<FILE-date="2022/06/05/19">

<article-nb="2022/06/05/19-1">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le président Vladimir Poutine menace d’opérer de nouvelles frappes si des missiles de longue portée sont livrés à l’Ukraine. Dans un message publié sur la messagerie Telegram, le Parlement ukrainien a annoncé qu’au moins 262 enfants avaient été tués et 467 blessés depuis le début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation à 16 heures         Avec ses frappes sur Kiev, la Russie dit avoir détruit des blindés livrés par des pays d’Europe orientale         Plusieurs explosions à Kiev                    Le contexte          Image de couverture :  Des enfants jouent devant un immeuble détruit dans le village d’Horenka, près de Kiev, samedi 4 juin 2022.   SERGEI CHUZAVKOV / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         A Sievierodonetsk, chaque camp revendique des avancées sur le terrain. Les forces ukrainiennes cherchent à« rétablir le contrôle total » de la ville, où les combats de rue se poursuivent, a assuré le maire de la ville, Oleksandr Striouk. Le ministère de la défense russe affirme, quant à lui, que les unités militaires ukrainiennes se retiraient de Sievierodonetsk, « ayant subi des pertes critiques lors des combats ».Dans la région de Kherson, où l’Ukraine mène une contre-attaque, « des habitants ont quitté le village de Troudolioubivka » et les forces russes « continuent de bombarder les territoires occupés et les positions de l’armée ukrainienne », a assuré la présidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire de plus en plus urgente dans les zones contrôlées par les Russes.Toujours dans le Sud, Kiev a fait état d’un missile de croisière russe qui a frappé une entreprise agricole dans le grand port d’Odessa. Selon les premières informations, l’attaque a fait deux« victimes ». A Mykolaïv, le maire a rapporté la mort d’au moins trois civils après un bombardement russe.Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustigé les appels du président français, Emmanuel Macron, à ne pas « humilier » la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu’« humilier la France ».Le chef d’état-major des forces américaines, le général Mark Milley, a affiché la détermination des Etats-Unis à soutenir la Suède et la Finlande avant leur adhésion à l’Otan, à bord de l’USS Kearsarge, le plus grand navire de guerre américain ne s’étant jamais ancré dans le port de Stockholm.Kiev a annoncé la mort de quatre volontaires étrangers venus combattre les troupes russes. Un Allemand, un Français, un Australien et un Néerlandais ont été tués, selon la Légion internationale pour la défense territorial de l’Ukraine, qui n’a pas précisé où et quand. Paris avait confirmé vendredi la mort d’un Français, qui a péri, selon la presse, dans la région de Kharkiv.En plus de trois mois, la guerre a contraint « près de 14 millions d’Ukrainiens à fuir leur foyer, la majeure partie étant des femmes et des enfants », a dénoncé vendredi le coordinateur de l’ONU en Ukraine, Amin Awad, évoquant un phénomène« sans précédent dans l’histoire ».            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. L’un des principaux monastères ukrainiens touché par des frappes dans le Donbass         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »         Décryptages. Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique         Reportage. Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »                          Le point sur la situation à 16 heures         Avec ses frappes sur Kiev, la Russie dit avoir détruit des blindés livrés par des pays d’Europe orientale         Plusieurs explosions à Kiev                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-05T14:45:01+00:00","coverageEndTime":"2022-06-06T02:45:01+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev de nouveau bombard\u00e9e\u00a0; plus de 260 enfants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but d...","description":"Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine menace d\u2019op\u00e9rer de nouvelles frappes si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. Dans un message publi\u00e9 sur la messagerie Telegram, le Parlement ukrainien a annonc\u00e9 qu\u2019au moins 262 enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev de nouveau bombardée ; plus de 260 enfants tués depuis le début de l’offensive russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine menace d\u2019op\u00e9rer de nouvelles frappes si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. Dans un message publi\u00e9 sur la messagerie Telegram, le Parlement ukrainien a annonc\u00e9 qu\u2019au moins 262 enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3942/2734/1342/930/3/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-05T14:45:01+00:00"
,"endDate":"2022-06-06T02:45:01+00:00"
  Kiev et Moscou se contredisent sur la nature des infrastructures vis\u00e9es lors des frappes qui ont touch\u00e9 la capitale ukrainienne, dimanche matin. La Russie a rapidement revendiqu\u00e9 la destruction de mat\u00e9riels militaires. \u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e tir\u00e9s par les forces a\u00e9rospatiales russes sur la banlieue de Kiev ont d\u00e9truit des chars T-72 fournis par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est et d\u2019autres blind\u00e9s qui se trouvaient dans les hangars d\u2019une entreprise de r\u00e9paration de wagons\u00a0\u00bb ferroviaires, a assur\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Oleksandr Kamychine, chef de la compagnie publique des chemins de fer ukrainiens (Ukrzaliznytsia), a confirm\u00e9 que quatre missiles avaient frapp\u00e9 l\u2019usine de r\u00e9paration de wagons de Darnytsia, dans le sud-est de Kiev, blessant un cheminot. Il a en revanche ni\u00e9 la vocation militaire de l\u2019infrastructure en question, affirmant qu\u2019elle \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9paration des wagons transportant des c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es.          \u00ab\u00a0La Russie ment. Leur objectif, c\u2019est l\u2019\u00e9conomie et les civils ukrainiens. Ils veulent nous priver de la possibilit\u00e9 d\u2019exporter des produits ukrainiens en Occident\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le responsable ukrainien. Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux reprochent depuis plusieurs mois \u00e0 la Russie de bloquer les ports ukrainiens et d\u2019emp\u00eacher l\u2019export de c\u00e9r\u00e9ales depuis cet important pays producteur, au risque de provoquer une grave crise alimentaire mondiale.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse pr\u00e9sents sur place ont seulement pu constater que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait install\u00e9 un corridor de s\u00e9curit\u00e9 autour d\u2019une cible interdite d\u2019acc\u00e8s et qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une infrastructure ferroviaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme que l\u2019usine touch\u00e9e \u00e0 Kiev r\u00e9parait des wagons transportant des c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-06-05T15:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T14:00:01+00:00","articleBody":"     Kiev de nouveau bombard\u00e9e. Ce sont les premi\u00e8res frappes depuis la fin d\u2019avril. La capitale ukrainienne, qui a renou\u00e9 avec un semblant de vie normale, s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e au son d\u2019explosions dans le sud-est de la capitale qui ont fait un bless\u00e9, selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko.          Moscou a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit des blind\u00e9s fournis \u00e0 l\u2019Ukraine par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est. \u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e tir\u00e9s par les forces a\u00e9rospatiales russes sur la banlieue de Kiev ont d\u00e9truit des chars T-72 fournis par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est et d\u2019autres blind\u00e9s qui se trouvaient dans les hangars d\u2019une entreprise de r\u00e9paration de wagons\u00a0\u00bb ferroviaires, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov. Le Monde n\u2019est pas en mesure de confirmer ces informations de source ind\u00e9pendante.          Vladimir Poutine menace l\u2019Occident. Apr\u00e8s que les Etats-Unis ont fait part, mardi, de leur d\u00e9cision de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes multiples Himars, le pr\u00e9sident russe menace d\u2019op\u00e9rer de nouvelles frappes. Si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0alors [le Kremlin tirera] les conclusions appropri\u00e9es et utiliser[a] [ses] armes (\u2026) pour frapper des sites [qu\u2019il n\u2019avait pas] vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe, selon les extraits d\u2019une interview qui doit \u00eatre diffus\u00e9e dimanche soir sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossiia-1. Il n\u2019a pas d\u00e9fini la port\u00e9e \u00e0 partir de laquelle Moscou r\u00e9agirait, ni pr\u00e9cis\u00e9 quelles cibles pourraient \u00eatre vis\u00e9es.          Le Parlement ukrainien comptabilise 262\u00a0enfants tu\u00e9s. Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, le Parlement ukrainien a annonc\u00e9 qu\u2019au moins 262\u00a0enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0Ces chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs\u00a0\u00bb, car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones o\u00f9 les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Parlement.          Les combats se poursuivent \u00e0 Sievierodonetsk. Au cours des derni\u00e8res heures, chacun des deux camps a revendiqu\u00e9 progresser dans la ville. La situation demeure confuse.          Le pape Fran\u00e7ois appelle de nouveau \u00e0 \u00ab\u00a0de r\u00e9elles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Alors que la fureur de la destruction et de la mort fait rage et que les affrontements s\u2019enflamment, alimentant une escalade de plus en plus dangereuse pour tous, je renouvelle mon appel aux dirigeants des nations\u00a0: s\u2019il vous pla\u00eet, ne conduisez pas l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 la destruction\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le souverain pontife de la fen\u00eatre du palais apostolique devant vingt-cinq mille fid\u00e8les r\u00e9unis place Saint-Pierre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 16\u00a0heures","dateModified":"2022-06-05T16:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T13:49:16+00:00","articleBody":"           Apr\u00e8s des frappes russes, des nuages de fum\u00e9e surplombent Kiev, dimanche 5\u00a0juin\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Ce sont les premi\u00e8res frappes depuis la fin d\u2019avril. La capitale ukrainienne, qui a renou\u00e9 avec un semblant de vie normale, s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e au son d\u2019explosions dans le sud-est de la capitale, qui ont fait un bless\u00e9, selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/cd3ae81_5378743-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s cinq semaines d\u2019accalmie, la capitale ukrainienne est de nouveau touch\u00e9e par des frappes russes","dateModified":"2022-06-05T13:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T11:50:04+00:00","articleBody":"     Comme de nombreux autres Ki\u00e9viens, Natalia, 72\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e, dimanche, \u00e0 6\u00a0heures du matin, par une s\u00e9rie de puissantes explosions, les premi\u00e8res depuis la fin d\u2019avril dans la capitale ukrainienne, qui retrouvait un semblant de vie normale en pleine guerre avec la Russie. \u00ab\u00a0J\u2019ai entendu environ six explosions \u00e0 5\u00a0h\u00a057 du matin\u00a0\u00bb, a-t-elle racont\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Les explosions n\u2019ont, semble-t-il, pas fait de morts. Une personne bless\u00e9e a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko.          Un immeuble rose de dix \u00e9tages a eu toutes ses vitres bris\u00e9es. Non loin, une femme nettoie des bris de verre dans la rue devant un centre culturel dont les vitres ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es par les explosions. Leonid, 63\u00a0ans, dit ne pas avoir peur pour lui parce qu\u2019il a \u00ab\u00a0v\u00e9cu [s]a vie\u00a0\u00bb, mais il s\u2019inqui\u00e8te pour ses petits-enfants. \u00ab\u00a0On ne sait pas si \u00e7a va revenir, c\u2019est impr\u00e9visible.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les gens ont peur maintenant\u00a0\u00bb, souffle Vassyl, 43\u00a0ans, qui habite dans un appartement qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 et dont de nombreuses vitres ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es.          L\u2019\u00e9tau s\u2019\u00e9tait pourtant desserr\u00e9 sur la capitale ukrainienne, les troupes russes s\u2019\u00e9tant retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine pour concentrer leurs efforts sur le Donbass, dans l\u2019est du pays. La capitale avait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, pour la derni\u00e8re fois, le 28\u00a0avril, le jour de la visite du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres.          Pr\u00e8s des deux tiers des 3,5\u00a0millions d\u2019habitants de Kiev sont revenus dans la capitale, qui s\u2019\u00e9tait vid\u00e9e de la majorit\u00e9 de ses habitants au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, avait fait savoir Vitali Klitschko, le 10\u00a0mai. Les ambassades occidentales, qui ont \u00e9vacu\u00e9 la capitale au d\u00e9but de la guerre, ont \u00e9galement repris leurs activit\u00e9s \u00e0 Kiev. Le maire a pourtant soulign\u00e9 que les autorit\u00e9s ne pouvaient pas donner de garanties de s\u00e9curit\u00e9, et plusieurs responsables ukrainiens soulignent que la Russie n\u2019a pas abandonn\u00e9 l\u2019objectif de prendre Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev renoue avec la peur apr\u00e8s de nouvelles frappes russes","dateModified":"2022-06-05T13:32:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T11:29:28+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a de nouveau appel\u00e9, dimanche, \u00e0 \u00ab\u00a0de r\u00e9elles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb devant \u00ab\u00a0l\u2019escalade de plus en plus dangereuse\u00a0\u00bb du conflit en Ukraine, en marge des c\u00e9l\u00e9brations de la Pentec\u00f4te.          \u00ab\u00a0Alors que la fureur de la destruction et de la mort fait rage et que les affrontements s\u2019enflamment, alimentant une escalade de plus en plus dangereuse pour tous, je renouvelle mon appel aux dirigeants des nations\u00a0: s\u2019il vous pla\u00eet, ne conduisez pas l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 la destruction\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le souverain pontife depuis la fen\u00eatre du palais apostolique devant 25\u00a0000 fid\u00e8les r\u00e9unis place Saint-Pierre.          Samedi, lors d\u2019une rencontre avec des enfants au Vatican, le pape de 85\u00a0ans avait confirm\u00e9 son d\u00e9sir de se rendre en Ukraine, tout en expliquant vouloir attendre \u00ab\u00a0le bon moment\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas facile de prendre une d\u00e9cision qui peut faire plus de mal que de bien au monde. Je dois trouver le bon moment pour le faire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 un jeune gar\u00e7on d\u2019origine ukrainienne. \u00ab\u00a0La semaine prochaine, je vais recevoir des repr\u00e9sentants du gouvernement ukrainien qui viendront parler et aborder une \u00e9ventuelle visite de ma part\u00a0: voyons ce qui se passera\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois appelle de nouveau \u00e0 \u00ab\u00a0de r\u00e9elles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-05T11:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T10:42:49+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9parons notre d\u00e9part pour Boston. J\u2019aimerais rester en France mais nous n\u2019en parlons pas la langue\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carnets d\u2019exil, \u00e9pisode 8","dateModified":"2022-06-05T10:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T09:40:03+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit dimanche des blind\u00e9s fournis \u00e0 l\u2019Ukraine par des pays d\u2019Europe orientale dans des frappes a\u00e9riennes sur Kiev, les premi\u00e8res depuis plusieurs la fin du mois d\u2019avril. \u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e tir\u00e9s par les forces a\u00e9rospatiales russes sur la banlieue de Kiev ont d\u00e9truit des chars T-72 fournis par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est et d\u2019autres blind\u00e9s qui se trouvaient dans des hangars\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Plus t\u00f4t, dimanche, Vitali Klitschko, avait fait \u00e9tat de frappes \u00e0 l\u2019aube sur les ra\u00efons Darnytsky, dans le sud-est de Kiev, et Dniprovsky, dans l\u2019est de la capitale. Selon le maire de la capitale ukrainienne, les explosions n\u2019ont pas fait de morts, mais \u00ab\u00a0une victime a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec ses frappes sur Kiev, la Russie dit avoir d\u00e9truit des blind\u00e9s livr\u00e9s par des pays d\u2019Europe orien...","dateModified":"2022-06-05T13:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T09:03:55+00:00","articleBody":"     La France a engag\u00e9 des discussions avec les Emirats arabes unis \u00ab\u00a0pour trouver une alternative au p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb dans le contexte des sanctions prises contre par l\u2019Union europ\u00e9enne suite \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche, Bruno Le Maire. Interrog\u00e9 sur Europe 1, le ministre de l\u2019\u00e9conomie a fait savoir que la France cherchait \u00ab\u00a0des substituts \u00e0 l\u2019approvisionnement en gaz ou en diesel venus de Russie\u00a0\u00bb, et que les Emirats arabes unis pouvaient \u00ab\u00a0\u00eatre une solution de remplacement, au moins temporaire\u00a0\u00bb.                    Le 30 mai, les vingt-sept pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont mis d\u2019accord sur un embargo du p\u00e9trole russe. S\u2019il est partiel pour l\u2019instant, 90 % des importations communautaires seront normalement arr\u00eat\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France en discussion avec les Emirates arabes unis \u00ab\u00a0pour trouver une alternative au p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-05T09:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T09:00:44+00:00","articleBody":"     Si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0alors nous tirerons les conclusions appropri\u00e9es et utiliserons nos armes\u00a0(\u2026)\u00a0pour frapper des sites que nous n\u2019avons pas vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine, selon les extraits d\u2019une interview \u00e0 para\u00eetre dimanche soir sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossia-1.\u00a0Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quelles cibles pourraient \u00eatre concern\u00e9es.\u00a0Le pr\u00e9sident russe estime que ces livraisons d\u2019armes visent \u00e0 \u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations interviennent quelques jours apr\u00e8s que les Etats-Unis ont annonc\u00e9 leur d\u00e9cision de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes multiples Himars (High Mobility Artillery Rocket System) d\u2019une port\u00e9e d\u2019environ 80 kilom\u00e8tres. Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui aussi annonc\u00e9, mercredi, l\u2019envoi d\u2019armes plus sophistiqu\u00e9es.                    Lire aussi :  Aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019effort contrast\u00e9 des Occidentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La livraison d\u2019armes en Ukraine vise \u00e0 \u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb, selon Vladimir Poutine","dateModified":"2022-06-05T09:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T08:40:57+00:00","articleBody":"     L\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom a accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, dimanche, apr\u00e8s le survol de la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine du Sud, la deuxi\u00e8me plus grande du pays, par un missile qui se trouvait \u00e0 tr\u00e8s basse altitude\u00a0: \u00ab\u00a0Ce missile a probablement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en direction de Kiev\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019agence, qui fait r\u00e9f\u00e9rence aux frappes qui ont touch\u00e9 la capitale ukrainienne, dimanche matin.                    \u00ab\u00a0La Russie continue de menacer la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes et menace le monde entier d\u2019une nouvelle catastrophe nucl\u00e9aire, poursuit Energoatom dans un message publi\u00e9 sur Telegram et Facebook. Ils ne comprennent toujours pas que si un fragment de missile venait \u00e0 frapper une centrale en \u00e9tat de marche, cela pourrait provoquer une catastrophe nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un missile russe a survol\u00e9 une centrale nucl\u00e9aire, accuse l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne","dateModified":"2022-06-05T13:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T08:02:02+00:00","articleBody":"     Au moins 262 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 le Parlement ukrainien, dimanche, dans un message publi\u00e9 sur Telegram. Le Parlement pr\u00e9cise, par ailleurs, que \u00ab\u00a0ces chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs\u00a0\u00bb, car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones o\u00f9 les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le 28\u00a0mai, le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien faisait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tat de 242 enfants tu\u00e9s et 440 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"262 enfants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-06-05T08:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T07:51:17+00:00","articleBody":"     Les Russes ont perdu du terrain \u00e0 Sievierodonetsk, ville-cl\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine et \u00e9picentre des combats acharn\u00e9s pour le contr\u00f4le du Donbass, a affirm\u00e9 dimanche le gouverneur r\u00e9gional ukrainien. \u00ab\u00a0Les Russes contr\u00f4laient environ 70\u00a0% de la ville, mais au cours des deux derniers jours ils ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s. La ville est divis\u00e9e en deux, ils  ont peur de s\u2019y d\u00e9placer librement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Les forces ukrainiennes y ont captur\u00e9 huit prisonniers russes, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes ont perdu terrain \u00e0 Sievierodonetsk, selon le gouverneur r\u00e9gional ukrainien","dateModified":"2022-06-05T07:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T06:23:55+00:00","articleBody":"     Les explosions qui ont retenti \u00e0 Kiev, dimanche matin, n\u2019ont pas fait de morts, a \u00e9crit le maire de la ville, Vitali Klitschko, sur la messagerie Telegram. N\u00e9anmoins, \u00ab\u00a0une victime a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e\u00a0\u00bb, selon l\u2019ancien boxeur, qui affirme que \u00ab\u00a0les services fonctionnent toujours dans les zones touch\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir les ra\u00efons Darnytsky, dans le Sud-Est, et Dniprovsky, dans l\u2019Est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne hospitalis\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019explosions \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-05T07:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T05:35:20+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou se sont respectivement rendu les corps de 160 soldats morts, une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la guerre, rapporte l\u2019agence de presse am\u00e9ricaine Bloomberg. Cet \u00e9change s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Zaporijia, le 2\u00a0juin, selon le minist\u00e8re de la r\u00e9int\u00e9gration des territoires temporairement occup\u00e9s ukrainien, qui a fait part de cette op\u00e9ration dans un bref communiqu\u00e9, samedi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie s\u2019\u00e9changent les corps de 320 soldats tu\u00e9s","dateModified":"2022-06-05T06:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:59:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plusieurs explosions dans les quartiers Darnytsky et Dniprovsky de la ville. Les services sont en train d\u2019\u00e9teindre\u00a0\u00bb\u00a0le feu, a \u00e9crit sur Telegram le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko.          \u00ab\u00a0L\u2019agresseur continue de lancer des missiles et de mener des frappes a\u00e9riennes sur les infrastructures militaires et civiles de notre pays, en particulier \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur sa page Facebook.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs explosions \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-05T13:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:44:09+00:00","articleBody":"           Une femme \u00e2g\u00e9e dans sa maison d\u00e9truite par une frappe russe dans la ville de Soledar, dans le Donbass, en Ukraine, le 4 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/ab9924c_5371734-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev de nouveau bombard\u00e9e\u00a0; plus de 260 enfants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but d...","dateModified":"2022-06-05T03:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:35:23+00:00","articleBody":"               Dans son dernier discours vid\u00e9o nocturne, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9truire d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et syst\u00e9matiquement la culture ukrainienne et son patrimoine historique, ainsi que les infrastructures sociales comme les logements et tout ce qui est n\u00e9cessaire \u00e0 une vie normale\u00a0\u00bb.          Selon M. Zelensky, 113\u00a0\u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es ou d\u00e9truites au cours de l\u2019invasion, dont certaines ont \u00ab\u00a0surv\u00e9cu aux batailles de la seconde guerre mondiale, mais pas \u00e0 l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb.          Il faisait notamment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la laure de la Dormition-de-la-M\u00e8re-de-Dieu de Sviatohirsk, dont une \u00e9glise en bois a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e et d\u00e9truite par un bombardement russe samedi.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019un des principaux monast\u00e8res ukrainiens touch\u00e9 par des frappes dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky d\u00e9nonce la destruction du patrimoine historique ukrainien par les Russes","dateModified":"2022-06-05T06:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:20:47+00:00","articleBody":"     Dans son rapport quotidien, l\u2019ISW (Institute for Study of War) note aussi que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne parvient \u00e0 soulager quelque peu la pression, en ralentissant les op\u00e9rations russes visant \u00e0 encercle  la ville, situ\u00e9e dans l\u2019oblast de Louhansk.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne conduit de \u00ab\u00a0prudentes et efficaces contre-attaques\u00a0\u00bb, selon...","dateModified":"2022-06-05T06:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:16:42+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les forces ukrainiennes affirment reprendre du terrain \u00e0 Sievierodonetsk, Kiev frapp\u00e9e par des explosions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation reste confuse \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 les deux camps annoncent gagner du terrain","dateModified":"2022-06-05T05:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:16:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-06-05T05:39:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3942/2734/1342/930/3/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/05/19-2">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Si la situation reste confuse dans cette ville stratégique du Donbass, les forces ukrainiennes revendiquent des avancées. Dans la capitale, des explosions ont retenti dimanche matin, selon le maire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les forces ukrainiennes affirment reprendre du terrain à Sievierodonetsk, Kiev frappée par des explosions      Si la situation reste confuse dans cette ville stratégique du Donbass, les forces ukrainiennes revendiquent des avancées. Dans la capitale, des explosions ont retenti dimanche matin, selon le maire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h20, mis à jour à 08h28    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Fumée s’échappant de Sievierodonetsk, dont le contrôle est tour à tour revendiqué par les troupes russes et ukrainiennes. Dans le Donbass dans l’est de l’Unkraine), le 2 juin 2022.  ARIS MESSINIS / AFP                 La Russie concentre ses forces dans la bataille de Sievierodonetsk, une ville-clé de l’est de l’Ukraine qui comptait, avant la guerre, quelque 100 000 habitants, et où la situation demeure confuse. Alors que Moscou affirmait, samedi 4 juin, que des unités militaires ukrainiennes s’en retiraient, l’état-major de l’armée ukrainienne et le maire de cette cité, Oleksandr Striouk, signalaient au contraire, dans la soirée, des affrontements en vue de la reprendre complètement.            Les troupes russes « ont réussi à entrer dans la ville et à s’emparer d’une bonne partie de celle-ci, en la divisant en deux. Mais nos militaires sont parvenus à se redéployer, à construire une ligne de défense. Actuellement, on fait tout le nécessaire pour rétablir le contrôle total » de Sievierodonetsk, a déclaré M. Striouk, évoquant des « combats de rue ». « Des unités de l’armée ukrainienne, ayant subi des pertes critiques au cours des combats pour Sievierodonetsk (jusqu’à 90 % dans plusieurs unités), se replient vers Lyssytchansk », une localité voisine, a pour sa part proclamé le ministère russe de la défense.              Un peu plus tôt dans la journée, le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, avait admis que « la situation dans toute la région » était « extrêmement difficile » : « Les combats se concentrent actuellement à Sievierodonetsk car (…) l’armée russe a mis tout son poids et ses réserves » dans cette bataille. « De premières informations indiquent qu’ils [les Russes] ont réussi à prendre le contrôle de la majeure partie de la ville. Mais nos forces les repoussent, maintenant. »                           Une femme récupère des affaires personnelles dans les ruines de sa maison détruite par un missile dans la ville de Sloviansk, dans la région du Donbass, le 1er juin 2022.  ARIS MESSINIS / AFP                 Dans de la nuit de samedi à dimanche, l’Institute for the Study of War, un organisme américain qui produit des rapports militaires précis, confirmait toutefois les dires des Ukrainiens, en affirmant que les troupes ukrainiennes parvenaient à se désencercler dans le Donbass, et effectuaient « de prudentes et efficaces contre-attaques à Sievierodonetsk ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer                   Attaques dans le Sud            A Kiev, la capitale, des « explosions » ont retenti dimanche matin, a affirmé le maire, Vitali Klitschko, dans un message sur Telegram. « Plusieurs explosions dans les quartiers Darnytsky et Dniprovsky de la ville. Les services sont en train d’éteindre » le feu, a-t-il écrit.              Des attaques se sont produites parallèlement samedi sur d’autres fronts. Dans la région méridionale de Kherson, « des habitants ont quitté le village de Troudolioubivka », et les forces russes « continuent de bombarder les territoires occupés et les positions de l’armée ukrainienne », a annoncé la présidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire dans les zones aux mains des Russes. En outre, « des entrepôts ont été endommagés » et il y a eu deux « victimes », selon Kiev, quand un missile de croisière russe a frappé une entreprise agricole dans le grand port d’Odessa, également dans le Sud.            L’armée russe a de son côté affirmé avoir détruit « un point de déploiement de mercenaires étrangers » près de Datchne, dans la région d’Odessa, ainsi que deux centres de commandement ukrainiens et six dépôts de munitions dans les régions orientales de Donetsk et de Louhansk. Elle a aussi dit avoir touché avec des missiles un centre de formation d’artilleurs ukrainiens près de Stetskivka, dans la région septentrionale de Soumy, où des « instructeurs étrangers ont formé des militaires ukrainiens à l’utilisation d’obusiers M-777 ».            Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, les Russes ont triplé la portion du territoire ukrainien qu’ils contrôlent : avec la péninsule de Crimée et les régions occupées du Donbass et du sud de l’Ukraine, la Russie a désormais la mainmise sur près de 125 000 kilomètres carrés, soit 20 % de la superficie du pays, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Reprendre ou non Kherson, seule ville passée sous contrôle russe : le dilemme du pouvoir ukrainien                   « Ne pas humilier la Russie »            Quatre militaires volontaires étrangers, dont un Français, ont été tués en combattant les troupes russes en Ukraine, a par ailleurs annoncé, samedi, la Légion internationale de défense de l’Ukraine, l’organisme officiel des combattants volontaires étrangers. La Légion a cité les noms d’un Néerlandais, d’un Australien, d’un Allemand et d’un Français, sans préciser la date ni les circonstances de leur mort.              Emmanuel Macron a répété samedi qu’il ne fallait « pas humilier la Russie (…), pour que le jour où les combats cesseront, nous puissions bâtir un chemin de sortie par les voies diplomatiques ». Une déclaration qui a irrité les autorités ukrainiennes. Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a jugé, en retour, que cette position ne pouvait qu’« humilier la France ». « Nous ferions tous mieux de nous concentrer sur la façon de remettre la Russie à sa place. Cela apportera la paix et sauvera des vies », a-t-il répondu au président français, un des rares dirigeants internationaux qui essaient d’entretenir un dialogue avec le président russe, Vladimir Poutine.            Dans le même temps, le chef d’état-major des forces américaines, le général Mark Milley, a affiché la détermination des Etats-Unis à soutenir la Suède et la Finlande avant leur adhésion à l’OTAN, à bord de l’USS Kearsarge, le plus grand navire de guerre américain à s’être jamais ancré dans le port de Stockholm. « Il est important pour nous, les Etats-Unis, ainsi que pour les autres pays de l’OTAN, de montrer notre solidarité avec la Finlande et la Suède avec cet exercice », a noté l’officier, parlant des manœuvres navales annuelles de l’Alliance en mer Baltique, « Baltops 22 ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/05/guerre-en-ukraine-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-deux-camps-annoncent-gagner-du-terrain_6128985_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les forces ukrainiennes affirment reprendre du terrain \u00e0 Sievierodonetsk, Kiev frapp\u00e9e par des explosions","dateCreated":"2022-06-05T03:20:31+02:00","datePublished":"2022-06-05T03:20:31+02:00","dateModified":"2022-06-05T08:28:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Si la situation reste confuse dans cette ville strat\u00e9gique du Donbass, les forces ukrainiennes revendiquent des avanc\u00e9es. Dans la capitale, des explosions ont retenti dimanche matin, selon le maire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/6adb801_1654230440536-633049.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-3">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Une pléiade d’artistes, dont le légendaire groupe britannique Queen, ont enflammé les foules à Londres lors d’un grand concert célébrant le jubilé de platine de la reine Elizabeth II. Fatiguée, la souveraine de 96 ans a regardé le spectacle à la télévision.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International              A Londres, un concert géant et une pluie de stars pour fêter les 70 ans de règne d’Elizabeth II      Une pléiade d’artistes, dont le légendaire groupe britannique Queen, ont enflammé les foules à Londres lors d’un grand concert célébrant le jubilé de platine de la reine Elizabeth II. Fatiguée, la souveraine de 96 ans a regardé le spectacle à la télévision.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h08, mis à jour à 08h58    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Brian May du groupe Queen joue au concert du jubilé d’or de la Reine Elizabeth II, en face de Buckingham Palace, à Londres, en Grande-Bretagne, le 4 juin 2022.  POOL / REUTERS                 Elton John, Rod Stewart, Alicia Keys, Duran Duran, Andrea Bocelli… Samedi 4 juin, les plus grands noms de la scène pop et classique ont défilé sur scène, devant le palais de Buckingham, pour un spectacle clôturant le troisième et avant-dernier jour des festivités du jubilé de platine de la souveraine, âgée de 96 ans, à la longévité inégalée au Royaume-Uni.            Queen, avec Adam Lambert au chant, a lancé la soirée avec plusieurs de ses tubes comme We are the Champions, devant 22 000 spectateurs agitant des drapeaux britanniques ainsi que le prince héritier Charles et son fils aîné, William, venu avec sa femme Kate et deux de leurs enfants. Des dizaines de milliers de badauds, sans tickets, suivaient le concert sur des écrans géants sur le Mall, prestigieuse artère donnant sur le palais. « C’est merveilleux d’être de retour », a confié le guitariste de Queen, Brian May, sur la BBC, vingt ans après avoir interprété l’hymne national God Save the Queen perché sur le toit du palais, pour le jubilé d’or de la souveraine.              Mais la vraie star de la soirée, Elizabeth II, était absente en raison d’une santé fragile, ayant préféré regarder le concert à la télévision, retransmis en direct sur la BBC. Aimée pour son sens du devoir et son humour pince-sans-rire, elle a toutefois fait une apparition surprise dans une courte vidéo humoristique diffusée avant le coup d’envoi, où elle prend le thé avec l’ours Paddington, maladroite icône de la littérature enfantine britannique.                                  Symbole de stabilité            L’héritier de la couronne, le prince Charles, 73 ans, a rendu hommage à « Sa Majesté » qui est aussi sa « maman ». « Merci » pour cette « vie entière passée au service d’autrui », a-t-il dit, devant une foule enjouée. « Vous avez ri et pleuré avec nous et surtout, vous avez été là durant ces soixante-dix ans », a-t-il ajouté, rappelant la promesse qu’Elizabeth avait faite, princesse, à 21 ans, de servir ses sujets toute sa vie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II, soixante-dix ans de règne et une transition tranquille                   Malgré ses problèmes de santé, la reine ne montre aucune volonté d’abdiquer, même si elle passe de plus en plus le relais à son fils aîné pour la représenter. Son petit-fils William a, lui, prononcé un plaidoyer pour la planète devant le palais. Symbole de stabilité dans un siècle de grands bouleversements, la très populaire Elizabeth II était montée sur le trône à 25 ans, le 6 février 1952.              De nombreux hommages préenregistrés ont également afflué durant la soirée, de célébrités comme l’acteur de James Bond Daniel Craig, l’ex-First Lady des Etats-Unis Michelle Obama ou la légende de la pop Elton John, qui a livré une interprétation émouvante de Your Song. La diva américaine Diana Ross, 78 ans, « absolument ravie d’avoir été invitée à [se] produire pour une occasion aussi importante », a mis un point final à cette soirée de deux heures et demie célébrant la contribution du Royaume-Uni et des pays du Commonwealth à la musique, l’environnement, le sport et la comédie musicale durant ces soixante-dix ans.                             En direct :  Revivez la première journée du jubilé de la reine Elizabeth II au Royaume-Uni                   « Notre dernière reine »            Joyeuse parenthèse d’unité patriotique en pleine crise du coût de la vie, les fêtes du jubilé durent jusqu’à dimanche, à la faveur d’un long week-end férié de quatre jours. La reine n’est jusqu’à présent apparue que lors du premier jour, jeudi, acclamée deux fois au balcon de Buckingham Palace.            Mais ayant alors souffert d’« inconfort », elle a manqué, vendredi, le service religieux en son honneur à la cathédrale Saint-Paul. Pourtant passionnée de chevaux, elle a aussi renoncé samedi à se rendre à la célèbre course hippique du derby d’Epsom, qu’elle n’a manquée que très rarement. Sa participation pour la tombée du rideau, dimanche, n’a pas été confirmée. Parmi les absents au concert samedi figuraient aussi le prince Harry et son épouse, Meghan, venus de Californie mais qui avaient choisi de fêter dans l’intimité le premier anniversaire de leur fille Lilibet, que la reine aurait rencontrée pour la première fois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Londres, la foule se presse pour voir la reine « une dernière fois »                   Dimanche, la pluie pourrait venir gâcher la fête alors que sont prévus des dizaines de milliers de déjeuners en plein air entre voisins. Une grande parade doit clôturer les célébrations en fin d’après-midi à Londres avec quelque 10 000 participants. Elle se terminera devant Buckingham Palace, où Ed Sheeran devrait chanter en l’honneur de la reine sa célèbre ballade Perfect.              Beaucoup des participants aux fêtes du jubilé avaient conscience que c’était peut-être la dernière fois qu’ils verraient leur souveraine. « C’est notre dernière reine. Et je pense que c’est une merveilleuse reine », confiait, à l’Agence France-Presse, Wendy Flynn, une mère au foyer participant à une fête de rue à Londres.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/05/a-londres-un-concert-geant-et-une-pluie-de-stars-pour-feter-les-70-ans-de-regne-d-elizabeth-ii_6128980_3210.html"},"headline":"A Londres, un concert g\u00e9ant et une pluie de stars pour f\u00eater les 70\u00a0ans de r\u00e8gne d\u2019Elizabeth II","dateCreated":"2022-06-05T01:08:35+02:00","datePublished":"2022-06-05T01:08:35+02:00","dateModified":"2022-06-05T08:58:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elizabeth II"],"keywords":["Elizabeth II","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Une pl\u00e9iade d\u2019artistes, dont le l\u00e9gendaire groupe britannique Queen, ont enflamm\u00e9 les foules \u00e0 Londres lors d\u2019un grand concert c\u00e9l\u00e9brant le jubil\u00e9 de platine de la reine Elizabeth II. Fatigu\u00e9e, la souveraine de 96\u00a0ans a regard\u00e9 le spectacle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/354/0/3500/1750/1342/671/60/0/6d6afc3_gdn-britain-royals-platinum-jubilee-party-0602-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elizabeth II","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mort-de-la-reine-elizabeth-ii/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-4">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les Ukrainiens affirment faire « tout le nécessaire pour rétablir le contrôle total de l’Ukraine » sur la ville, tandis que la Russie affirme que les combattants de Kiev se retirent après avoir subi « des pertes critiques ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    Le point sur la situation au soir du 101e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers      Image de couverture :  Une Ukrainienne marche devant un immeuble résidentiel endommagé par une frappe de missiles russes dans la ville de Soledar, non loin de Sievierodonestk, dans le Donbass, à l’est de l’Ukraine, le 4 juin 2022.   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         La Russie estime avoir rempli certains des objectifs de « l’opération militaire spéciale » qu’elle a déclenchée pour « dénazifier » l’Ukraine et protéger sa population russophone. La région de Louhansk serait à 90 % sous le contrôle de la Russie, selon le ministère de la défense britannique. « La victoire sera nôtre », a, de son côté, rétorqué le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, vendredi 3 juin dans une vidéo Instagram, où il apparaît devant le bâtiment de l’administration présidentielle à Kiev avec plusieurs de ses collaborateurs.Les combats font rage à Sievierodonetsk où « les combats se poursuivent pour le contrôle total » de la ville, a déclaré l’état-major de l’armée ukrainienne. Le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, a admis que « la situation dans toute la région » était « extrêmement difficile ».Dans le Sud, notamment à Kherson, les Ukrainiens s’inquiètent d’une possible annexion des régions conquises par les forces russes, Moscou évoquant des référendums sur le sujet dès juillet. Mais, selon le commandement sud des forces armées ukrainiennes, les Russes rencontrent une très forte résistance de la part de la population.L’inquiétude grandit concernant les approvisionnements en céréales, particulièrement en Afrique. Le continent importe plus de la moitié de ses céréales d’Ukraine et de Russie. Des inquiétudes balayées d’un revers de la main par Vladimir Poutine, qui a évoqué plusieurs moyens de les exporter, selon lui. Le président en exercice de l’Union africaine (UA) et chef de l’Etat sénégalais, Macky Sall, s’est dit quant à lui « rassuré » vendredi après sa rencontre avec le président russe. Le ministre des affaires étrangères ukrainien a déclaré, vendredi, que l’Ukraine était prête à « reprendre ses exportations du port d’Odessa », à condition que « la Russie ne profite pas de la route commerciale pour attaquer la ville ».L’Union européenne a banni la majeure partie des importations de pétrole russe avec un embargo dans les six mois, dans son sixième paquet de sanctions contre Moscou afin de tarir le financement de la guerre contre l’Ukraine, après des négociations ardues en raison de la pression de la Hongrie.La Suisse a rejeté une demande du Danemark d’envoyer vingt-deux véhicules blindés de fabrication suisse en Ukraine. La loi sur le matériel de guerre de la Suisse, également connue sous le nom de « loi sur la neutralité », interdit le transfert de systèmes d’armes, de munitions et d’autres matériels de guerre fabriqués en Suisse vers des pays impliqués dans des conflits internationaux.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer         Factuel. Un Français tué « dans des combats », annonce le Quai d’Orsay         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »         Factuel. Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes         Entretien. « Exister dans la liste du CICR est la première des protections accordées au détenu »                          Le point sur la situation au soir du 101e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-04T21:41:30+00:00","coverageEndTime":"2022-06-05T09:41:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la situation reste confuse \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 \u00ab\u00a0les combats de rue se...","description":"Les Ukrainiens affirment faire \u00ab\u00a0tout le n\u00e9cessaire pour r\u00e9tablir le contr\u00f4le total de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb sur la ville, tandis que la Russie affirme que les combattants de Kiev se retirent apr\u00e8s avoir subi \u00ab\u00a0des pertes critiques\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la situation reste confuse à Sievierodonetsk, où « les combats de rue se poursuivent », selon Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Ukrainiens affirment faire \u00ab\u00a0tout le n\u00e9cessaire pour r\u00e9tablir le contr\u00f4le total de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb sur la ville, tandis que la Russie affirme que les combattants de Kiev se retirent apr\u00e8s avoir subi \u00ab\u00a0des pertes critiques\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-06-04T21:41:30+00:00"
,"endDate":"2022-06-05T09:41:30+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi\u00a0! Vous pouvez retrouver le nouveau ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-06-05T03:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T21:51:46+00:00","articleBody":"           Une femme ukrainienne se presse devant un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par une frappe de missiles russes dans la ville de Soledar, non loin de Sievierodonestk, dans le Donbass, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 4 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/22a0adb_5371740-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la situation reste confuse \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 \u00ab\u00a0les combats de rue se...","dateModified":"2022-06-04T21:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T21:50:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, en Russie pour \u00e9voquer les p\u00e9nuries de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais aupr\u00e8s de Vladimir Poutine, le 3 juin 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AP           Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais et pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, Macky Sall, a dit samedi \u00e0 Accra, au Ghana, son intention de se rendre en Ukraine apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 re\u00e7u vendredi en Russie par son homologue Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Oui (\u2026) j\u2019irai \u00e9galement \u00e0 Kiev. C\u2019est important pour contribuer au retour de la paix\u00a0\u00bb, a dit M. Sall \u00e0 des journalistes en arrivant \u00e0 un sommet de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des Etats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (C\u00e9d\u00e9ao).          Re\u00e7u par Vladmir Poutine vendredi \u00e0 Sotchi, il lui a demand\u00e9 au nom des pays africains\u00a0\u00ab\u00a0de prendre conscience que nos pays (\u2026) sont des victimes de cette crise au plan \u00e9conomique\u00a0\u00bb, et s\u2019est dit \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0en sortant de cet entretien. M. Sall a \u00e9voqu\u00e9 le blocage des c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine et en Russie, gros exportateurs pour les pays africains en particulier, ainsi que la p\u00e9nurie d\u2019engrais. Il a fait valoir que les sanctions occidentales contre la Russie aggravaient les effets de la crise pour les pays africains, et a appel\u00e9 \u00e0 ce que le secteur alimentaire soit tenu \u00e0 l\u2019\u00e9cart des repr\u00e9sailles.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/b0acf09_7e7e4aeae7084736bd63e85ebec4415c-7e7e4aeae7084736bd63e85ebec4415c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine dit son intention d\u2019aller \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-04T21:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T20:00:47+00:00","articleBody":"      Sievierodonetsk reste au c\u0153ur des combats et des pr\u00e9occupations. Les forces ukrainiennes cherchent \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9tablir le contr\u00f4le total\u00a0\u00bb de la ville, o\u00f9 les combats de rue se poursuivent, a assur\u00e9 le maire de la ville Olexandre Stryuk. Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a affirm\u00e9 plus t\u00f4t samedi que les unit\u00e9s militaires ukrainiennes se retiraient de Sievierodonetsk \u00ab\u00a0ayant subi des pertes critiques lors des combats\u00a0\u00bb. Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, d\u00e9crit depuis plusieurs jours une \u00ab\u00a0situation extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans toute la r\u00e9gion.          Les frappes et les bombardements touchent aussi le sud de l\u2019Ukraine. Dans la r\u00e9gion de Kherson, \u00ab\u00a0des habitants ont quitt\u00e9 le village de Troudolioubivka\u00a0\u00bb et les forces russes \u00ab\u00a0continuent de bombarder les territoires occup\u00e9s et les positions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire de plus en plus urgente dans les zones sous contr\u00f4le russes. Toujours dans le Sud, Kiev a fait \u00e9tat d\u2019un missile de croisi\u00e8re russe qui a frapp\u00e9 une entreprise agricole dans le grand port d\u2019Odessa\u00a0: \u00ab\u00a0des entrep\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb. Selon les premi\u00e8res informations, l\u2019attaque a fait deux \u00ab\u00a0victimes\u00a0\u00bb. A Mykola\u00efv, le maire a rapport\u00e9 la mort d\u2019au moins trois civils apr\u00e8s un bombardement russe.          Kiev a annonc\u00e9 la mort de quatre volontaires \u00e9trangers venus combattre les troupes russes. Un Allemand, un Fran\u00e7ais, un Australien et un N\u00e9erlandais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s selon la L\u00e9gion internationale de d\u00e9fense de l\u2019Ukraine, qui n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 o\u00f9 et quand. Paris avait confirm\u00e9 vendredi la mort d\u2019un Fran\u00e7ais, qui a p\u00e9ri, selon la presse, dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 les appels du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0humilier\u00a0\u00bb la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu\u2019\u00ab\u00a0humilier la France\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ferions tous mieux de nous concentrer sur la fa\u00e7on de remettre la Russie \u00e0 sa place. Cela apportera la paix et sauvera des vies\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba dans un tweet.          En plus de trois mois, la guerre a contraint \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 14\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur foyer, la majeure partie \u00e9tant des femmes et des enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi le coordinateur de l\u2019ONU en Ukraine, Amin Awad, \u00e9voquant un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l\u2019histoire\u00a0\u00bb.           Le point sur la situation de ce matin est \u00e0 lire en cliquant ici.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation au soir du 101e jour de guerre","dateModified":"2022-06-04T20:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T19:41:14+00:00","articleBody":"     La bataille de Sievierodonetsk se joue aussi sur le terrain de la communication. Quelques heures apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 que les unit\u00e9s militaires ukrainiennes se retiraient de cette ville du Donbass, son maire a assur\u00e9 que les forces ukrainiennes cherchaient \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9tablir le contr\u00f4le total\u00a0\u00bb de la cit\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a eu un certain succ\u00e8s\u00a0\u00bb des troupes russes \u00ab\u00a0qui ont r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans la ville et s\u2019emparer d\u2019une bonne partie, en la divisant en deux. Mais nos militaires ont r\u00e9ussi \u00e0 se red\u00e9ployer, construire une ligne de d\u00e9fense. Actuellement, on fait tout le n\u00e9cessaire pour r\u00e9tablir le contr\u00f4le total de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb sur Sievierodonetsk, a d\u00e9clar\u00e9 Olexandre Stryuk dans une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e diffus\u00e9e sur le compte Telegram officiel r\u00e9gional. \u00ab\u00a0La situation est assez difficile, on fait tout le possible pour repousser l\u2019ennemi de la ville, les combats de rue se poursuivent accompagn\u00e9s de tirs d\u2019artillerie r\u00e9guliers\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Stryuk.          \u00ab\u00a0Les combats se poursuivent pour le contr\u00f4le total de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans son point de samedi soir, sans plus de d\u00e9tails.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine assure que les combats continuent dans Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-04T19:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T17:50:57+00:00","articleBody":"           La premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, \u00e0 bord de l\u2019USS \u00ab\u00a0Kearsarge\u00a0\u00bb, le 4\u00a0juin\u00a02022. FREDRIK PERSSON \/ AFP           A bord de l\u2019USS Kearsarge, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, a affich\u00e9 samedi la d\u00e9termination des Etats-Unis \u00e0 soutenir la Su\u00e8de et la Finlande avant leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN).          La pr\u00e9sence dans le port de Stockholm du Kearsarge, un navire d\u2019assaut amphibie con\u00e7u pour d\u00e9ployer des forces terrestres sur des rivages ennemis, \u00ab\u00a0d\u00e9montre l\u2019engagement des Etats-Unis envers une cause commune, l\u2019ordre international, et l\u2019id\u00e9e que de grands pays ne peuvent pas envahir de petits pays impun\u00e9ment\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain.          Les man\u0153uvres navales annuelles de l\u2019OTAN en mer Baltique, \u00ab\u00a0Baltops 22\u00a0\u00bb, sont pr\u00e9vues du 5 au 17\u00a0juin. Elles ont pris cette ann\u00e9e un relief particulier en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, qui a pouss\u00e9 les deux pays nordiques \u00e0 revenir sur des d\u00e9cennies de non-alignement pour demander leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.          Pour Magdalena Andersson, la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, la pr\u00e9sence de ce porte-h\u00e9licopt\u00e8res de 250\u00a0m\u00e8tres de long et de ses 1\u00a0200 marines dans la capitale su\u00e9doise \u00ab\u00a0est une expression concr\u00e8te du soutien des Etats-Unis et aussi un signe politique fort \u00e0 une \u00e9poque cruciale de l\u2019histoire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elle montre que les garanties de s\u00e9curit\u00e9 que le pr\u00e9sident [Joe] Biden a \u00e9voqu\u00e9es quand le pr\u00e9sident [Sauli] Niinist\u00f6 et moi lui avons rendu visite \u00e0 la Maison Blanche sont effectivement suivies d\u2019actes concrets\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 sa r\u00e9cente visite \u00e0 Washington avec le pr\u00e9sident finlandais.          Le g\u00e9n\u00e9ral Milley a rencontr\u00e9 les marins, les pilotes et les soldats du corps des marines du Kearsarge. Interrog\u00e9 sur le message qu\u2019envoie la pr\u00e9sence de ce b\u00e2timent en mer Baltique, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain a not\u00e9 que l\u2019exercice \u00ab\u00a0Baltops 22\u00a0\u00bb pr\u00e9voyait notamment de \u00ab\u00a0s\u2019entra\u00eener \u00e0 la pratique des attaques amphibies et des sc\u00e9narios qui comprendraient l\u2019attaque d\u2019un territoire envahi par un adversaire ou un pays ennemi\u00a0\u00bb. Un avertissement \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 l\u2019adresse de la Russie.                    Lire aussi :  Les six mois qui ont pouss\u00e9 la Finlande et la Su\u00e8de dans les bras de l\u2019OTAN         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0d6d06a_5373387-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Stockholm, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain affiche son soutien \u00e0 la Su\u00e8de et la Finlande ","dateModified":"2022-06-04T18:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T16:38:14+00:00","articleBody":"     A ce jour, les corps de plus de 1\u00a0300\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kiev apr\u00e8s le retrait militaire russe des environs de la capitale ukrainienne, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, samedi.          Environ 200 des victimes n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re, Alyona Matveyeva. Les corps ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans des morgues pour un examen m\u00e9dico-l\u00e9gal. Depuis le retrait de la Russie de la r\u00e9gion de Kiev, au d\u00e9but du mois d\u2019avril, les autorit\u00e9s ukrainiennes recueillent les morts, exhument les corps des fosses communes et s\u2019efforcent de documenter les massacres et de rassembler des preuves en vue d\u2019\u00e9ventuelles enqu\u00eates sur les crimes de guerre et de poursuites judiciaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les corps de 1\u00a0300 civils retrouv\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-06-04T16:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T15:53:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019artillerie russe a de nouveau frapp\u00e9 aujourd\u2019hui la laure de Sviatohirsk\u00a0\u00bb, dans l\u2019oblast de Donetsk, l\u2019un des principaux monast\u00e8res orthodoxes de l\u2019Ukraine, a confirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur Telegram, publiant une vid\u00e9o du skite (ermitage) de Tous les Saints en feu. Volodymyr Zelensky a rappel\u00e9 que le monast\u00e8re avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 cette semaine par des bombardements russes \u00ab\u00a0ayant tu\u00e9 quatre moines et gri\u00e8vement bless\u00e9s quatre autres\u00a0\u00bb. Selon lui, la laure abrite \u00e9galement trois cents civils, dont soixante enfants, qui s\u2019y r\u00e9fugient pour tenter d\u2019\u00e9chapper aux bombardements.          L\u2019ermitage \u00ab\u00a0avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. Par la suite, il a \u00e9t\u00e9 reconstruit. Et maintenant il a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, s\u2019est insurg\u00e9 le pr\u00e9sident, en appelant \u00e0 exclure de l\u2019Unesco la Russie, un pays \u00ab\u00a0barbare\u00a0\u00bb. La laure de la Dormition-de-la-M\u00e8re-de-Dieu de Sviatohirsk est consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019un des trois sites les plus sacr\u00e9s d\u2019Ukraine pour les croyants orthodoxes. Avant la guerre, il attirait des milliers de p\u00e8lerins chaque ann\u00e9e.          La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine qui g\u00e8re ce monast\u00e8re avait auparavant annonc\u00e9 que l\u2019incendie dans le skite s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0suite des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019information dans l\u2019imm\u00e9diat sur les victimes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 cette Eglise, qui vient de rompre avec la Russie.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que ses unit\u00e9s d\u00e9ploy\u00e9es au nord de Sviatohirsk ne menaient \u00ab\u00a0pas de combats\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion et a accus\u00e9 les troupes ukrainiennes d\u2019\u00ab\u00a0avoir mis le feu\u00a0\u00bb sur le site.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur l\u2019\u00e9glise touch\u00e9e par un bombardement russe \u00e0 Sviatohirsk","dateModified":"2022-06-04T16:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T15:19:23+00:00","articleBody":"     Les combats continuent de faire rage sur d\u2019autres fronts. Dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0des habitants ont quitt\u00e9 le village de Troudolioubivka\u00a0\u00bb et les forces russes \u00ab\u00a0continuent de bombarder les territoires occup\u00e9s et les positions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes.          Toujours dans le Sud, Kiev a fait \u00e9tat d\u2019un missile de croisi\u00e8re russe qui a frapp\u00e9 une entreprise agricole dans le grand port d\u2019Odessa\u00a0: \u00ab\u00a0Des entrep\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s.\u00a0\u00bb Selon les premi\u00e8res informations, l\u2019attaque a fait deux \u00ab\u00a0victimes\u00a0\u00bb, mais la pr\u00e9sidence n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 s\u2019il s\u2019agissait de personnes tu\u00e9es ou bless\u00e9es.          Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a fait un point sur les derni\u00e8res op\u00e9rations russes. Selon Moscou, l\u2019aviation et l\u2019artillerie russes ont frapp\u00e9 de nombreuses concentrations de troupes et de mat\u00e9riel ukrainiens ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures.          La Russie affirme ainsi avoir d\u00e9truit un \u00ab\u00a0point de d\u00e9ploiement de mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, ainsi que deux centres de commandement ukrainiens et six d\u00e9p\u00f4ts de munitions dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk. L\u2019arm\u00e9e russe dit \u00e9galement avoir frapp\u00e9 avec des missiles un centre de formation d\u2019artilleurs ukrainiens pr\u00e8s de Stetskivka, dans la r\u00e9gion de Soumy, au nord-est de l\u2019Ukraine. Sans \u00e9voquer de centre de formation d\u2019artilleurs, le gouverneur de la r\u00e9gion de Soumy a fait \u00e9tat de six tirs de missiles russes sur la r\u00e9gion dans les vingt-quatre derni\u00e8res heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-04T16:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T14:43:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ayant subi des pertes critiques lors des combats pour [la d\u00e9fense de] Sievierodonetsk\u00a0[jusqu\u2019\u00e0 90\u00a0% dans plusieurs unit\u00e9s] se retirent vers\u00a0Lyssytchansk\u00a0\u00bb, une grande ville voisine, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. Il n\u2019a pas fourni d\u2019indications sur le nombre de militaires ukrainiens qui battraient en retraite. Le Monde n\u2019est pas en mesure de confirmer ces informations de source ind\u00e9pendante. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a pas communiqu\u00e9 sur la situation.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 dans une interview publi\u00e9e sur ses r\u00e9seaux sociaux officiels que, selon \u00ab\u00a0de premi\u00e8res informations\u00a0\u00bb, les Russes avaient \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la majeure partie de la ville\u00a0\u00bb, mais il a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e que les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0les repouss[aient] maintenant\u00a0\u00bb. La pr\u00e9sidence ukrainienne a ajout\u00e9, samedi matin, que des \u00ab\u00a0op\u00e9rations [\u00e9taient] en cours dans la zone industrielle de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, affirmant que \u00ab\u00a0les combats de rue se poursuiv[aient]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme que des unit\u00e9s ukrainiennes se retirent de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-04T15:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T14:40:43+00:00","articleBody":"     Quatre militaires volontaires \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au combat, a annonc\u00e9 la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine, organisme officiel des combattants volontaires \u00e9trangers. La l\u00e9gion a cit\u00e9 les noms d\u2019un N\u00e9erlandais, d\u2019un Australien, d\u2019un Allemand et d\u2019un Fran\u00e7ais, sans pr\u00e9ciser la date ni les circonstances de leur mort. Vendredi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais avait rapport\u00e9 la mort, en Ukraine, d\u2019un \u00ab\u00a0combattant [fran\u00e7ais] parti comme volontaire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien et les forces arm\u00e9es ukrainiennes rendent hommage au sacrifice des h\u00e9ros \u00e9trangers venus prot\u00e9ger le peuple ukrainien de cette invasion barbare, mais aussi pour d\u00e9fendre la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie partout dans le monde\u00a0\u00bb, \u00e9crit la d\u00e9fense territoriale dans un communiqu\u00e9 post\u00e9 sur sa page Facebook avec les photos des hommes en tenue de camouflage et portant des armes l\u00e9g\u00e8res.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) ont assist\u00e9 \u00e0 l\u2019enterrement du N\u00e9erlandais, Ronald Vogelaar, le 21\u00a0mai \u00e0 Kharkiv. Ses coll\u00e8gues ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 plusieurs jours auparavant par l\u2019artillerie. Le combattant australien aurait aussi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en mai et sa mort a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.          La l\u00e9gion explique sur son site que des citoyens venus du Danemark, d\u2019Isra\u00ebl, de la Pologne, de la Lettonie, de la Croatie, du Royaume-Uni, des Pays-Bas et du Canada ont rejoint ses rangs. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annonc\u00e9 la formation de cette force au d\u00e9but de la guerre et les autorit\u00e9s ukrainiennes ont assur\u00e9 avoir re\u00e7u environ vingt mille candidatures. La Russie a, elle, affirm\u00e9 cette semaine que ses forces avaient tu\u00e9 \u00ab\u00a0des centaines\u00a0\u00bb de combattants \u00e9trangers en Ukraine depuis le d\u00e9but de son invasion et endigu\u00e9 le flux de nouveaux arrivants.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment des volontaires internationaux font route pour participer \u00e0 la r\u00e9sistance contre Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre combattants \u00e9trangers, dont un Fran\u00e7ais, tu\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-06-04T14:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T14:27:03+00:00","articleBody":"     Les appels d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 ne \u00ab\u00a0pas humilier la Russie\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal re\u00e7us \u00e0 Kiev. Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 des propos qui \u00ab\u00a0ne peuvent qu\u2019humilier la France ou tout autre pays [qui ferait de m\u00eame]\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est la Russie qui s\u2019humilie. Nous ferions tous mieux de nous concentrer sur la fa\u00e7on de remettre la Russie \u00e0 sa place. Cela apportera la paix et sauvera des vies\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M.\u00a0Kuleba au pr\u00e9sident fran\u00e7ais dans un tweet.          Dans\u00a0un entretien \u00e0 plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux, M.\u00a0Macron a expliqu\u00e9 que l\u2019enjeu \u00e9tait de pouvoir \u00ab\u00a0b\u00e2tir un chemin de sortie par les voies diplomatiques\u00a0\u00bb le jour o\u00f9 \u00ab\u00a0les combats cesseront\u00a0\u00bb. Dans ce m\u00eame entretien, il a qualifi\u00e9 la d\u00e9cision russe d\u2019attaquer l\u2019Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais est l\u2019un des rares dirigeants internationaux \u00e0 essayer d\u2019entretenir un dialogue avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Si la France apporte un soutien financier et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, M.\u00a0Macron ne s\u2019est pas encore rendu \u00e0 Kiev, contrairement \u00e0 nombre de ses homologues europ\u00e9ens. Press\u00e9 de se rendre en Ukraine, le chef d\u2019Etat fran\u00e7ais, qui assure la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne jusqu\u2019au 30\u00a0juin, a r\u00e9pondu vendredi\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je n\u2019exclus rien.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9pond \u00e0 Emmanuel Macron \u00e0 propos de son appel \u00e0 ne \u00ab\u00a0pas humilier la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-04T14:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T13:57:15+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre en Ukraine fait peser un risque de famine sur le continent, le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine (UA) et chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, s\u2019est rendu, vendredi, \u00e0 Sotchi, station baln\u00e9aire des rives d\u2019une mer Noire soumise en partie au blocus belliqueux de la marine russe, pour demander \u00e0 Vladimir Poutine \u00ab\u00a0de prendre conscience que les pays\u00a0[africains]\u00a0sont des victimes de cette crise au plan \u00e9conomique\u00a0\u00bb.          Au terme de trois heures d\u2019entretien avec le dirigeant russe, M.\u00a0Sall, accompagn\u00e9 du pr\u00e9sident de la commission de l\u2019UA, le Tchadien Moussa Faki Mahamat, est officiellement reparti \u00ab\u00a0rassur\u00e9 et tr\u00e8s heureux des \u00e9changes\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l\u2019exportation du bl\u00e9 ukrainien vers l\u2019Afrique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine promet \u00e0 Macky Sall de faciliter l\u2019exportation du bl\u00e9 ukrainien vers l\u2019Afrique","dateModified":"2022-06-04T14:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T12:11:36+00:00","articleBody":"     Selon le m\u00e9dia ukrainien Hromadske.TV, une \u00e9glise historique de Donetsk, la laure de Sviatohirsk, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un bombardement russe et a pris feu. \u00ab\u00a0Aucune victime n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, selon l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne et un officier des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit le m\u00e9dia sur Twitter.                    Construite en\u00a01526, il s\u2019agit d\u2019un monast\u00e8re historique de l\u2019Eglise orthodoxe. Il s\u2019est vu d\u00e9cerner, en\u00a02005, le statut symbolique de laure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9glise de Donetsk a pris feu apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un bombardement russe","dateModified":"2022-06-04T12:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T09:13:02+00:00","articleBody":"     Manque de strat\u00e9gie, manque d\u2019\u00e9quipements de base ou encore \u00ab\u00a0peur de tuer ou d\u2019\u00eatre tu\u00e9\u00a0\u00bb ont pouss\u00e9 Sergue\u00ef, soldat russe, \u00e0 d\u00e9poser les armes au mois d\u2019avril, apr\u00e8s cinq semaines de combat en Ukraine. Dans un article de la BBC, publi\u00e9 vendredi, il t\u00e9moigne anonymement de son exp\u00e9rience \u00ab\u00a0traumatisante\u00a0\u00bb au front, qu\u2019il ne souhaite pas r\u00e9it\u00e9rer.          Une d\u00e9cision pas \u00ab\u00a0inhabituelle\u00a0\u00bb, selon Ruslan Leviev, r\u00e9dacteur en chef de Conflict Intelligence Team, un projet m\u00e9diatique enqu\u00eatant sur les exp\u00e9riences de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine par le biais d\u2019entretiens confidentiels. De fait, \u00ab\u00a0une minorit\u00e9 importante des soldats sous contrat russes envoy\u00e9s en Ukraine pour combattre lors de l\u2019invasion initiale a refus\u00e9 de repartir\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Leviev.          Comme des centaines de soldats russes, Sergue\u00ef prend des conseils juridiques pour ne pas retourner au front sans \u00eatre qualifi\u00e9 de d\u00e9serteur, ce qui pourrait entra\u00eener une peine de deux ans dans un bataillon disciplinaire. Selon l\u2019avocat russe des droits de l\u2019homme Alexei Tabalov, cit\u00e9 dans l\u2019article de la BBC, le droit militaire russe comprend des clauses qui permettent aux soldats de refuser de se battre s\u2019ils ne le veulent pas.          Lire l\u2019article de la BBC (en anglais)\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soldats russes refusent de repartir combattre en Ukraine ","dateModified":"2022-06-04T09:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T08:38:56+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni a publi\u00e9 son point quotidien \u00e0 propos de la situation en Ukraine. Il d\u00e9taille les raisons des r\u00e9centes perc\u00e9es des forces russes dans la r\u00e9gion du Donbass, \u00e9voquant notamment une activit\u00e9 a\u00e9rienne accrue.         Tenue en \u00e9chec par les armes antia\u00e9riennes de l\u2019Ukraine dans les premiers jours de son offensive sur Kiev, la Russie a repli\u00e9 ses troupes et ses munitions vers le Donbass. La combinaison des frappes a\u00e9riennes renforc\u00e9es et des tirs d\u2019artillerie au sol constitue, selon les Britanniques, un facteur-cl\u00e9 pour expliquer les r\u00e9cents succ\u00e8s tactiques de la Russie.          Le Royaume-Uni estime toutefois que les stocks russes de missiles dot\u00e9s d\u2019un syst\u00e8me de guidage sont \u00ab\u00a0susceptibles d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 siginificativement diminu\u00e9s\u00a0\u00bb, en raison notamment de frappes massives \u2013 mais inefficaces \u2013 pour perturber les mouvements et les r\u00e9approvisionnements ukrainiens.          L\u2019augmentation de l\u2019utilisation de munitions d\u00e9pourvues de guidage de pr\u00e9cision a men\u00e9 \u00e0 de larges destructions dans le Donbass, et a \u00ab\u00a0presque certainement caus\u00e9 des dommages collat\u00e9raux substantiels et des victimes parmi les civils\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  L\u2019aviation, cl\u00e9 de la perc\u00e9e russe dans le Donbass                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes a\u00e9riennes, principal moteur des avanc\u00e9es russes, selon les Britanniques","dateModified":"2022-06-04T08:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T08:13:03+00:00","articleBody":"     Dans un post publi\u00e9 sur Telegram dans la matin\u00e9e, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk affirme que l\u2019arm\u00e9e de Kiev a repouss\u00e9 neuf attaques russes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures dans la ville de Sievierodonetsk, assurant avoir alors d\u00e9truit un char, huit v\u00e9hicules blind\u00e9s, une batterie d\u2019artillerie et un missile de croisi\u00e8re.          Les combats se poursuivent dans cette grande ville du Donbass, que l\u2019arm\u00e9e russe contr\u00f4le d\u00e9sormais en grande partie. Les forces russes \u00ab\u00a0jettent toutes leurs r\u00e9serves sur Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef. Elles \u00ab\u00a0subissent d\u2019\u00e9normes pertes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Les Russes \u00ab\u00a0avancent pas \u00e0 pas. Ils d\u00e9truisent tout simplement tout avec l\u2019artillerie, les avions, les mortiers, les chars.\u00a0\u00bb Le Monde  n\u2019est pas en mesure de v\u00e9rifier ces informations de source ind\u00e9pendante.          La situation humanitaire dans la ville est difficile car il est \u00ab\u00a0impossible de livrer de la nourriture et des m\u00e9dicaments\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0jettent toutes leurs r\u00e9serves sur Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, selon le gouverneur ukrainien de la...","dateModified":"2022-06-04T08:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T04:12:40+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine affirme avoir fait reculer les forces russes dans Sievierodonetsk. Les soldats russes ont \u00e9t\u00e9 contraints de reculer, a affirm\u00e9 vendredi Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. \u00ab\u00a0Ils ne l\u2019ont pas enti\u00e8rement captur\u00e9s. Et si auparavant, on avait une situation difficile avec environ 70\u00a0% [de la ville] captur\u00e9s, actuellement ils ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s de 20\u00a0%\u00a0\u00bb, a-t-il dit, en d\u00e9pit d\u2019un d\u00e9luge de feu.          La Russie estime avoir rempli certains des objectifs de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb qu\u2019elle a d\u00e9clench\u00e9e pour \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine et prot\u00e9ger sa population russophone.\u00a0La r\u00e9gion de Louhansk serait \u00e0 90\u00a0% sous le contr\u00f4le de la Russie, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. \u00ab\u00a0La victoire sera n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, vendredi dans une vid\u00e9o Instagram, o\u00f9 il appara\u00eet devant le b\u00e2timent de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle \u00e0 Kiev avec plusieurs de ses collaborateurs.          Dans le Sud, notamment \u00e0 Kherson, les Ukrainiens s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019une possible annexion des r\u00e9gions conquises par les forces russes, Moscou \u00e9voquant des r\u00e9f\u00e9rendums sur le sujet d\u00e8s juillet. Mais, selon le commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes, les Russes rencontrent une tr\u00e8s forte r\u00e9sistance de la part de la population.          L\u2019inqui\u00e9tude grandit concernant les approvisionnements en c\u00e9r\u00e9ales, particuli\u00e8rement en Afrique. Le continent importe plus de la moiti\u00e9 de ses c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine et de Russie. Des inqui\u00e9tudes balay\u00e9es d\u2019un revers de la main par Vladimir Poutine, qui a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs moyens de les exporter selon lui. Le pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine (UA) et chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, s\u2019est dit, quant \u00e0 lui, \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb vendredi apr\u00e8s sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 3\u00a0juin, que l\u2019Ukraine \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0reprendre ses exportations du port d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, \u00e0 condition que \u00ab\u00a0la Russie ne profite pas de la route commerciale pour attaquer la ville\u00a0\u00bb.          L\u2019Union europ\u00e9enne a banni la majeure partie des importations de p\u00e9trole russe avec un embargo dans les six\u00a0mois, dans son sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou afin de tarir le financement de la guerre contre l\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations ardues en raison de la pression de la Hongrie.          La Suisse a rejet\u00e9 une demande du Danemark d\u2019envoyer 22\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s de fabrication suisse en Ukraine. La loi sur le mat\u00e9riel de guerre de la Suisse, \u00e9galement connue sous le nom de \u00ab\u00a0loi sur la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb, interdit le transfert de syst\u00e8mes d\u2019armes, de munitions et d\u2019autres mat\u00e9riels de guerre fabriqu\u00e9s en Suisse vers des pays impliqu\u00e9s dans des conflits internationaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-04T19:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T04:09:33+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans la ville de Sievierodonetsk lors de violents combats opposant les troupes ukrainiennes aux troupes russes dans la r\u00e9gion de Donbass, le 30 mai 2022, au 96e jour de l\u2019invasion russe en Ukraine. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/9fca9ac_1654022264656-ukraine.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la situation reste confuse \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 \u00ab\u00a0les combats de rue se...","dateModified":"2022-06-04T05:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T04:09:12+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-06-04T04:15:12+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/05/19-5">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Il est mort des suites d’une infection au Covid-19, a annoncé un député qui est également soupçonné d’avoir mortellement empoisonné l’ancien espion.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Russie             Russie : Dmitri Kovtoun, suspect-clé dans l’assassinat d’Alexandre Litvinenko, est mort      Il est mort des suites d’une infection au Covid-19, a annoncé un député qui est également soupçonné d’avoir mortellement empoisonné l’ancien espion.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h06    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dmitri Kovtoun, ici en avril 2015, à Moscou.  DMITRY SEREBRYAKOV / AFP                 Dmitri Kovtoun, accusé par Londres d’avoir empoisonné mortellement, en 2006, l’ancien espion Alexandre Litvinenko, est mort en Russie des suites du Covid-19, a annoncé, samedi 4 juin, un membre de la Douma qui est également suspecté dans cet assassinat. « Triste nouvelle, mon ami proche et fidèle, Dmitri Kovtoun, est mort subitement des suites d’une maladie grave liée à une infection au coronavirus », a expliqué Andreï Lougovoï, membre de la Chambre basse du Parlement russe. « C’est une perte terrible et irréparable », a-t-il poursuivi, dans un message sur son compte Telegram.            L’agence de presse russe TASS, citant un proche anonyme du défunt, a confirmé que M. Kovtoun était mort dans un hôpital moscovite. En septembre 2021, la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) avait jugé la Russie « responsable » de l’assassinat de M. Litvinenko, empoisonné au polonium-210 au Royaume-Uni en 2006 ; une décision dénoncée par Moscou. La CEDH avait estimé qu’il existait « une forte présomption » que les auteurs de l’empoisonnement désignés par l’enquête britannique, MM. Kovtoun et Lougovoï, « aient agi en qualité d’agents de l’Etat russe ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La CEDH accuse la Russie de l’assassinat d’Alexandre Litvinenko en 2006                   Exilé au Royaume-Uni            Ancien agent du comité pour la sécurité de l’Etat (KGB), puis du service fédéral de sécurité (FSB) de la Fédération de Russie, M. Litvinenko avait été renvoyé des services de sécurité russes à la suite de révélations sulfureuses, souvent invérifiables. Ayant obtenu l’asile au Royaume-Uni en 2001, il avait continué à dénoncer la corruption et les liens présumés du renseignement russe avec le crime organisé.              Il est mort le 23 novembre 2006, quelques jours après avoir bu un thé avec MM. Kovtoun et Lougovoï dans un hôtel londonien où d’importantes traces de polonium-210, une substance radioactive extrêmement toxique, avaient ensuite été retrouvées.            Son assassinat avait suscité une grave crise entre le Royaume-Uni et la Russie, qui a toujours démenti toute implication.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Russie et les empoisonnements, vingt ans de crimes sans commanditaires                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/04/russie-dmitri-kovtoun-suspect-cle-dans-l-assassinat-d-alexandre-litvinenko-est-mort_6128973_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: Dmitri Kovtoun, suspect-cl\u00e9 dans l\u2019assassinat d\u2019Alexandre Litvinenko, est mort","dateCreated":"2022-06-04T20:06:15+02:00","datePublished":"2022-06-04T20:06:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Disparitions","International","Europe","Russie"],"description":"Il est mort des suites d\u2019une infection au Covid-19, a annonc\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 qui est \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir mortellement empoisonn\u00e9 l\u2019ancien espion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/392/0/4704/2352/1342/671/60/0/922bc3f_1654357067205-000-dv2001486.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-6">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé que les Russes avaient frappé la laure de Sviatohirsk, détruisant une église en bois. Des centaines de civils sont réfugiés dans ce célèbre monastère.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’un des principaux monastères ukrainiens touché par des frappes dans le Donbass      Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé que les Russes avaient frappé la laure de Sviatohirsk, détruisant une église en bois. Des centaines de civils sont réfugiés dans ce célèbre monastère.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h02    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’entrée du monastère de Sviatohirsk (oblast de Donetsk), touché par des frappes, le 26 avril 2022.  YASUYOSHI CHIBA / AFP                 La laure de la Dormition-de-la-Mère-de-Dieu de Sviatohirsk est considérée comme l’un des trois sites les plus sacrés d’Ukraine pour les croyants orthodoxes. Ce célèbre monastère, qui avant la guerre attirait plusieurs milliers de pèlerins chaque année, est désormais au cœur de la zone de combats dans l’est de l’Ukraine. Il a de nouveau été touché par une frappe qui a détruit une église en bois, samedi 4 juin.            « L’artillerie russe a de nouveau frappé aujourd’hui la laure de Sviatohirsk », dans la région de Donetsk, a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram, publiant une vidéo de l’ermitage (skite) de Tous les Saints en feu.            @ChristopherJM @Heidiphotos @siobhan_ogrady @PaulSonne @NastyaGalouchka There's now a video and photo showing the n… https://t.co/ZGM4EJ16GM— JakeGodin (@Jake Godin)              Des civils réfugiés dans le monastère            Il a rappelé que le monastère avait déjà été touché cette semaine par des bombardements russes « ayant tué quatre moines et grièvement blessés quatre autres ». Selon lui, la laure abrite également trois cents civils, dont soixante enfants, qui s’y réfugient pour tenter d’échapper aux bombardements.              Le skite « avait été détruit pour la première fois à l’époque soviétique. Par la suite, il a été reconstruit. Et maintenant il a été incendié par l’armée russe », s’est insurgé le président, en appelant à exclure la Russie, un pays « barbare », de l’Unesco.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, l’amertume des orthodoxes                   Le ministère de la défense russe a affirmé que ses unités déployées au nord de Sviatohirsk ne menaient « pas de combats » dans cette région et a accusé les troupes ukrainiennes d’« avoir mis le feu » sur le site.            La branche moscovite de l’Eglise orthodoxe d’Ukraine qui gère ce monastère avait auparavant annoncé que l’incendie dans le skite s’était déclaré à la « suite des hostilités ». « Il n’y a pas d’information dans l’immédiat sur les victimes », a précisé cette Eglise, qui vient de rompre avec la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le patriarcat de Moscou minimise la volonté d’indépendance de l’Eglise orthodoxe ukrainienne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/04/guerre-en-ukraine-l-un-des-principaux-monasteres-ukrainiens-touche-par-des-frappes-dans-le-donbass_6128967_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019un des principaux monast\u00e8res ukrainiens touch\u00e9 par des frappes dans le Donbass","dateCreated":"2022-06-04T19:02:51+02:00","datePublished":"2022-06-04T19:02:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 que les Russes avaient frapp\u00e9 la laure de Sviatohirsk, d\u00e9truisant une \u00e9glise en bois. Des centaines de civils sont r\u00e9fugi\u00e9s dans ce c\u00e9l\u00e8bre monast\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/635/0/6000/3000/1342/671/60/0/ec92e43_1654359952201-000-328z2tb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-7">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Jordi Turull, qui faisait partie des dirigeants incarcérés pour la tentative de sécession de la Catalogne en 2017, formera un tandem à la tête de Junts per Catalunya avec la présidente du Parlement régional, Laura Borras, représentante de l’aile dure du parti.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Espagne             Catalogne : le leader indépendantiste Carles Puigdemont quitte la présidence de son parti      Jordi Turull, qui faisait partie des dirigeants incarcérés pour la tentative de sécession de la Catalogne en 2017, formera un tandem à la tête de Junts per Catalunya avec la présidente du Parlement régional, Laura Borras, représentante de l’aile dure du parti.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h11, mis à jour hier à 18h53    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/06/05/19-8">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Carnets d’exil, épisode 8. Avec la guerre, elles ont quitté Moscou, Tcherkassy ou Kiev et ont posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Selles-Saint-Denis, Ambrières-les-Vallées ou Strasbourg. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »   Par Mattea Battaglia, Anne Guillard, Jordan Pouille ( Correspondant régional) et Chloé Hecketsweiler  Publié hier à 18h00, mis à jour à 01h18   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 8. Avec la guerre, elles ont quitté Moscou, Tcherkassy ou Kiev et ont posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Selles-Saint-Denis, Ambrières-les-Vallées ou Strasbourg. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, la fille de Maria et Ivan est partie passer son baccalauréat à Moscou et la famille se prépare à rejoindre les Etats-Unis. Marina poursuit son télétravail pour sa start-up ukrainienne depuis la France. Anastasia, la fille adolescente de Veronika, s’ennuie un peu en Mayenne. Lisa s’apprête à partir quelques semaines à Kiev pour rejoindre son fiancé et s’interroge sur le lieu – Strasbourg ou Berlin – où elle va poursuivre ses études de médecine.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Près de 88 500 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon l’Office français de l’immigration et de l’intégration, le 3 juin.                    


Maria, à Bures-sur-Yvette
	

« On réfléchit à une solution pour faire sortir mon père de Russie »
	


	


Maria et Ivan ont finalement permis à leur fille aînée, Olga, de retourner quelques jours à Moscou, fin mai, pour son examen de fin de scolarité, l’équivalent de notre baccalauréat. Ils sont cependant inquiets et attendent avec impatience son retour à Bures-sur-Yvette (Essonne), samedi 3 juin. Maria, sous le regard attentionné de son mari, assis à ses côtés, nous livre, autour d’un thé, quelques épisodes de sa vie à Moscou, son travail, sa famille. Le couple et ses trois enfants sont dans l’attente de leurs visas pour s’envoler, courant juillet, à Boston, aux Etats-Unis.
 



<article-nb="2022/06/05/19-9">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Opposé à la procédure engagée à l’encontre des anciens militants d’extrême gauche italiens réfugiés en France depuis une quarantaine d’années, l’écrivain en appelle, dans une tribune au « Monde »,  au droit à « l’erreur » et à « l’oubli » pour tous, à l’exception des responsables de crimes contre l’humanité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Italie         Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Tribune        Eric Vuillard  Ecrivain        Opposé à la procédure engagée à l’encontre des anciens militants d’extrême gauche italiens réfugiés en France depuis une quarantaine d’années, l’écrivain en appelle, dans une tribune au « Monde »,  au droit à « l’erreur » et à « l’oubli » pour tous, à l’exception des responsables de crimes contre l’humanité.   Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   [Depuis le 23 mars, la chambre de l’instruction de la cour d’appel de Paris examine les demandes d’extradition envoyées par l’Etat italien à l’encontre de dix anciens militants d’extrême gauche italiens. Ces derniers, poursuivis ou condamnés dans le cadre de procès des années de plomb, se sont réfugiés dans les années 1980-1990 en France, où ils ont été accueillis au nom de la « doctrine Mitterrand » (1985) qui prévoyait d’accorder l’asile politique aux militants ayant accepté d’abandonner la lutte armée. Malgré les demandes d’extradition, pendant plus de trente ans et jusqu’à aujourd’hui, la France n’a pratiquement jamais dérogé à cette règle. Après une nouvelle demande d’extradition de l’Italie, Emmanuel Macron a ordonné l’arrestation le 28 avril 2021, de dix d’entre eux.]                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le sort des anciens militants d’extrême gauche italiens entre les mains de la justice française                 Tribune. Imaginez que le temps s’arrête. Nous serions tous figés, immobiles, avec nos erreurs, nos fautes, et notre vie resterait pendue à notre cou comme un collier de lave. Cela ne se peut pas. Le temps passe. La vie devient autre chose, le courant nous emporte, nos opinions s’effacent, nos affections varient, nous sommes à la fois le même et quelqu’un d’autre. Et notre vie présente recouvre le passé, le rédime, nous sauve. C’est pourquoi, il ne peut exister de droit laïc sans prescription.          Le temps, l’oubli, offre au droit une limite concrète, raisonnable, humaine aussi. La hiérarchie des peines, des sanctions, ne monte pas jusqu’au ciel, elle s’interrompt quelque part, elle n’est pas absolue, mais relative. Le droit s’adresse à l’homme, il porte sur la vie humaine, et seulement sur elle. Il ne pourrait exister de peine perpétuelle que si la vie était éternelle. On le voit bien, l’absence de prescription est à placer du côté de l’éternité, de la permanence, d’une justice transcendante à l’homme, d’une conception religieuse du droit. Or les hommes changent, les époques changent, les justifications, les idées changent. Sauf pour les crimes contre l’humanité, la justice doit un jour oublier.           « Une société égalitaire considère que tout le monde est faillible, que l’erreur est de ce monde, et en conséquence elle réhabilite, elle oublie, elle accueille »          La Révolution française écarta la perpétuité, et instaura la prescription. Cela marque son origine démocratique. L’individu est trop fragile face à l’État ; la durée de la peine, ou son application, ne saurait être perpétuelle. On ne peut écarter quelqu’un de la vie sociale pour toujours. Une société se définit par son droit. Une société injuste, un régime féodal marque au fer rouge. Une société égalitaire considère que tout le monde est faillible, que l’erreur est de ce monde, et en conséquence elle réhabilite, elle oublie, elle accueille.        Il vous reste 47.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/04/eric-vuillard-l-extradition-qu-on-souhaite-appliquer-aux-refugies-politiques-italiens-est-une-procedure-defunte_6128952_3232.html"},"headline":"Eric Vuillard\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019extradition qu\u2019on souhaite appliquer aux r\u00e9fugi\u00e9s politiques italiens est une proc\u00e9dure d\u00e9funte\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-04T15:00:16+02:00","datePublished":"2022-06-04T15:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Italie"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Italie","Politique"],"description":"Oppos\u00e9 \u00e0 la proc\u00e9dure engag\u00e9e \u00e0 l\u2019encontre des anciens militants d\u2019extr\u00eame gauche italiens r\u00e9fugi\u00e9s en France depuis une quarantaine d\u2019ann\u00e9es, l\u2019\u00e9crivain en appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb,  au droit \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019erreur\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019oubli\u00a0\u00bb pour tous, \u00e0 l\u2019exception des responsables de crimes contre l\u2019humanit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Vuillard","description":"Ecrivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/11/06/31/0/5472/2736/1342/671/60/0/7b2556f_21923-10frkv3.asvyujtt9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-10">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Alors que les restrictions viennent d’être levées, les contaminations repartent à la hausse. Des experts recommandent le retour du masque en intérieur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Portugal             Au Portugal, le sous-variant BA.5 d’Omicron inquiète      Alors que les restrictions viennent d’être levées, les contaminations repartent à la hausse. Des experts recommandent le retour du masque en intérieur.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 12h14    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un centre de dépistage du Covid-19, à Lisbonne, le 23 mai 2022.  JORGE MANTILLA / NURPHOTO VIA AFP               Les plages de l’Algarve voient revenir les premiers vacanciers, les ruelles escarpées de Lisbonne renouent avec les nuées de touristes et les festivals de musique font résonner leurs amplis. Au Portugal, le tourisme a retrouvé son niveau prépandémique et la plupart des restrictions ont été levées. Mais la dernière vague de Covid-19, attribuée à la propagation du sous-variant BA.5 d’Omicron, inquiète de plus en plus les autorités sanitaires. Au point que de nombreux experts plaident désormais pour le retour du masque en intérieur, voire en extérieur s’il y a foule.          Avec près de 30 000 nouveaux cas par jour, 592 décès en avril et 863 en mai, les chiffres de l’épidémie rappellent ceux du mois de février. Le 1er juin, 47 personnes sont mortes du Covid-19 en une seule journée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’arrivée de BA.4 et BA.5 en France va-t-elle entraîner une nouvelle vague de contaminations ?                 De très loin le pays de l’Union européenne le plus touché par la pandémie, selon le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies, et le deuxième au monde après Taïwan, le Portugal affiche une incidence de 3 559 cas par 100 000 habitants sur 14 jours (contre 405 en France), une positivité des tests de 54,4 %, et une mortalité de 43,6 par million d’habitants sur 14 jours (contre 12,1 en France). Les hôpitaux, eux, sont davantage épargnés que lors de vagues précédentes.          Les Portugais ont à peine eu le temps de savourer la levée de la plupart des mesures anti-Covid que les courbes se sont de nouveau affolées. Alors que l’obligation de porter le masque a été levée le 22 avril – à l’exception des transports en commun, des centres de santé et des résidences pour personnes âgées –, le 19 mai, la directrice générale de la santé publique, Graça Freitas, recommandait déjà son retour dans les bureaux et lors des événements en plein air. « Si je suis seule dans mon bureau, la fenêtre ouverte, je ne mets pas de masque. Si quelqu’un entre dans mon bureau, je mets un masque », a-t-elle expliqué de façon très schématique lors d’une interview sur la chaîne de télévision TVI.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, le gouvernement échoue à imposer la vaccination obligatoire contre le Covid-19                 Face à l’incompréhension des habitants, la ministre de la santé, Marta Temido, a exclu le retour au port obligatoire et généralisé du masque, et Mme Freitas a estimé qu’« à ce stade, une recommandation [était] suffisante ». Le Portugal fait en effet partie du peloton de tête des pays les plus vaccinés d’Europe – près de 95 % de la population adulte a reçu deux doses, et 76 % en ont reçu trois. Mais la directrice de la santé publique a souligné que le nouveau sous-variant se transmettait « encore plus que vite » et avait « la capacité d’échapper à notre système immunitaire », tout en précisant qu’il ne semblait pas plus grave.        Il vous reste 36.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/04/au-portugal-le-sous-variant-ba-5-d-omicron-inquiete_6128944_3244.html"},"headline":"Au Portugal, le sous-variant BA.5 d\u2019Omicron inqui\u00e8te","dateCreated":"2022-06-04T12:14:58+02:00","datePublished":"2022-06-04T12:14:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Portugal"],"keywords":["International","Europe","Portugal","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"Alors que les restrictions viennent d\u2019\u00eatre lev\u00e9es, les contaminations repartent \u00e0 la hausse. Des experts recommandent le retour du masque en int\u00e9rieur.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1311/0/9750/4875/1342/671/60/0/6c61e71_1654326465930-075-mantilla-notitle220523-nppmg.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Portugal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/portugal/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-11">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Un collectif rassemblant plus de 180 associations écologistes, organisations syndicales et élus locaux doit manifester, dimanche, contre les nombreux projets de nouveaux parcs dans la région, la plus densément équipée d’Espagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Espagne             En Galice, des écologistes protestent contre « l’invasion éolienne »      Un collectif rassemblant plus de 180 associations écologistes, organisations syndicales et élus locaux doit manifester, dimanche, contre les nombreux projets de nouveaux parcs dans la région, la plus densément équipée d’Espagne.          Par Sandrine Morel(Saint-Jacques-de-Compostelle (Espagne), envoyée spéciale)         Publié hier à 11h58, mis à jour à 03h10    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                A La Baña, commune agricole de 3 500 habitants située à 30 kilomètres au nord de Saint-Jacques-de-Compostelle, Nely Pisco a préparé la pancarte qu’elle brandira lors de la manifestation prévue ce dimanche 5 juin dans la capitale de la région contre « l’invasion éolienne ». « A cause du capital, on nous chasse de nos terres » est le mot d’ordre choisi par cette enseignante et conductrice de bus, présidente de l’association Fonte Seca, créée en 2020 pour lutter contre la prolifération des projets de parcs éoliens dans la région.          « On va mettre des moulins de 220 mètres de haut à 500 mètres de nos maisons, le minimum fixé par la loi, lance, en colère, cette mère de deux enfants, qui possède des terrains forestiers plantés d’eucalyptus menacés d’expropriation, des champs de maïs et quelques cochons et poules. Le pire est l’eau : nous buvons directement une eau de source pure et non traitée, ici. Or, pour installer ces gigantesques aérogénérateurs, les fondations couperont forcément le cours d’eau. »                         Des éoliennes à La Corogne (Galice), en avril 2009.  MARCO CRISTOFORI / ROBERTHARDING VIA AFP               Dans sa commune, pas moins de six projets de parcs éoliens ont été déposés ces dernières années, représentant une quarantaine d’aérogénérateurs. « Au total, près de 60 % de la surface totale de La Baña est affectée. C’est insensé. Aussi bien à cause du stress que cela provoquera pour le bétail que des problèmes cardiaques et neurologiques pour les riverains, qui subiront le vrombissement infernal et constant des pales. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Electricité : la libéralisation du marché européen suscite des critiques                 Organisée par la plate-forme « Eoliennes, comme ça non », rassemblant plus de 180 associations écologistes, organisations syndicales et élus locaux, la manifestation de dimanche à Saint-Jacques-de-Compostelle, dernière d’une liste qui ne cesse de s’allonger en Espagne, a choisi pour slogan « Nous avons des alternatives ». « Nous ne sommes pas contre les éoliennes, nous demandons simplement une planification rationnelle de ces installations et un changement de modèle qui priorise d’abord l’efficience et l’économie énergétique », explique Belen Rodriguez, porte-parole de la principale association écologiste de Galice, créé en 1974, Adega.          « En Galice, les éoliennes sont devenues invasives : il y a plus de 300 projets en attente en ce moment, du fait de la manne attendue des fonds du plan de relance Next Generation. Or ils ne sont pas inoffensifs pour l’environnement, que ce soit parce que d’immenses zones d’agriculture et d’élevage extensifs seront affectées, ou parce qu’ils menacent des espèces et une biodiversité nécessaires pour faire face au défi climatique », poursuit-elle.        Il vous reste 52.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/04/en-galice-des-ecologistes-protestent-contre-l-invasion-eolienne_6128940_3244.html"},"headline":"En Galice, des \u00e9cologistes protestent contre \u00ab\u00a0l\u2019invasion \u00e9olienne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-04T11:58:58+02:00","datePublished":"2022-06-04T11:58:58+02:00","dateModified":"2022-06-05T03:10:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Espagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","International","Europe","Espagne"],"description":"Un collectif rassemblant plus de 180\u00a0associations \u00e9cologistes, organisations syndicales et \u00e9lus locaux doit manifester, dimanche, contre les nombreux projets de nouveaux parcs dans la r\u00e9gion, la plus dens\u00e9ment \u00e9quip\u00e9e d\u2019Espagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Saint-Jacques-de-Compostelle (Espagne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/314/0/3775/1887/1342/671/60/0/eaae30d_1654390221684-024-1885278.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-12">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Reçu vendredi 3 juin à l’Unesco, le président de l’Association biélorusse des journalistes, lauréate du Prix mondial pour la liberté de la presse, dénonce « l’union de dictateurs » à Moscou et Minsk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Biélorussie             Les journalistes biélorusses en exil tentent de s’organiser      Reçu vendredi 3 juin à l’Unesco, le président de l’Association biélorusse des journalistes, lauréate du Prix mondial pour la liberté de la presse, dénonce « l’union de dictateurs » à Moscou et Minsk.          Par Allan Kaval         Publié hier à 11h24    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Andrei Bastunets, directeur de l’Association biélorusse des journalistes, s’adresse aux médias dans son bureau à Minsk, en Biélorussie, le mardi 16 février 2021.  AP               Les journalistes biélorusses ont pu célébrer une victoire symbolique. Et les diplomates et organisations qui les ont soutenus, ont pu fêter, tout aussi symboliquement, un coup porté à l’influence de Moscou et de son allié biélorusse au sein des institutions internationales dans le contexte de l’agression russe contre l’Ukraine. Vendredi 3 juin, une délégation de l’Association biélorusse des journalistes (BAJ) était reçue à l’Unesco à l’invitation des 46 représentations emmenées par l’Allemagne, la France et la Pologne, qui ont soutenu avec Reporters sans frontière sa nomination victorieuse au prix mondial Guillermo Cano pour la liberté de la presse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’association biélorusse des journalistes reçoit le prix de l’Unesco pour la liberté de la presse                 Au dernier étage du siège parisien de l’institution, le président de la BAJ, Andreï Bastunets, qui a reçu son prix début mai, a rappelé le tribut payé par les professionnels des médias de son pays dans la répression qui a frappé le mouvement démocratique biélorusse à la suite de l’élection frauduleuse de l’autocrate Alexandre Loukachenko en août 2020. Vingt-six d’entre eux, journalistes et employés de médias, sont en détention tandis qu’une grande partie des journalistes indépendants a été contrainte à l’exil comme lui après la dissolution officielle de la BAJ. Ceux qui restent dans le pays continuent à informer dans des conditions difficiles et sous la menace de l’appareil du régime de Minsk. Cinq journalistes biélorusses doivent ainsi être jugés à partir de lundi 6, dont Katarina Andreïeva, de BelSat TV, accusée de trahison. Elle risque jusqu’à quinze années de prison.          La BAJ, créée en 1995, un an après l’arrivée au pouvoir d’Alexandre Loukashenko doit maintenant se reconstituer en exil pour reprendre ses activités et soutenir le travail des journalistes qui ont fui le pays et de ceux qui sont restés sur place. « Notre principale mission aujourd’hui est de nous organiser pour survivre » déclare au Monde Andreï Bastunets qui rappelle qu’en tant que Biélorusses, les journalistes réfugiés à l’étranger souffrent aussi des sanctions internationales prises contre Minsk au titre de son soutien logistique à l’intervention russe en Ukraine.          Tâche délicate          La constitution d’un réseau permettra aux journalistes biélorusses exilés dans des pays de l’Union européenne de se coordonner et d’échanger leurs expériences avec leurs collègues russes également chassés par la répression en cours. Pour Andreï Bastunets, le sort des opposants à la dictature d’Alexandre Loukachenko est lié à celui des dissidents russes mais plus encore, à la résistance militaire de l’Ukraine face à l’agression de Moscou. « La Biélorussie et la Russie forment une union de dictateurs en guerre contre une démocratie, l’Ukraine, souligne M. Bastunets. Si les régimes en place à Minsk et à Moscou remportent la victoire, c’est la fin de tout espoir de changement politique dans notre région. »        Il vous reste 30.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/04/les-journalistes-bielorusses-en-exil-tentent-de-s-organiser_6128938_3210.html"},"headline":"Les journalistes bi\u00e9lorusses en exil tentent de s\u2019organiser","dateCreated":"2022-06-04T11:24:39+02:00","datePublished":"2022-06-04T11:24:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["International","Europe","Bi\u00e9lorussie"],"description":"Re\u00e7u vendredi 3\u00a0juin \u00e0 l\u2019Unesco, le pr\u00e9sident de l\u2019Association bi\u00e9lorusse des journalistes, laur\u00e9ate du Prix mondial pour la libert\u00e9 de la presse, d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019union de dictateurs\u00a0\u00bb \u00e0 Moscou et Minsk.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/492/0/5899/2949/1342/671/60/0/fb99dd0_1654334569088-ap21047595921941.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-13">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’initiative est une atteinte au principe traditionnel d’autonomie tarifaire, justifié par le risque d’une inflation durable.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Allemagne             Face à l’inflation, Berlin propose une « action concertée » avec les partenaires sociaux      L’initiative est une atteinte au principe traditionnel d’autonomie tarifaire, justifié par le risque d’une inflation durable.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié hier à 08h00, mis à jour hier à 10h03    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lancement du billet de train mensuel à 9 euros, une mesure du gouvernement pour contrer l’inflation, à Berlin (Allemagne), le 1er juin 2022.  MICHAEL SOHN / AP               L’inflation allemande a atteint 7,9 % au mois de mai, son plus haut niveau depuis 1973. Cette hausse, qui affecte essentiellement les prix de l’énergie, s’est installée au sommet des inquiétudes de la population et des entreprises. L’urgence politique est telle que le chancelier Olaf Scholz a lancé une proposition inhabituelle : une « action concertée » avec l’Etat et les partenaires sociaux, afin de limiter la hausse des prix. L’initiative a de quoi surprendre. C’est une atteinte à un principe fondamental des rapports sociaux dans l’entreprise en Allemagne : l’autonomie tarifaire, qui veut que l’Etat n’a pas à interférer dans les négociations salariales entre patronat et syndicat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, le tournant de la rigueur se confirme                 Mercredi 1er juin, dans un discours devant le Parlement, le chancelier s’est expliqué sur cette idée, en prenant soin d’en circonscrire l’ampleur. Il s’agit d’un « effort ciblé dans une situation exceptionnelle », a-t-il souligné. L’idée est de répartir le plus équitablement possible les conséquences de l’inflation entre les acteurs économiques. Si ce type de rencontre peut sembler habituel en France, elle heurte profondément les traditions allemandes, où le niveau des salaires résulte d’une confrontation très codée entre fédération patronale et syndicats, qui voient dans ces négociations la base de leur légitimité et de leur pouvoir.          Pas d’enthousiasme débordant          Sans surprise, les partenaires sociaux n’ont pas exprimé d’enthousiasme débordant. « Les négociations salariales ne sont pas menées à la chancellerie », a réagi Yasmin Fahimi, nouvellement élue à la tête de la fédération des grands syndicats allemands, le DGB. Deux syndicats ont exprimé ouvertement leurs réserves. « Le chancelier a beau prétendre le contraire, une telle démarche est une atteinte à l’autonomie tarifaire. L’invitation elle-même montre bien qu’il est attendu de nous de la réserve dans nos revendications salariales », a protesté Kristian Loroch, membre de la direction du syndicat des salariés du transport EVG. Le syndicat IG Metall, actuellement en concertation pour le grand round de négociations de l’automne pour 3,9 millions de salariés de la métallurgie et de l’électronique, a rappelé jeudi qu’il espérait une « augmentation nette des rémunérations ».           Aux yeux du gouvernement, la situation actuelle semble justifier de malmener temporairement le tabou de l’autonomie tarifaire          Pourquoi Olaf Scholz, dont le parti est traditionnellement proche des syndicats, prend-il le risque de se fâcher avec des organisations qui ont par ailleurs montré dans le passé leur capacité à dégager des compromis raisonnables avec le patronat pour sauvegarder l’emploi ? Le chancelier semble vouloir agir rapidement face au risque agité ces derniers jours par le ministre des finances (Christian Lindner, libéral) : celui du déclenchement d’une spirale inflationniste difficilement contrôlable, dans un contexte économique très précaire. Pour Olaf Scholz, les négociations à venir sont un élément important de la question-clé :  l’inflation va-t-elle s’installer ? Des versements exceptionnels, comme récemment négocié dans le secteur de la chimie, permettraient d’éviter des hausses durables, juge-t-il.        Il vous reste 29.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/04/face-a-l-inflation-berlin-propose-une-action-concertee-avec-les-partenaires-sociaux_6128913_3234.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019inflation, Berlin propose une \u00ab\u00a0action concert\u00e9e\u00a0\u00bb avec les partenaires sociaux","dateCreated":"2022-06-04T08:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-04T08:00:09+02:00","dateModified":"2022-06-04T10:03:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019initiative est une atteinte au principe traditionnel d\u2019autonomie tarifaire, justifi\u00e9 par le risque d\u2019une inflation durable.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/295/0/5147/2573/1342/671/60/0/a1c65ef_1654270226713-354087.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-14">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les députés allemands ont adopté, vendredi, à une très large majorité, une dotation de 100 milliards d’euros à destination de l’armée. Une victoire politique pour le chancelier Olaf Scholz, qui a obtenu le soutien de l’opposition conservatrice.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Allemagne             L’Allemagne crée un fonds spécial pour moderniser la Bundeswehr      Les députés allemands ont adopté, vendredi, à une très large majorité, une dotation de 100 milliards d’euros à destination de l’armée. Une victoire politique pour le chancelier Olaf Scholz, qui a obtenu le soutien de l’opposition conservatrice.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié hier à 06h47, mis à jour hier à 08h42    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chancelier allemand Olaf Scholz lors d’une session du Parlement allemand lors du débat sur le budget, à Berlin, en Allemagne, le mercredi 1er juin 2022.  MICHAEL KAPPELER / AP               Un parfum d’union sacrée. Vendredi 3 juin, les députés allemands ont approuvé à une très large majorité (593 pour, 80 contre, 7 abstentions) la création d’un « fonds spécial » de 100 milliards d’euros destiné à moderniser la Bundeswehr. Pour Olaf Scholz, qui avait lancé l’idée le 27 février, trois jours après le début de la guerre en Ukraine, ce feu vert constitue une éclatante victoire politique : cette dotation exceptionnelle a été votée non seulement par les partis de sa coalition – sociaux-démocrates (SPD), Verts et libéraux (FDP) – mais aussi par le groupe conservateur (CDU-CSU), principale force d’opposition au Bundestag.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Allemagne s’inquiète de l’état de faiblesse de son armée de terre                 Aprement négocié, le soutien de la CDU-CSU était indispensable pour une raison précise : dans son discours du 27 février, M. Scholz avait souhaité que ce fonds spécial soit « garanti dans la Loi fondamentale », c’est-à-dire qu’il fasse l’objet d’une révision constitutionnelle. Or celle-ci nécessitant une majorité des deux tiers, son adoption supposait qu’un accord soit scellé avec les conservateurs. En échange de leurs voix, ces derniers ont obtenu que les 100 milliards d’euros soient entièrement alloués à la Bundeswehr, là où certains élus de la majorité – en particulier écologistes – auraient voulu qu’une partie de l’enveloppe serve à financer d’autres volets non strictement militaires de la politique de sécurité, telles que la lutte contre la cybercriminalité, la protection civile et l’aide à la « stabilisation » de pays étrangers.          Concrètement, c’est l’armée de l’air qui bénéficiera de la plus grosse part du gâteau : 33,4 milliards d’euros, soit un tiers du fonds spécial. Cette somme servira notamment à payer les 35 avions de combat F-35 que le gouvernement allemand a décidé d’acheter au constructeur américain Lockheed Martin pour remplacer ses vieux Tornado, utilisés depuis les années 1970. Seul avion homologué pour transporter des bombes nucléaires américaines, le F-35 permettra à l’Allemagne de continuer à participer au « partage nucléaire », autrement dit au programme de dissuasion de l’OTAN.          Pour renforcer la « composante aérienne » de son armée, Berlin entend également acquérir des avions de chasse Eurofighter ECR, fabriqués par le consortium européen Airbus, des hélicoptères de transport Chinook CH-47-F, produits par l’Américain Boeing, ainsi que des drones Héron TP, de fabrication israélienne. « Le développement du Système aérien de combat du futur (SCAF) doit lui aussi être financé par le fonds spécial à partir de 2023 », a par ailleurs déclaré la ministre allemande de la défense, Christine Lambrecht, en référence au projet germano-franco-espagnol censé aboutir en 2040.        Il vous reste 60.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/04/l-allemagne-cree-un-fonds-special-pour-moderniser-la-bundeswehr_6128908_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne cr\u00e9e un fonds sp\u00e9cial pour moderniser la Bundeswehr","dateCreated":"2022-06-04T06:47:00+02:00","datePublished":"2022-06-04T06:47:00+02:00","dateModified":"2022-06-04T08:42:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Allemagne"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s allemands ont adopt\u00e9, vendredi, \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, une dotation de 100\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 destination de l\u2019arm\u00e9e. Une victoire politique pour le chancelier Olaf Scholz, qui a obtenu le soutien de l\u2019opposition conservatrice.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/175/0/5000/2500/1342/671/60/0/c967bc3_1654324610567-353859.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-15">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Alors que la guerre en Ukraine fait peser un risque de famine sur le continent, le président de l’Union africaine, le chef d’Etat sénégalais Macky Sall, s’est dit « rassuré » après sa rencontre, vendredi, avec le président russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Union africaine             Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique      Alors que la guerre en Ukraine fait peser un risque de famine sur le continent, le président de l’Union africaine, le chef d’Etat sénégalais Macky Sall, s’est dit « rassuré » après sa rencontre, vendredi, avec le président russe.          Par Christophe Châtelot         Publié hier à 04h22, mis à jour hier à 10h57    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président de l’Union africaine, le chef d’Etat sénégalais Macky Sall, et le président russe, Vladimir Poutine, lors de leur rencontre à Sotchi (Russie), le 3 juin 2022.  MIKHAIL KLIMENTYEV / AP               Il n’y a pas eu d’accord, à proprement parler, entre Russes et Africains. Mais, a minima, le président sénégalais a ramené de sa rencontre avec Vladimir Poutine un lot de promesses. Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine (UA), s’est rendu, vendredi 3 juin, à Sotchi, station balnéaire des rives d’une mer Noire soumise en partie au blocus belliqueux de la marine russe, pour demander à Vladimir Poutine « de prendre conscience que les pays [africains] sont des victimes de cette crise au plan économique ».          Cent jours après le début de la guerre déclenchée contre l’Ukraine, au terme de trois heures d’entretien avec le dirigeant russe, Macky Sall, accompagné du président de la commission de l’UA, le Tchadien Moussa Faki Mahamat, est officiellement reparti « rassuré et très heureux des échanges ». Il a trouvé le président russe « engagé et conscient que la crise et les sanctions créent de sérieux problèmes aux économies faibles, comme les économies africaines ». « Les sanctions » sont celles appliquées contre l’agresseur russe par l’Union européenne et les Etats-Unis – essentiellement – et dont l’opportunité divise les 55 pays membres de l’Union africaine.          La plupart d’entre eux, pourtant, subissent de plein fouet les conséquences de cette guerre lointaine. Et il y a urgence. Entre 2018 et 2020, le continent africain importait de Russie et d’Ukraine près de la moitié de sa consommation de blé. Selon les chiffres de la Banque africaine de développement, les prix de cette céréale ont grimpé d’environ 45 % depuis le début de l’année.                           Lire aussi :  Pourquoi les prix du blé flambent-ils ?                 A cette augmentation liée à la rupture d’approvisionnement en raison du conflit s’ajoute, effet collatéral de la guerre, la flambée du prix de l’énergie. Elle renchérit les coûts de transport de tout bien importé. Comble de malheur pour les pays du Sahel et de la Corne de l’Afrique, une sécheresse inédite depuis une vingtaine d’années les frappe, amaigrissant des cheptels jusqu’à la mort et réduisant à néant des récoltes dans certaines régions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le spectre de la famine plane sur la Corne de l’Afrique                 « Ouragan de famines »          Dès la mi-mars, soit trois semaines seulement après le début de l’offensive russe, le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, avait tiré la sonnette d’alarme. Il disait craindre un « ouragan de famines » dans les pays les plus vulnérables, situés pour la plupart en Afrique. Il redoutait alors « l’effondrement du système alimentaire mondial ».          Depuis lors, la situation ne s’est guère améliorée. Le 21 mai, à Genève, Jens Larkey, porte-parole du Bureau de la coordination des affaires humanitaires des Nations unies (OCHA), estimait ainsi que 7,7 millions d’enfants de moins de 5 ans risquaient de souffrir de malnutrition au Sahel. Au total, dans cette vaste région subsaharienne courant, d’ouest en est, du Sénégal à la Somalie, quelque 18 millions de personnes sont en état d’insécurité alimentaire aiguë. Or, selon la directrice générale de l’Organisation mondiale du commerce (OMC), Ngozi Okonjo-Iweala, environ 25 millions de tonnes de céréales ukrainiennes sont stockées et bloquées. Vingt-cinq autres millions de tonnes pourraient être récoltées au mois de juin.        Il vous reste 46.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/04/vladimir-poutine-promet-de-faciliter-l-exportation-du-ble-ukrainien-vers-l-afrique_6128899_3212.html"},"headline":"Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l\u2019exportation du bl\u00e9 ukrainien vers l\u2019Afrique","dateCreated":"2022-06-04T04:22:56+02:00","datePublished":"2022-06-04T04:22:56+02:00","dateModified":"2022-06-04T10:57:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Union africaine"],"keywords":["Monde","International","Europe","Ukraine","Russie","Guerre en Ukraine","Union africaine","Le Monde Afrique"],"description":"Alors que la guerre en Ukraine fait peser un risque de famine sur le continent, le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine, le chef d\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall, s\u2019est dit \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa rencontre, vendredi, avec le pr\u00e9sident russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4512913_7851036f64514cdebfaeefd15f0ffeb6-7851036f64514cdebfaeefd15f0ffeb6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union africaine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-africaine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-16">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Fin mai, un exercice de lutte contre la désinformation russe et chinoise a réuni plus de 80 participants et mobilisé quatre pays, à Helsinki, capitale d’un Etat en pointe face aux tentatives de déstabilisation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Finlande             En Finlande, la riposte des démocraties s’organise face aux menaces hybrides      Fin mai, un exercice de lutte contre la désinformation russe et chinoise a réuni plus de 80 participants et mobilisé quatre pays, à Helsinki, capitale d’un Etat en pointe face aux tentatives de déstabilisation.          Par Anne-Françoise Hivert(Helsinki (envoyée spéciale))         Publié hier à 03h44, mis à jour hier à 08h44    Temps de Lecture 5 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/06/05/19-17">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Alors que les Français en appellent au président pour résoudre chacun de leurs problèmes, ce que les Britanniques attendent de leur reine est à la fois plus ambitieux et moins risqué, souligne dans sa chronique Philippe Bernard, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Royaume-Uni         « Tandis qu’Emmanuel Macron s’efforce de réinvestir le “vide” royal, Elizabeth II réussit à faire oublier l’anachronisme de la monarchie »   Chronique            Philippe Bernard  Editorialiste au « Monde »        Alors que les Français en appellent au président pour résoudre chacun de leurs problèmes, ce que les Britanniques attendent de leur reine est à la fois plus ambitieux et moins risqué, souligne dans sa chronique Philippe Bernard, éditorialiste au « Monde ».   Publié hier à 02h22, mis à jour hier à 06h02    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Britanniques et Français adorent jouer à ne pas se comprendre. A l’heure où le royaume célèbre les 70 ans de règne d’Elizabeth II, nombre de citoyens français masquent le respect, voire l’admiration qu’ils portent à la souveraine britannique derrière une condescendance républicaine amusée. Comme si, au Royaume-Uni, la survie de la monarchie n’avait pas été de pair avec la construction d’institutions démocratiques au moins aussi solides qu’en France. Comme si, en France, la République avait purement et simplement rompu avec le fonctionnement monarchique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Londres, la foule se presse pour voir la reine « une dernière fois »                 Personne ou presque, dans l’Hexagone, ne nourrit la moindre nostalgie à l’égard de l’Ancien Régime. Mais la façon dont ce dernier continue d’impressionner notre imaginaire et nos institutions est fascinante. Les institutions de la Ve République, explique de Gaulle dans ses Mémoires d’espoir, ont été explicitement conçues par référence à l’avant-1789. Le fondateur de nos institutions souhaitait, en 1958, « doter l’Etat d’institutions qui lui rendent (…) la stabilité et la continuité dont il est privé depuis cent soixante-neuf ans ». Comme s’il s’agissait de renouer les fils d’une histoire rompus par la Révolution.          Emmanuel Macron a annoncé encore plus clairement la couleur en désignant la « figure du roi » comme le grand « absent » de la politique française. « Je pense fondamentalement que le peuple français n’a pas voulu la mort [du roi], expliquait-il, en 2015, à l’hebdomadaire Le 1. On a essayé ensuite de réinvestir ce vide, d’y placer d’autres figures : ce sont les moments napoléonien et gaulliste notamment. Le reste du temps, la démocratie française ne remplit pas l’espace. » Ni Jacques Chirac ni Nicolas Sarkozy n’ont tenté d’incarner la « monarchie républicaine » instituée en 1958. François Hollande s’est brûlé les ailes en prétendant être « normal ».          Un exercice du pouvoir vertical          Emmanuel Macron, lui, à l’instar de François Mitterrand, marque sa volonté de s’inscrire dans l’histoire et multiplie les références au passé monarchique. Il fête Noël 2017 au château de Chambord, convoque le Parlement en Congrès à Versailles et fait jouer du Lully à l’Elysée pour sa cérémonie d’investiture début mai 2022. Sans oublier l’essentiel : un exercice du pouvoir vertical marqué par la relégation des corps intermédiaires et des élus, et par la recherche d’un lien direct avec la population. Des pratiques qui nourrissent les analogies monarchiques et, dans les manifestations, les références cinglantes à la Révolution française.        Il vous reste 57.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/04/tandis-qu-emmanuel-macron-s-efforce-de-reinvestir-le-vide-royal-elizabeth-ii-reussit-a-faire-oublier-l-anachronisme-de-la-monarchie_6128894_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tandis qu\u2019Emmanuel Macron s\u2019efforce de r\u00e9investir le \u201cvide\u201d royal, Elizabeth\u00a0II r\u00e9ussit \u00e0 faire oublier l\u2019anachronisme de la monarchie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-04T02:22:06+02:00","datePublished":"2022-06-04T02:22:06+02:00","dateModified":"2022-06-04T06:02:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Alors que les Fran\u00e7ais en appellent au pr\u00e9sident pour r\u00e9soudre chacun de leurs probl\u00e8mes, ce que les Britanniques attendent de leur reine est \u00e0 la fois plus ambitieux et moins risqu\u00e9, souligne dans sa chronique Philippe Bernard, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Bernard","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/74/0/3373/1686/1342/671/60/0/2a88741_5352525-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-18">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le président français a déclaré, vendredi, que son homologue russe était aujourd’hui « isolé ». M. Poutine a de son côté affirmé que l’exportation des céréales d’Ukraine n’est « pas un problème ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                    Le point sur la situation à 16 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin à 6 h 15                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :   ANDREJ ISAKOVIC / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Un Français a été tué « dans des combats » en Ukraine, a annoncé aujourd’hui le ministère français des affaires étrangères. Ni l’identité du « combattant parti comme volontaire » ni le lieu où il a péri n’ont été communiqués.L’Union européenne a banni la majeure partie des importations de pétrole russe avec un embargo dans les six mois, dans son sixième paquet de sanctions contre Moscou afin de tarir le financement de la guerre contre l’Ukraine, après des négociations ardues en raison de la pression de la Hongrie.Dans une courte vidéo diffusée sur Instagram, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, affirme : « La victoire sera nôtre. » « Les représentants de l’Etat sont ici, défendant l’Ukraine depuis cent jours », déclare-t-il dans cette vidéo de trente-six secondes, se filmant devant le bâtiment de l’administration présidentielle à Kiev aux côtés notamment de son premier ministre, Denys Chmyhal, et du chef du parti présidentiel, David Arakhamia.Le Kremlin a estimé avoir rempli « certains » de ses objectifs après cent jours d’offensive contre l’Ukraine, jugeant que de « nombreuses localités » avaient été « libérées ». « Ce travail va se poursuivre, jusqu’à ce que tous les objectifs de l’opération militaire spéciale soient remplis », a dit à la presse le porte-parole de la présidence russe, Dmitri Peskov.La région de Louhansk serait à 90 % sous le contrôle de la Russie, selon le ministère de la défense britannique.Sievierodonetsk cristallise l’attention de Moscou. « La situation la plus difficile » concerne Louhansk, l’une des deux régions du Donbass, a rappelé le commandant en chef des forces armées ukrainiennes, Valeri Zaloujny. Sievierodonetsk, capitale administrative de la région, est « occupée à 80 % » par les forces russes et les combats font rage dans les rues, a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï.Les habitants de Sloviansk appelés à évacuer. La pression russe reste également importante sur Donetsk, l’autre région du Donbass, notamment Sloviansk, à quelque 80 kilomètres à l’ouest de Sievierodonetsk.Le président du Sénégal et de l’Union africaine « rassuré » de sa rencontre avec le président russe. Macky Sall a trouvé Vladimir Poutine « engagé et conscient que la crise et les sanctions créent de sérieux problèmes aux économies faibles, comme les économies africaines ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Mon pays me manque, il est temps de rentrer » : ces réfugiés ukrainiens qui repartent malgré la guerre         Analyse. La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne         Décryptages. Sanctions européennes contre la Russie : le Hongrois Viktor Orban obtient une nouvelle concession         Tribune. « Pour vaincre Poutine, nous devons aussi protéger les Européens, en particulier les plus vulnérables, des ondes de choc de la guerre »         Reportage. D’Odessa à Bucarest, le périple d’orphelins ukrainiens         Livre. « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptées         Décryptages. La guerre en Ukraine pointe les faiblesses structurelles des armées et de l’industrie de l’armement         Vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                          Le point sur la situation à 16 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin à 6 h 15                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-03T18:57:18+00:00","coverageEndTime":"2022-06-04T00:25:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, que son homologue russe \u00e9tait aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0isol\u00e9\u00a0\u00bb. M. Poutine a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9 que l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine n\u2019est \u00ab\u00a0pas un probl\u00e8me\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine a fait une « erreur historique et fondamentale », déclare Emmanuel Macron","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, que son homologue russe \u00e9tait aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0isol\u00e9\u00a0\u00bb. M. Poutine a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9 que l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine n\u2019est \u00ab\u00a0pas un probl\u00e8me\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/3327/1342/892/3/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-03T18:57:18+00:00"
,"endDate":"2022-06-04T00:25:07+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-06-04T00:24:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#490214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T20:55:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est pr\u00eate \u00e0 cr\u00e9er les conditions n\u00e9cessaires pour reprendre les exportations du port d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba. \u00ab\u00a0La question est de savoir comment s\u2019assurer que la Russie ne profite pas de la route commerciale pour attaquer la ville d\u2019Odessa. Aucune garantie de la Russie jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Nous cherchons des solutions avec l\u2019ONU et nos partenaires\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine est pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0reprendre le...","dateModified":"2022-06-03T21:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#490168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T20:43:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La Russie vole sans vergogne les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine et les exporte depuis la Crim\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment vers la Turquie\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine \u00e0 Ankara, Vasyl Bodnar, sur Twitter. \u00ab\u00a0Nous avons demand\u00e9 l\u2019aide de la Turquie pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. La Turquie est consid\u00e9r\u00e9e comme une alli\u00e9e de l\u2019Ukraine, \u00e0 laquelle elle fournit des drones de combat, mais Ankara veille \u00e0 garder une position neutre envers la Russie, dont elle d\u00e9pend pour ses approvisionnements en \u00e9nergie et en c\u00e9r\u00e9ales, afin de proposer une m\u00e9diation entre les deux pays. Ankara a offert son aide, \u00e0 la demande des Nations unies, pour s\u00e9curiser des corridors marins permettant d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Turquie accuse cette derni\u00e8re d\u2019acqu\u00e9rir du bl\u00e9 \u00ab\u00a0vol\u00e9\u00a0\u00bb par la R...","dateModified":"2022-06-03T21:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#490124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T20:32:28+00:00","articleBody":"     Bridget Brink, la nouvelle ambassadrice de Washington en Ukraine, a annonc\u00e9 sur Twitter avoir rencontr\u00e9 Oleksi Danilov, le secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, \u00ab\u00a0pour discuter de la lutte h\u00e9ro\u00efque de l\u2019Ukraine pour la libert\u00e9\u00a0\u00bb.           J\u2019ai h\u00e2te de travailler avec lui sur nos objectifs communs\u00a0: aider l\u2019Ukraine \u00e0 se d\u00e9fendre et dissuader toute nouvelle agression russe.           Bridget Brink a, par ailleurs, d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC que la promesse am\u00e9ricaine de fournir des armes \u00e0 longue port\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0est une reconnaissance que la situation a chang\u00e9\u00a0\u00bb et que c\u2019est ce dont les forces ukrainiennes ont besoin. La nouvelle ambassadrice de Washington en Ukraine a pr\u00e9cis\u00e9 que les Etats-Unis avaient \u00ab\u00a0re\u00e7u l\u2019assurance\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky que les syst\u00e8mes \u00ab\u00a0ne ser[aie]nt pas utilis\u00e9s contre des cibles russes sur le territoire russe\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La nouvelle ambassadrice de Washington en Ukraine a rencontr\u00e9 Oleksi Danilov \u00ab\u00a0pour discuter\u00a0de la lut...","dateModified":"2022-06-03T21:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#489936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T19:34:08+00:00","articleBody":"     La militante politique russe li\u00e9e au groupe de punk rock Pussy Riot A\u00efsoltan Ni\u00efazova a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re croate par la police croate sur mandat international \u00e9mis par le Turkm\u00e9nistan, lorsqu\u2019elle est entr\u00e9e dans le pays en provenance de Slov\u00e9nie avec le groupe, le 30\u00a0mai. Les Pussy Riot sont arriv\u00e9es dans le pays pour un concert \u00e0 Zagreb dans le cadre de leur tourn\u00e9e europ\u00e9enne pour aider l\u2019Ukraine.                La militante politique russe li\u00e9e au groupe de punk rock Pussy Riot A\u00efsoltan Ni\u00efazova, apr\u00e8s sa lib\u00e9ration d\u2019un centre de d\u00e9tention pour extradition \u00e0 Remetinec, dans le sud de Zagreb, en Croatie, le 3\u00a0juin\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/21dad00_5367105-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le sud de Zagreb","dateModified":"2022-06-03T19:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#489861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T19:15:27+00:00","articleBody":"     Le gouvernement suisse a rejet\u00e9 vendredi la demande du Danemark d\u2019envoyer 22\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes de fabrication suisse en Ukraine. Le Danemark avait obtenu et stock\u00e9 ces v\u00e9hicules en Allemagne. La d\u00e9cision de vendredi survient alors que le gouvernement suisse a annonc\u00e9 qu\u2019il autoriserait le transfert de certains \u00e9quipements militaires \u00e0 l\u2019Allemagne et \u00e0 la Grande-Bretagne, qui s\u2019approvisionnent en fournitures qu\u2019ils ont pr\u00e9c\u00e9demment envoy\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine.          La loi sur le mat\u00e9riel de guerre de la Suisse, \u00e9galement connue sous le nom de \u00ab\u00a0loi sur la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb du pays, interdit le transfert de syst\u00e8mes d\u2019armes, de munitions et d\u2019autres mat\u00e9riels de guerre fabriqu\u00e9s en Suisse vers des pays impliqu\u00e9s dans des conflits internationaux.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse a rejet\u00e9 une demande du Danemark d\u2019envoyer 22\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s","dateModified":"2022-06-03T19:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#489468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T18:19:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de probl\u00e8me pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, vendredi dans une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, \u00e9voquant plusieurs moyens d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales en passant par des ports ukrainiens, d\u2019autres sous contr\u00f4le russe ou via l\u2019Europe centrale et orientale. M.\u00a0Poutine a affirm\u00e9 que les Occidentaux faisaient du \u00ab\u00a0bluff\u00a0\u00bb en accusant Moscou d\u2019emp\u00eacher les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine.          Il a mentionn\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019exporter au d\u00e9part des ports ukrainiens de Marioupol et de Berdiansk, situ\u00e9s sur la mer d\u2019Azov, qui donne acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire, et conquis par Moscou lors de son offensive. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 une exportation en passant par les ports de la mer Noire toujours sous contr\u00f4le ukrainien, notamment celui d\u2019Odessa. Pour cela, il a une fois encore exig\u00e9 que les eaux de ces ports soient \u00ab\u00a0d\u00e9min\u00e9es\u00a0\u00bb par Kiev, assurant qu\u2019en \u00e9change la Russie permettrait le passage s\u00e9curis\u00e9 des navires.          Parmi les autres voies possibles, selon M. Poutine\u00a0: un transport sur le Danube \u00ab\u00a0via la Roumanie\u00a0\u00bb, mais aussi \u00ab\u00a0via la Hongrie\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0via la Pologne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais le plus simple, le plus facile, le moins cher, ce serait des exportations via le territoire de la Bi\u00e9lorussie, de l\u00e0 on peut aller vers les ports de la Baltique, puis vers la mer Baltique et ensuite vers n\u2019importe quel endroit dans le monde\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Poutine. Selon le pr\u00e9sident russe, l\u2019export via la Bi\u00e9lorussie sera toutefois conditionn\u00e9 pas la \u00ab\u00a0lev\u00e9e des sanctions\u00a0\u00bb occidentales contre Minsk, alli\u00e9 de Moscou.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a, lui, r\u00e9pondu que Minsk \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 discuter du transit \u00e9ventuel des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la Bi\u00e9lorussie, avec quelques \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb. La Bi\u00e9lorussie autorisera le transit des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vers les ports de la mer Baltique si ces ports lui accordent un acc\u00e8s pour ses propres marchandises, aurait d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Loukachenko, cit\u00e9 vendredi par l\u2019agence de presse Belta.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine n\u2019est \u00ab\u00a0pas un probl\u00e8me\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Vladimir Poutine","dateModified":"2022-06-03T18:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#489465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T17:52:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, que son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00e9tait aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0isol\u00e9\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je pense, et je lui ai dit, qu\u2019il a fait une erreur historique et fondamentale [en attaquant l\u2019Ukraine], pour son peuple, pour lui-m\u00eame et pour l\u2019histoire\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9 dans une interview \u00e0 la presse r\u00e9gionale fran\u00e7aise, ajoutant ne pas \u00ab\u00a0exclure\u00a0\u00bb de se rendre \u00e0 Kiev prochainement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Emmanuel Macron","dateModified":"2022-06-03T18:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#489459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T17:51:11+00:00","articleBody":"     La qu\u00eate europ\u00e9enne d\u2019alternatives au gaz russe rehausse le profil strat\u00e9gique de l\u2019Alg\u00e9rie sur la sc\u00e8ne r\u00e9gionale. De plus en plus courtis\u00e9e, Alger cherche \u00e0 se pr\u00e9senter comme un partenaire \u00ab\u00a0fiable\u00a0\u00bb, selon la rh\u00e9torique officielle, notamment aupr\u00e8s de l\u2019Italie, avec laquelle l\u2019amiti\u00e9 s\u2019affiche de mani\u00e8re ostentatoire. Aujourd\u2019hui, source de 11\u00a0% des importations de gaz de l\u2019Europe, l\u2019Alg\u00e9rie est vou\u00e9e \u00e0 \u00e9toffer \u00e0 terme son statut de fournisseur. Et faire mentir du m\u00eame coup les analystes ayant sp\u00e9cul\u00e9 sur son isolement diplomatique \u00e0 la suite de la crise du Hirak et des offensives du rival marocain sur le dossier du Sahara occidental.          Mais les apparences sont trompeuses. L\u2019effet d\u2019aubaine produit par la guerre en Ukraine n\u2019enl\u00e8ve rien \u00e0 l\u2019acuit\u00e9 des d\u00e9fis qui n\u2019en finissent pas de se poser \u00e0 une \u00e9conomie alg\u00e9rienne dysfonctionnelle, rente p\u00e9troli\u00e8re oblige. Le sommet de l\u2019Etat en a d\u2019ailleurs une conscience aigu\u00eb.                    Lire aussi :  L\u2019Alg\u00e9rie, b\u00e9n\u00e9ficiaire ambigu\u00eb de la guerre en Ukraine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019envol\u00e9e des cours des hydrocarbures renfloue les caisses de l\u2019Alg\u00e9rie mais risque de dissuader les...","dateModified":"2022-06-03T18:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#489372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T17:35:22+00:00","articleBody":"     Le gouvernement ukrainien a plafonn\u00e9 les prix du gaz naturel pour les entreprises de services publics dans le but de maintenir les prix des m\u00e9nages inchang\u00e9s. Les entreprises de services publics ukrainiennes ach\u00e8teront du gaz naturel \u00e0 un prix ne d\u00e9passant pas 7\u00a0400\u00a0hryvnias (234\u00a0euros) pour 1\u00a0000\u00a0m\u00e8tres cubes alors que le gouvernement se pr\u00e9pare \u00e0 une saison de chauffage qui commencera \u00e0 la mi-octobre, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, le premier ministre, Denys Chmyhal, sur Telegram. Le gouvernement cherche des incitations pour que les Ukrainiens rentrent chez eux apr\u00e8s leur \u00e9vacuation, a ajout\u00e9 le premier ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine plafonne les prix du gaz naturel ","dateModified":"2022-06-03T17:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#489342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T17:18:58+00:00","articleBody":"           Les habitants re\u00e7oivent de l\u2019eau alors que le premier ministre russe, Mikha\u00efl Michoustine, appara\u00eet sur un \u00e9cran dans la ville de Marioupol, le 3\u00a0juin\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/a51d085_5366370-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-06-03T17:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#489248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T17:09:33+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, qui a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe en mars, est confront\u00e9e \u00e0 une grave p\u00e9nurie de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es qui menace la s\u00e9curit\u00e9 de ses op\u00e9rations, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi l\u2019agence de renseignement militaire ukrainienne. La centrale, situ\u00e9e dans le sud-est de l\u2019Ukraine, est toujours exploit\u00e9e par des techniciens ukrainiens malgr\u00e9 son occupation par les troupes russes. Le service de renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a expliqu\u00e9 sur T\u00e9l\u00e9gram\u00a0:           La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est dans une situation critique pour assurer un fonctionnement stable et s\u00fbr de la centrale. Il ne reste pratiquement plus de pi\u00e8ces de rechange ni de mat\u00e9riel consommable. (\u2026) Les rotations de personnel \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ont lieu une fois par semaine.           L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a achev\u00e9 vendredi une mission de trois jours \u00e0 la centrale de Tchernobyl, d\u00e9finitivement ferm\u00e9e, pour s\u2019assurer de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019installation et a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur son site, souhaiter \u00e9galement visiter la centrale de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia confront\u00e9e \u00e0 une p\u00e9nurie de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 Kiev","dateModified":"2022-06-03T18:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#489166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T16:46:14+00:00","articleBody":"     La police ukrainienne a ouvert seize\u00a0enqu\u00eates p\u00e9nales sur des all\u00e9gations de violences sexuelles commises par des soldats russes contre des civils, selon la vice-ministre ukrainienne de l\u2019int\u00e9rieur, Kateryna Pavlichenko. Environ cinquante\u00a0plaintes pour violences sexuelles commises par des soldats contre des civils dans les r\u00e9gions de Donetsk, Zaporijia, Kiev, Louhansk, Kharkiv, Kherson et Tchernihiv ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues par la police, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Pavlichenko sur le site Telegram du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seize enqu\u00eates p\u00e9nales ouvertes par la police ukrainienne sur des all\u00e9gations de violences sexuelles co...","dateModified":"2022-06-03T16:51:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#489060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T16:30:27+00:00","articleBody":"     Deux journalistes de l\u2019agence de presse internationale Reuters ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, tandis que leur chauffeur, en lien avec les s\u00e9paratistes prorusses, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019agence.          \u00ab\u00a0Lors d\u2019un reportage, deux journalistes de Reuters ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s lorsqu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des tirs alors qu\u2019ils \u00e9taient en route vers Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a fait savoir un porte-parole. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que les deux journalistes se trouvaient\u00a0\u00ab\u00a0dans un v\u00e9hicule fourni par des s\u00e9paratistes et conduit par un chauffeur en lien avec les s\u00e9paratistes, qui a\u00a0\u00e9t\u00e9 tu\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux journalistes de l\u2019agence Reuters l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s\u00a0; leur chauffeur, tu\u00e9","dateModified":"2022-06-03T16:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#488930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:41:39+00:00","articleBody":"     Selon une source s\u00e9curitaire interrog\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse, le Fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0un combattant parti comme volontaire\u00a0\u00bb.          Ni l\u2019identit\u00e9 de cet homme ni le lieu o\u00f9 il a p\u00e9ri n\u2019ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s.          Europe 1 avait fait \u00e9tat jeudi d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0premier combattant fran\u00e7ais\u00a0\u00bb\u00a0tu\u00e9 en Ukraine,\u00a0\u00ab\u00a0mortellement bless\u00e9 par des tirs d\u2019artillerie\u00a0\u00bb\u00a0dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est). \u00ab\u00a0Le jeune homme avait rejoint la L\u00e9gion internationale de d\u00e9fense ukrainienne et participait aux combats contre l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, selon la radio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait sur le Fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-06-03T15:51:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#488880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:39:37+00:00","articleBody":"     Le cofondateur et PDG de Yandex, Arkadi Voloj, a d\u00e9missionn\u00e9, vendredi, de la direction du groupe, g\u00e9ant de l\u2019Internet et des services en Russie, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 le jour m\u00eame par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en lien avec l\u2019Ukraine. L\u2019entreprise est enregistr\u00e9e aux Pays-Bas et dispose de filiales europ\u00e9ennes, britanniques et am\u00e9ricaines, mais l\u2019essentiel de ses activit\u00e9s est en Russie et dans les pays russophones.          Arkadi Voloj, 58\u00a0ans, a cofond\u00e9 l\u2019entreprise en\u00a01997 et en \u00e9tait le PDG depuis 2000. Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur la liste noire de l\u2019UE, une sanction qui le vise de fa\u00e7on individuelle, le g\u00e9ant technologique n\u2019\u00e9tant pas sanctionn\u00e9. Dans son communiqu\u00e9, Yandex a d\u00e9nonc\u00e9 une mesure \u00ab\u00a0injuste\u00a0\u00bb et a assur\u00e9 qu\u2019elle n\u2019aurait pas d\u2019impact sur le fonctionnement du groupe. L\u2019entreprise pr\u00e9cise que M.\u00a0Voloj contr\u00f4le 45,3\u00a0% des actions de Yandex par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un \u00ab\u00a0trust familial\u00a0\u00bb mais que ce trust suivrait, pendant la p\u00e9riode de sanctions, les recommandations du conseil d\u2019administration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sanctionn\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident du g\u00e9ant russe Yandex d\u00e9missionne","dateModified":"2022-06-03T16:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#488910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:36:30+00:00","articleBody":"     Les l\u00e9gislateurs allemands devraient approuver le fonds sp\u00e9cial destin\u00e9 \u00e0 renforcer l\u2019arm\u00e9e du pays, pr\u00e9parant la voie \u00e0 une campagne d\u2019achats massive trois mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, qui a pouss\u00e9 le gouvernement \u00e0 agir.                Des manifestants portent des masques de la ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock (\u00e0 gauche), du chancelier, Olaf Scholz, (au milieu), et de la ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht (\u00e0 droite), lors d\u2019une mobilisation contre un fonds sp\u00e9cial pour renforcer les forces allemandes Bundeswehr, devant le b\u00e2timent du Reichstag, \u00e0 Berlin, le 3\u00a0juin 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/baf113f_f9e3d03d72234639bca10de7c920739e-f9e3d03d72234639bca10de7c920739e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Berlin","dateModified":"2022-06-03T15:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#488844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:10:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal et de l\u2019Union africaine (UA), Macky Sall, a affirm\u00e9 vendredi \u00eatre sorti \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb de sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avec qui il a \u00e9voqu\u00e9 ses craintes de crise alimentaire du fait de l\u2019offensive russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous sortons d\u2019ici tr\u00e8s rassur\u00e9s et tr\u00e8s heureux de nos \u00e9changes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Sall aux journalistes \u00e0 l\u2019issue de cette rencontre \u00e0 Sotchi (sud de la Russie), ajoutant avoir trouv\u00e9 M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0engag\u00e9 et conscient que la crise et les sanctions cr\u00e9ent de s\u00e9rieux probl\u00e8mes aux \u00e9conomies faibles, comme les \u00e9conomies africaines\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie est pr\u00eate \u00e0 assurer l\u2019exportation de son bl\u00e9 et de son engrais. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 lever les sanctions sur le bl\u00e9 et l\u2019engrais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa rencontre avec Poutine sur les c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-06-03T16:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#488840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:09:21+00:00","articleBody":"     Un Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans des combats\u00a0\u00bb en Ukraine, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui le minist\u00e8re fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res, cent\u00a0jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Nous avons appris la triste nouvelle qu\u2019un Fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 mortellement bless\u00e9 dans des combats en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir le Quai d\u2019Orsay dans une r\u00e9ponse \u00e9crite. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9sentons nos condol\u00e9ances \u00e0 sa famille.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Fran\u00e7ais tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans des combats\u00a0\u00bb en Ukraine, annonce le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-06-03T15:20:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#488720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:50:43+00:00","articleBody":"     La Russie a interdit l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 41 personnalit\u00e9s canadiennes suppl\u00e9mentaires, en r\u00e9ponse aux sanctions annonc\u00e9es par Ottawa contre des Russes pour punir Moscou de son offensive en Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019agence de presse TASS. Cette mesure, qui concerne des \u00ab\u00a0dirigeants d\u2019organisations soutenant les forces ultranationalistes en Ukraine ainsi que de hauts responsables militaires\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 prise \u00ab\u00a0en r\u00e9ponse aux nouvelles sanctions antirusses, annonc\u00e9es par Ottawa le 8\u00a0mai concernant la direction du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, des dirigeants militaires et des repr\u00e9sentants des milieux d\u2019affaires\u00a0\u00bb, explique la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit l\u2019entr\u00e9e dans le pays \u00e0 41 Canadiens suppl\u00e9mentaires","dateModified":"2022-06-03T15:06:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#488655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:35:40+00:00","articleBody":"     Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que les autorit\u00e9s de Kiev avaient accord\u00e9 la citoyennet\u00e9 au journaliste russe Alexandre Nevzorov et \u00e0 son \u00e9pouse, Lydia. Le journaliste avait fui la Russie en mars avec sa femme apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par le Kremlin. La Russie avait demand\u00e9 l\u2019arrestation de M. Nevzorov, l\u2019accusant de diffuser de fausses informations.          M.\u00a0Nevzorov a confirm\u00e9 qu\u2019il avait re\u00e7u la citoyennet\u00e9 ukrainienne dans une d\u00e9claration sur Telegram, dans laquelle il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Il y a un criminel et il y a une victime d\u2019un crime. Il y a un tueur et il y a quelqu\u2019un qu\u2019il tue ou essaie de tuer. L\u2019auteur est la Russie. La victime est l\u2019Ukraine. Cela ne peut \u00eatre ni contest\u00e9 ni r\u00e9fut\u00e9. C\u2019est un fait. Eh bien, chacun fait son choix\u00a0: aider le criminel ou sauver sa victime. (\u2026) Je prends le parti de la victime. Et je suis sacr\u00e9ment reconnaissant envers le peuple ukrainien, tourment\u00e9, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 et ensanglant\u00e9, qui m\u2019a permis de prendre ma place parmi eux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a accord\u00e9 la citoyennet\u00e9 au journaliste russe Alexandre Nevzorov","dateModified":"2022-06-03T14:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:27:52+00:00","articleBody":"                     Devant un b\u00e2timent d\u00e9truit de Marioupol, une bombe russe FAB-250 qui n\u2019a pas explos\u00e9, le 2 juin 2022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/5bc021e_1654242955538-637466.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-03T14:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#488604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:18:54+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion des cent jours de la guerre en Ukraine, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a publi\u00e9 une d\u00e9claration sur Telegram\u00a0:           Cent jours de guerre barbare de la Russie pour d\u00e9truire l\u2019Ukraine et les Ukrainiens\u2026 Cent, c\u2019est comme une journ\u00e9e longue et difficile. Emotions, travail acharn\u00e9, batailles sanglantes, pertes et morts. Cependant, un temps de courage et de pers\u00e9v\u00e9rance. Nous restons debout et luttons tous ensemble. Chacun \u00e0 sa place. Nous admirons nos forces arm\u00e9es. Nous lib\u00e9rerons notre terre des barbares russes qui y sont venus\u00a0! Oui, ce sera difficile. Mais je crois que chacun de nous traversera ces \u00e9preuves avec dignit\u00e9. Parce que c\u2019est une guerre du mal et du bien. Et la bont\u00e9 et la justice gagnent toujours.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous restons debout et luttons tous ensemble\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de Kiev","dateModified":"2022-06-03T14:44:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#488203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:05:53+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Cette guerre n\u2019a et n\u2019aura pas de vainqueur\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 vendredi Amin Awad, le coordonnateur de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) en Ukraine tandis que Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La victoire sera n\u00f4tre\u00a0\u00bb, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur le r\u00e9seau social Instagram.          Le Kremlin a estim\u00e9 avoir rempli \u00ab\u00a0certains\u00a0\u00bb de ses objectifs apr\u00e8s cent jours d\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, jugeant que de \u00ab\u00a0nombreuses localit\u00e9s\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce travail va se poursuivre, jusqu\u2019\u00e0 ce que tous les objectifs de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale soient remplis\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. Quatre-vingt-dix pour cent de la r\u00e9gion de Louhansk serait sous le contr\u00f4le de la Russie, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine et du S\u00e9n\u00e9gal, Macky Sall, a demand\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0prendre conscience\u00a0\u00bb que les pays africains sont \u00ab\u00a0des victimes\u00a0\u00bb de la guerre. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ONU poursuit les n\u00e9gociations pour lib\u00e9rer des dizaines de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et emp\u00eacher une crise alimentaire mondiale, a confirm\u00e9 le coordinateur de l\u2019ONU en Ukraine. \u00ab\u00a0Mais ces n\u00e9gociations sont tr\u00e8s complexes, elles se d\u00e9roulent sur plusieurs fronts\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Mikha\u00efl Kassianov, l\u2019ancien premier ministre du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pass\u00e9, depuis lors, \u00e0 l\u2019opposition, a annonc\u00e9 qu\u2019il se trouvait \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que c\u2019est pour peu de temps\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse dans un message, confirmant des informations de m\u00e9dias russes. Il n\u2019a pas souhait\u00e9 pr\u00e9ciser les raisons ni la date de son d\u00e9part, ni l\u2019endroit o\u00f9 il se trouve.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 16\u00a0heures","dateModified":"2022-06-03T14:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T13:55:51+00:00","articleBody":"                     Des soldats pakistanais chargent du mat\u00e9riel d'aide humanitaire \u00e0 bord d'un avion C-130 sur la base a\u00e9rienne de Nur Khan \u00e0 Rawalpindi, le 3 juin 2022. AAMIR QURESHI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/16ec749_1654243668932-637306.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-03T13:55:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#488356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T13:19:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a banni la majeure partie des importations de p\u00e9trole russe avec un embargo dans les six mois, dans son sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou afin de tarir le financement de la guerre contre l\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations ardues en raison de la pression de la Hongrie.          Elle \u00e9largit aussi sa liste noire \u00e0 une soixantaine de personnalit\u00e9s dont l\u2019ex-gymnaste russe Alina Kabaeva, selon les sanctions publi\u00e9es vendredi au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne. Vis\u00e9e pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0la propagande\u00a0\u00bb du Kremlin, des m\u00e9dias lui pr\u00eatent une relation avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, que ce dernier a d\u00e9mentie.          Le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, que Bruxelles voulait sanctionner pour son soutien \u00e0 la guerre a en revanche \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9, en raison du refus du Premier ministre hongrois Viktor Orban au nom de la d\u00e9fense de la\u00a0\u00ab\u00a0libert\u00e9 religieuse\u00a0\u00bb.          L\u2019exclusion de la principale banque russe du syst\u00e8me Swift, rouage essentiel des \u00e9changes bancaires internationaux, est \u00e9galement act\u00e9.          Cette nouvelle salve de sanctions est la plus forte contre Moscou apr\u00e8s plus de trois mois d\u2019offensive en Ukraine.                    Lire aussi :  Sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie\u00a0: le Hongrois Viktor Orban obtient une nouvelle concession                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE bannit la majeure partie du p\u00e9trole russe dans les six mois","dateModified":"2022-06-03T13:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#488062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T12:00:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine et du S\u00e9n\u00e9gal, Macky Sall, a demand\u00e9, vendredi, \u00e0 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0prendre conscience\u00a0\u00bb que les pays africains sont \u00ab\u00a0des victimes\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine, sur fond de crainte de crise alimentaire mondiale.          \u00ab\u00a0Je suis venu vous voir pour vous demander de prendre conscience que nos pays [\u2026] sont des victimes de cette crise au plan \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Sotchi, dans le sud de la Russie. Au d\u00e9but de leur rencontre, Macky Sall a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 ce que le secteur alimentaire soit \u00ab\u00a0hors des sanctions\u00a0\u00bb impos\u00e9es par les Occidentaux en repr\u00e9sailles de l\u2019offensive militaire russe.                          Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine et du S\u00e9n\u00e9gal, Macky Sall, et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors de leur rencontre \u00e0 Sotchi en Russie, le 3 juin 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ SPUTNIK \/ POOL KREMLIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0b6e87b_1654260153865-360253.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macky Sall demande \u00e0 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0prendre conscience\u00a0\u00bb que les pays africains sont \u00ab\u00a0victi...","dateModified":"2022-06-03T13:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#488015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:45:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, donnera vendredi \u00e0 son homologue s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Sotchi, en Russie, \u00ab\u00a0une explication compl\u00e8te de sa vision concernant les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Il \u00ab\u00a0expliquera \u00e0 nos invit\u00e9s, nos amis africains, la situation de facto, l\u2019\u00e9tat r\u00e9el des choses. Il expliquera une fois de plus ce qui se passe l\u00e0-bas, qui a min\u00e9 les ports, ce qui est n\u00e9cessaire pour que le grain parte, que personne ne bloque ces ports\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine veut \u00ab\u00a0expliquer\u00a0\u00bb \u00e0 Macky Sall la situation autour des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-06-03T11:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:30:06+00:00","articleBody":"     Mikha\u00efl Kassianov, l\u2019ancien premier ministre du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pass\u00e9 depuis lors \u00e0 l\u2019opposition, a annonc\u00e9 qu\u2019il se trouvait \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Il s\u2019\u00e9tait prononc\u00e9 contre la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que c\u2019est pour peu de temps\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse dans un message, confirmant des informations de m\u00e9dias russes. Il n\u2019a pas souhait\u00e9 pr\u00e9ciser les raisons ni la date de son d\u00e9part, ni l\u2019endroit o\u00f9 il se trouve.          Ag\u00e9 de 64\u00a0ans, l\u2019ancien premier ministre a affirm\u00e9 publiquement son opposition \u00e0 la guerre en Ukraine. Il est membre d\u2019un \u00ab\u00a0comit\u00e9 anti-guerre\u00a0\u00bb, aux activit\u00e9s encore embryonnaires, cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger par plusieurs opposants russes, dont l\u2019ex-oligarque en exil Mikha\u00efl Khodorkovski.                          L'ancien premier ministre russe, Mikha\u00efl Kassianov, lors d'une manifestation contre les restrictions sur Internet \u00e0 Moscou, le 13 mars 2018 MAXIM ZMEYEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/476fda9_1654259990153-000-14v3nf.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un ancien premier ministre de Vladimir Poutine annonce \u00eatre parti \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-06-03T12:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:15:33+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a estim\u00e9 avoir rempli \u00ab\u00a0certains\u00a0\u00bb de ses objectifs apr\u00e8s cent jours d\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, jugeant que de \u00ab\u00a0nombreuses localit\u00e9s\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb, permettant aux populations un retour \u00e0 \u00ab\u00a0une vie pacifique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce travail va se poursuivre, jusqu\u2019\u00e0 ce que tous les objectifs de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale soient remplis\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou estime avoir obtenu \u00ab\u00a0certains r\u00e9sultats\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-03T11:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:07:01+00:00","articleBody":"     Dans une courte vid\u00e9o diffus\u00e9e sur Instagram, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, affirme \u00ab\u00a0la victoire sera n\u00f4tre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les repr\u00e9sentants de l\u2019Etat sont ici, d\u00e9fendant l\u2019Ukraine depuis cent jours\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il dans cette vid\u00e9o de trente-six secondes, se filmant devant le b\u00e2timent de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle \u00e0 Kiev aux c\u00f4t\u00e9s notamment de son premier ministre, Denys Chmyhal, et du chef du parti pr\u00e9sidentiel, David Arakhamia.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La victoire sera n\u00f4tre\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-03T15:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:00:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine\u00a0\u00ab\u00a0avance\u00a0\u00bb\u00a0vers\u00a0\u00ab\u00a0la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, alors que la Russie, elle,\u00a0\u00ab\u00a0se rapproche d\u2019une vie derri\u00e8re le \u201crideau de fer\u201d\u00a0et de l\u2019isolement du monde d\u00e9velopp\u00e9 \u00bb, a estim\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine avance avec confiance vers son objectif\u00a0: vivre dans un pays d\u00e9mocratique, libre, au sein de la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Chmyhal dans un message sur Telegram. \u00ab\u00a0Notre destin n\u2019est que la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a encore appuy\u00e9 le premier ministre ukrainien, affirmant que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019Ukraine gagnera sans aucun doute\u00a0\u00bb\u00a0la guerre contre le voisin russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0avance\u00a0\u00bb vers \u00ab\u00a0la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, selon son premier ministre","dateModified":"2022-06-03T13:03:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:55:26+00:00","articleBody":"     Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Fr\u00e9d\u00e9ric Joli est d\u00e9sormais termin\u00e9.","dateModified":"2022-06-03T10:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:54:09+00:00","articleBody":"    Bonjour. Est-ce qu'il arrive aux bellig\u00e9rants d'entraver votre travail? Si oui, est-ce que vous avez un droit\/devoir d'alerte ou autre levier de signalement? Merci    Fdm_7777         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0:\u00a0Evidemment que les difficult\u00e9s et les entraves sont importantes dans la trentaine de situations de conflits arm\u00e9s dans lesquelles op\u00e8re le CICR. D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir un dialogue le plus permanent avec tous les bellig\u00e9rants. La confidentialit\u00e9 nous y aide.          Si une situation n\u2019avance pas, le CICR dispose de sa persuasion. Expliquer par exemple \u00e0 un combattant qu\u2019il appr\u00e9ciera grandement d\u2019\u00eatre trait\u00e9 avec humanit\u00e9 s\u2019il est captur\u00e9 par son ennemi. Cet argument de r\u00e9ciprocit\u00e9 est important.          Mais le CICR peut se r\u00e9server la possibilit\u00e9 de d\u00e9noncer, confidentiellement, aupr\u00e8s d\u2019un Etat tiers les violations du droit dont il est t\u00e9moin et esp\u00e9rer que cela puisse am\u00e9liorer telle ou telle situation. La diplomatie du CICR est \u00e9prouv\u00e9e mais ne nous leurrons pas, l\u2019enjeu humanitaire, par d\u00e9finition, n\u2019est pas la priorit\u00e9 de ceux qui font la guerre. D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de rappeler sans cesse le droit international humanitaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-03T11:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:46:06+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, que se passerait-il si la Russie venait \u00e0 condamner \u00e0 la peine de mort des soldats simplement pour avoir combattu ? Des juridictions existent et ont-ils la port\u00e9e n\u00e9cessaire pour punir et\/ou emp\u00eacher la Russie de le faire ?    Benjamin         Les conventions de Gen\u00e8ve n\u2019interdisent pas la peine de mort. Mais celle-ci ne saurait \u00eatre prononc\u00e9e sans un jugement \u00e9quitable offrant toutes les garanties judiciaires (d\u00e9fense, appel,\u00a0etc.) et sans que, bien \u00e9videmment, les poursuites soient motiv\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-03T10:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:37:34+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, intervenez-vous actullement \u00e0 Sievierodonestk? Comment est la situation pour la population civile?     Job         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: Le CICR travaille en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit en 2014 et particuli\u00e8rement dans le Donbass. La violence des combats actuels est terrifiante et l\u2019acc\u00e8s humanitaire extr\u00eamement difficile. Malgr\u00e9 tout, le CICR tente de maintenir ses op\u00e9rations d\u2019assistance et de protection et est en contact avec toutes les parties.          Je profite de cette question pour rappeler que tout bellig\u00e9rant doit permettre aux civils de quitter les zones de combat pour se mettre \u00e0 l\u2019abri ou encore laisser acc\u00e8s \u00e0 l\u2019humanitaire. Ce n\u2019est pas moi qui le dis, c\u2019est le droit. La s\u00e9curit\u00e9 des coll\u00e8gues du CICR mais aussi celle des volontaires de la Croix-Rouge ukrainiennes et d\u2019autres travailleurs humanitaires demeure une pr\u00e9occupation de chaque instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-03T10:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:26:32+00:00","articleBody":"    Tchat Le d\u00e9roulement de ce conflit pose-t-il la n\u00e9cessit\u00e9 de changement en mati\u00e8re de droit des conflits arm\u00e9es ? Notamment la prise en compte des r\u00e9seaux sociaux, je pense \u00e0 l'utilisation des prisonniers que les ukrainiens ont fait (donner leur identit\u00e9, appeler leurs familles, etc.) mais aussi au statut des civils aidant les militaires ukrainiens (en donnant des positions adverses par exemple) sont-ils consid\u00e9r\u00e9s comme participant au conflit ? (et donc li\u00e9s par la protection qui est accord\u00e9e aux combattants prisonniers)    Alramir         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0:\u00a0Je ne pense pas qu\u2019il faille imaginer un autre droit humanitaire que celui qui existe. Les quatre conventions de Gen\u00e8ve et leurs deux protocoles additionnels restent le droit du plus faible, c\u2019est-\u00e0-dire celui prot\u00e9geant dans la pire des situations, la guerre, celui qui ne combat pas, et celui qui ne combat plus parce que bless\u00e9 ou captur\u00e9. En revanche, le fait que les conventions de Gen\u00e8ve doivent s\u2019adapter \u00e0 l\u2019aune de l\u2019\u00e9volution des conflits est une \u00e9vidence. Le travail du CICR est justement d\u2019aider les 196 Etats parties aux conventions de Gen\u00e8ve \u00e0 mieux mettre en \u0153uvre ce qu\u2019ils ont sign\u00e9.          Les civils participant aux hostilit\u00e9s (soit les armes \u00e0 la main, soit en combattant par d\u2019autres m\u00e9thodes) sont soumis aux r\u00e8gles du droit international humanitaire. Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de changer le droit au pr\u00e9texte que le monde change. La premi\u00e8re convention de Gen\u00e8ve sur le sort du soldat bless\u00e9 date de 1864. Elle est toujours d\u2019actualit\u00e9\u00a0: un soldat bless\u00e9 m\u00eame ennemi doit \u00eatre trait\u00e9 avec humanit\u00e9, mis \u00e0 l\u2019abri, soign\u00e9 et prot\u00e9g\u00e9.          Depuis plus de dix ans, les juristes du CICR travaillent aux \u00ab\u00a0commentaires des conventions de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb afin de les adapter \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Les grands principes du droit humanitaire restent inchang\u00e9s. Par exemple sur la conduite des hostilit\u00e9s\u00a0: il est interdit de s\u2019attaquer \u00e0 la population civile ou aux insfrastructures n\u00e9cessaires \u00e0 sa survie. Pas besoin de nouveau droit, il s\u2019agit juste d\u2019appliquer celui qui existe\u2026 Les 196 Etats parties aux conventions de Gen\u00e8ve se sont \u00ab\u00a0engag\u00e9s \u00e0 le respecter et \u00e0 le faire respecter\u00a0\u00bb. L\u2019enjeu reste entier\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-03T10:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:04:06+00:00","articleBody":"    TCHAT avez-vous le droit de vous exprimer sur vos actions en Russie ? Est-ce que vous \u00eates touch\u00e9s par la loi russe sur les \"fausses informations\" sur cette guerre (dont on sait qu'elle est surtout l\u00e0 pour censurer ceux qui donnent les vraies infos...)    Asia         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: L\u2019exp\u00e9rience de la n\u00e9gociation humanitaire en temps de guerre a forg\u00e9 une culture particuli\u00e8re au CICR. Depuis pr\u00e8s de cent soixante ans, il essaye de faire en sorte que les Etats respectent et fassent respecter les r\u00e8gles qu\u2019ils ont tous sign\u00e9es, \u00e0 savoir les conventions de Gen\u00e8ve prot\u00e9geant ceux qui ne combattent pas et ceux qui ne combattent plus.          D\u2019exp\u00e9rience donc, le CICR sait que la communication publique, dans un moment d\u2019extr\u00eame polarisation qu\u2019est la guerre, peut \u00eatre dangereuse et souvent (voire syst\u00e9matiquement) instrumentalis\u00e9e.          La confidentialit\u00e9 dans les n\u00e9gociations avec les parties demeure souvent la ligne tant pour franchir une ligne de front (pour apporter de l\u2019assistance humanitaire ou \u00e9vacuer des civils, par exemple) que pour avoir acc\u00e8s \u00e0 des d\u00e9tenus. On ne force ni un checkpoint, ni une porte de prison. Il faut la \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb des parties. Cette confiance s\u2019acquiert avec la confidentialit\u00e9, mais aussi avec la perception que donne le CICR sur le terrain. Celle d\u2019une organisation neutre (qui s\u2019abstient de prendre une position sur les causes du conflit), ind\u00e9pendante, qui ne d\u00e9pend d\u2019aucune organisation de nature politique, et impartiale, et qui ne choisit pas parmi les victimes (il n\u2019y a pas de bonnes ou de mauvaises victimes, juste des victimes). Cette ligne de cr\u00eate est parfois difficile \u00e0 faire comprendre, mais elle reste la plus importante pour mener \u00e0 bien le travail de protection humanitaire.          Concernant les \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb, elles sont aussi intrins\u00e8ques \u00e0 toute guerre. Mais je pense que ce conflit est un tournant en mati\u00e8re de communication et d\u2019information. C\u2019est probablement la premi\u00e8re fois que se m\u00ealent \u00e0 ce point l\u2019intensit\u00e9 m\u00e9diatique et la profusion d\u2019images, d\u2019information et de commentaires issus des r\u00e9seaux sociaux. Il faut en tenir compte dans la pratique op\u00e9rationnelle de la n\u00e9gociation humanitaire\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-03T10:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:58:05+00:00","articleBody":"    TCHAT La Croix Rouge a t elle acc\u00e8s \u00e0 des camps de prisonniers en Russie ? (et en Ukraine, s'il y en a).    Tutut         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: Le CICR travaille depuis le d\u00e9but de l\u2019extension du conflit avec les autorit\u00e9s russes et ukrainiennes sur les questions de d\u00e9tention. L\u2019acc\u00e8s aux prisonniers, et leur enregistrement, est la priorit\u00e9. Le CICR dispose de moyens tant en Ukraine qu\u2019en Russie pour mener \u00e0 bien cette mission.          Une fois de plus, la confidentialit\u00e9 qui entoure ces activit\u00e9s n\u2019est pas une posture mais la seule fa\u00e7on de pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 des d\u00e9tenus. Si vous dites publiquement ce dont vous avez \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin dans tel ou tel centre de d\u00e9tention et quel que soit le contexte, vous courez le risque de ne plus pouvoir revenir aupr\u00e8s des d\u00e9tenus. Or, le but est justement de r\u00e9p\u00e9ter les visites pour s\u2019assurer ou aider \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration des conditions de d\u00e9tention et se rapprocher des r\u00e8gles \u00e9nonc\u00e9es dans le droit international humanitaire.          Pour ce faire la confidentialit\u00e9 est le s\u00e9same. Elle permet aussi d\u2019avoir un dialogue tr\u00e8s franc avec les autorit\u00e9s d\u00e9tentrices \u00e0 tous les \u00e9chelons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-03T10:05:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:52:04+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nMa question est peut-\u00eatre candide mais quel droit est appliqu\u00e9 dans les nouvelles r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Lougansk et Donetsk, comment peuvent-ils affirmer qu'ils appliquent la peine de mort ? Sachant que la Russie et l'Ukraine ne l'appliquent pas.      Hubert Beuve(me)ry          Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: J\u2019ai essentiellement parl\u00e9 depuis le d\u00e9but de ce live des soldats captur\u00e9s sp\u00e9cialement prot\u00e9g\u00e9s par la IIIe\u00a0convention de Gen\u00e8ve. S\u2019agissant de combattants de groupes arm\u00e9s, ils sont prot\u00e9g\u00e9s par la convention de Gen\u00e8ve relative au sort des civils dans les conflits, car ces combattants sont des civils qui ont pris les armes. En cette qualit\u00e9 de civils, ils sont prot\u00e9g\u00e9s au m\u00eame titre que les soldats d\u2019une arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et b\u00e9n\u00e9ficient des m\u00eames garanties judiciaires et de traitement.          Ce qui importe, au-del\u00e0 du traitement humain du d\u00e9tenu, c\u2019est qu\u2019un statut lui soit accord\u00e9 par la puissance d\u00e9tentrice\u00a0: soit \u00ab\u00a0prisonnier de guerre\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0d\u00e9tenu de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb (combattant captur\u00e9 n\u2019appartenant pas \u00e0 une arm\u00e9e nationale).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-03T10:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:47:03+00:00","articleBody":"    Qu'est-il advenu des prisonniers de guerre ukrainiens sortis d'Azovstal  par les Russes ? Sont-ils dans des camps en Russie ? Ou ailleurs ?    Princesse         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: La IIIe convention de Gen\u00e8ve prot\u00e9geant les soldats captur\u00e9s (dans des conflits internationaux comme c\u2019est le cas pour l\u2019Ukraine) fixe des obligations tr\u00e8s claires visant \u00e0 prot\u00e9ger les d\u00e9tenus.          Elle proscrit tout traitement inhumain ou d\u00e9gradant, \u00e9videmment la torture, et fait obligation \u00e0 la puissance d\u00e9tentrice non seulement d\u2019organiser des conditions de d\u00e9tention acceptables (nourriture, vie, soins,\u00a0etc.), mais de permettre au d\u00e9tenu de communiquer avec ses proches.          O\u00f9 que soient dirig\u00e9s ou retenus des soldats captur\u00e9s, ceux-ci doivent \u00eatre trait\u00e9s conform\u00e9ment au droit international humanitaire.          Le CICR, interm\u00e9diaire neutre, est l\u00e0 et est mandat\u00e9 par les 196 Etats parties \u00e0 la IIIe convention de Gen\u00e8ve pour s\u2019en assurer. Il faut reconna\u00eetre que le travail en d\u00e9tention est difficile et la n\u00e9gociation permanente avec toutes les parties.          Je vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir cette IIIe convention pour mesurer la pr\u00e9cision dans les obligations qui sont faites \u00e0 tout Etat d\u00e9tenant des combattants captur\u00e9s\u00a0: https:\/\/ihl-databases.icrc.org\/applic\/ihl\/dih.nsf\/INTRO\/375      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-03T10:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:42:01+00:00","articleBody":"    TCHAT Combien de prisonniers de guerre le CICR a-t-il recens\u00e9 \u00e0 leur sortie d'Azovstal entre le 15 et le 20 mai 2022 ?    SlaviaUkraina         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0:  Le CICR a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019enregistrement de combattants captur\u00e9s \u00e0 l\u2019issue de la prise du complexe industriel d\u2019Azovstal. Cette proc\u00e9dure d\u2019enregistrement est capitale car le fait d\u2019exister nomm\u00e9ment dans une liste tierce, celle du CICR en l\u2019occurrence, est la premi\u00e8re des protections accord\u00e9es au d\u00e9tenu.          L\u2019enregistrement permet aussi de pouvoir renseigner les proches du d\u00e9tenu jusqu\u2019alors rest\u00e9s sans nouvelles. Renseigner les familles et permettre aux d\u00e9tenus de correspondre avec leurs proches font aussi partie des missions du CICR.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-03T09:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:39:00+00:00","articleBody":"    TCHAT est ce que la Russie et l'Ukraine respectent les conventions internationales sur le traitement des prisonniers ? Est ce que le fait de juger des soldats et sous officier avant la fin du conflit (et sans juger les donneurs d'ordres) est conforme aux normes modernes ?    PAD         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: Le CICR travaille avec les deux parties, russe et ukrainienne, dans un dialogue confidentiel permanent sur le sort des combattants captur\u00e9s. Cela montre \u2013 l\u2019enregistrement de d\u00e9tenus par le CICR est un signe important \u2013\u00a0un certain souci des parties de respecter les normes de protection internationale, en l\u2019occurrence la IIIe\u00a0convention de Gen\u00e8ve.          Celle-ci n\u2019interdit pas les poursuites ni les jugements de certains combattants captur\u00e9s, pour peu que ceux-ci soient poursuivis par un tribunal comp\u00e9tent (civil ou militaire) et qu\u2019ils puissent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une d\u00e9fense et de recours, l\u2019appel, par exemple. La convention de Gen\u00e8ve pr\u00e9voit aussi que si rien ne leur est reproch\u00e9, les d\u00e9tenus doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s d\u00e8s la fin des hostilit\u00e9s.          Le droit international humanitaire n\u2019interdit pas que soient jug\u00e9s certains d\u00e9tenus avant la fin des hostilit\u00e9s actives si les garanties judiciaires sont respect\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-03T10:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:34:09+00:00","articleBody":"              Bonjour M. Joli, merci pour votre pr\u00e9sence. Comment les Russes et les Ukrainiens traitent-ils leurs prisonniers de guerre ? Est-ce que vous avez observ\u00e9 une diff\u00e9rence ?    Asia         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: Bonjour,          Le CICR s\u2019occupe depuis l\u2019extension du conflit \u00e0 tout le territoire ukrainien de porter assistance aux prisonniers de guerre.          Il effectue cette mission dans toutes les situations de conflits arm\u00e9s, conform\u00e9ment au mandat que lui confient les Etats \u00e0 travers les conventions de Gen\u00e8ve, qui prot\u00e8gent les personnes ne combattant pas, les civils, ou ne combattant plus parce que bless\u00e9s ou captur\u00e9s.          S\u2019agissant des op\u00e9rations en cours, le CICR ne commente pas publiquement. La confidentialit\u00e9 demeure le s\u00e9same de l\u2019acc\u00e8s aux d\u00e9tenus. Cette doctrine permet d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 environ un million de d\u00e9tenus en lien avec un conflit arm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-03T10:10:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:30:08+00:00","articleBody":"     N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 lui poser vos questions, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es du mot-cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb, concernant le sort des prisonniers de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Fr\u00e9d\u00e9ric Joli, le porte-parole du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge en France (CICR), co...","dateModified":"2022-06-03T09:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T08:55:05+00:00","articleBody":"     Le responsable de l\u2019aide humanitaire de l\u2019ONU, Martin Griffiths, est \u00e0 Moscou depuis hier pour discuter avec les responsables russes de la mani\u00e8re dont les routes maritimes de la mer Noire peuvent \u00eatre d\u00e9gag\u00e9es pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres denr\u00e9es alimentaires. L\u2019agence de presse Interfax a cit\u00e9 hier le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe qui a d\u00e9clar\u00e9 que les navires transportant des c\u00e9r\u00e9ales pourraient quitter les ports ukrainiens de la mer Noire via des \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, la Russie \u00e9tant pr\u00eate \u00e0 garantir leur s\u00e9curit\u00e9. Pour l\u2019heure, aucune solution concr\u00e8te n\u2019a cependant \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e, alors que le conflit aggrave la flamb\u00e9e des prix agricoles, mettant en p\u00e9ril la capacit\u00e9 des pays les plus vuln\u00e9rables \u00e0 importer leur nourriture.          Avant la guerre, l\u2019Ukraine \u00e9tait le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur de bl\u00e9, derri\u00e8re la Russie et les Etats-Unis. La Russie et l\u2019Ukraine assurent \u00e0 elles deux 30\u00a0% des exportations mondiales de bl\u00e9.                    Pour en savoir plus\u00a0:                    Lire aussi :  Pourquoi la guerre en Ukraine menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourparlers entre l\u2019ONU et la Russie pour r\u00e9soudre la crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-06-03T09:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T08:45:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 6 millions de personnes, dont 90 % de femmes et d\u2019enfants, ont fui l\u2019Ukraine [depuis le 24 f\u00e9vrier]. (...) Au 23 mai, environ 2 millions \u00e9taient de retour\u00a0\u00bb, a fait savoir Christine Goyer, repr\u00e9sentante adjointe du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s en Pologne.          Selon elle, les Ukrainiens commencent \u00e0 retourner chez eux parce qu\u2019ils estiment que \u00ab\u00a0la situation s\u2019est stabilis\u00e9e\u00a0\u00bb. Certains souhaitent aussi mettre fin \u00e0 la s\u00e9paration de leur famille \u2013 les hommes de 18 \u00e0 60 ans ont interdiction de quitter le territoire en raison de la loi martiale \u2013 ou rentrent pour des raisons \u00e9conomiques.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule \u00e0 nouveau du jour au lendemain\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule \u00e0 nouveau du jour au lendemai...","dateModified":"2022-06-03T08:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T08:31:19+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine \u00ab\u00a0n\u2019aura pas de vainqueur\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 vendredi le coordonnateur de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) dans le pays. \u00ab\u00a0Cette guerre n\u2019a et n\u2019aura pas de vainqueur\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Amin Awad dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons besoin de paix. La guerre doit cesser\u00a0\u00bb, a-t-il exhort\u00e9, alors que les n\u00e9gociations entre Kiev et Moscou sont au point mort depuis plusieurs semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette guerre n\u2019a et n\u2019aura pas de vainqueur\u00a0\u00bb, estime l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-03T08:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T08:11:12+00:00","articleBody":"     N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire d\u00e8s maintenant vos questions, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es du mot-cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de 11 h 30, Fr\u00e9d\u00e9ric Joli, le porte-parole du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge en France...","dateModified":"2022-06-03T08:18:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T07:48:16+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a salu\u00e9 ce matin sur Twitter \u00ab\u00a0la bravoure des Ukrainiens [qui] force notre respect et notre admiration\u00a0\u00bb, r\u00e9it\u00e9rant le soutien de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Kiev, cent jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement par la Russie de \u00ab\u00a0sa guerre injustifiable contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a ajout\u00e9 qu\u2019elle discutera aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0avec Emmanuel Macron du soutien actuel et futur de l\u2019UE \u00e0 ce pays\u00a0\u00bb. La France occupe la pr\u00e9sidence du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne depuis janvier \u2013 et ce, jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen \u00e0 Paris pour discuter avec Emmanuel Macron du soutien de l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-03T07:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T07:31:53+00:00","articleBody":"                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le terrain, en carte, apr\u00e8s cent jours de guerre","dateModified":"2022-06-03T07:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T06:58:58+00:00","articleBody":"     Le nombre pr\u00e9cis de combattants ou de civils morts est pour l\u2019heure inconnu. Les agences des Nations unies (ONU) qui ont la t\u00e2che de compter les morts n\u2019ont, en effet, pas toujours acc\u00e8s aux endroits o\u00f9 les gens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.          Reste les d\u00e9clarations de pertes faites par les responsables gouvernementaux. Celles-ci sont \u00e0 prendre avec des r\u00e9serves, car la guerre se joue aussi sur le terrain de la communication.          Jeudi, devant le Parlement luxembourgeois, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0au moins des dizaines de milliers\u00a0\u00bb de civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 ce jour. Rien qu\u2019\u00e0 Marioupol, les autorit\u00e9s avaient compt\u00e9 plus de 21 000\u00a0morts parmi ceux qui ne combattaient pas. Ces estimations comprennent \u00e0 la fois les personnes tu\u00e9es par les frappes ou les troupes russes et celles qui ont succomb\u00e9 \u00e0 des effets secondaires, tels que la faim et la maladie, \u00e0 la suite de l\u2019effondrement des r\u00e9serves de nourriture et des services de sant\u00e9. M.\u00a0Zelensky a, par ailleurs, affirm\u00e9 cette semaine que 60 \u00e0 100\u00a0soldats ukrainiens mouraient au combat chaque jour, et qu\u2019environ 500\u00a0autres \u00e9taient bless\u00e9s.          C\u00f4t\u00e9 russe, les derniers chiffres officiels datent du 25\u00a0mars, lorsqu\u2019un g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias d\u2019Etat que 1 351\u00a0soldats avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 3 825\u00a0bless\u00e9s. Un chiffre minor\u00e9, pour les observateurs occidentaux pr\u00e9sents sur place. A la fin d\u2019avril, le gouvernement britannique avait estim\u00e9 les pertes russes \u00e0\u00a015\u00a0000\u00a0hommes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le lourd, mais incertain, bilan humain de ces cent jours de guerre","dateModified":"2022-06-03T07:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T06:36:28+00:00","articleBody":"     La Russie poursuit sa progression dans le Donbass. Elle \u00ab\u00a0contr\u00f4le plus de 90\u00a0% de l\u2019oblast [r\u00e9gion administrative] de Louhansk\u00a0et devrait achever sa prise de contr\u00f4le au cours des deux prochaines semaines\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son dernier rapport de renseignement, publi\u00e9 ce matin sur Twitter.          \u00ab\u00a0La Russie a obtenu ces r\u00e9cents succ\u00e8s tactiques au prix de ressources importantes [en main-d\u2019\u0153uvre et en \u00e9quipement] et en concentrant ses forces sur une seule partie\u00a0\u00bb du territoire ukrainien, poursuit le minist\u00e8re. A la mi-avril, Moscou avait adapt\u00e9 sa strat\u00e9gie militaire pour mettre toutes ses forces dans le Donbass, abandonnant son objectif initial de s\u2019emparer de Kiev et de toutes les grandes villes du pays.          \u00ab\u00a0La Russie n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de lancer des assauts sur les autres fronts\u00a0\u00bb, o\u00f9 ses forces ont surtout jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9fensif, ajoutent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie contr\u00f4le plus de 90\u00a0% de la r\u00e9gion de Louhansk, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britanniqu...","dateModified":"2022-06-03T07:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T06:02:43+00:00","articleBody":"     Partis seuls \u00e0 bord d\u2019un bus au d\u00e9but de la guerre, treize enfants et deux jeunes m\u00e8res tentent de se reconstruire dans un centre de la capitale roumaine.                    Lire aussi :  D\u2019Odessa \u00e0 Bucarest, le p\u00e9riple d\u2019orphelins ukrainiens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u2019Odessa \u00e0 Bucarest, le p\u00e9riple d\u2019orphelins ukrainiens","dateModified":"2022-06-03T06:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T05:33:08+00:00","articleBody":"     A Kiev, des militaires jugent ces retours pr\u00e9coces et d\u00e9noncent une \u00ab\u00a0trag\u00e9die\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Ces r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui repartent malgr\u00e9 la guerre\u00a0: \u00ab\u00a0Mon pays me manque, il est temps de rentrer\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage en Pologne\u00a0: aupr\u00e8s de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui songent \u00e0 retrouver leur pays malgr\u00e9 la gue...","dateModified":"2022-06-03T05:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T05:17:07+00:00","articleBody":"     A Sievierodonetsk, des combattants ukrainiens luttent encore rue par rue.\u00a0Certains sont retranch\u00e9s dans une zone industrielle, la situation rappelant celle de Marioupol, o\u00f9 le long si\u00e8ge de la ville s\u2019est prolong\u00e9 par le si\u00e8ge des derniers combattants dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal.                    Lire aussi :  Donbass\u00a0: Sievierodonetsk, coup\u00e9e du monde, est en train de sombrer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage\u00a0: Alors que Sievierodonetsk, dans le Donbass, est en train de sombrer, Volodymyr Zelensky appel...","dateModified":"2022-06-03T05:34:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T04:45:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui nous combattons et tenons chaque m\u00e8tre de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi matin Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur du territoire. \u00ab\u00a0Et, malgr\u00e9 toutes les d\u00e9clarations des Russes, nous c\u00e9l\u00e9brons son anniversaire sous le drapeau ukrainien.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Depuis cent jours, ils d\u00e9truisent tout ce qui d\u00e9marquait la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que plus de 400\u00a0km de \u00ab\u00a0routes aux standards europ\u00e9ens\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, ainsi que 33\u00a0h\u00f4pitaux, 237\u00a0cliniques rurales, pr\u00e8s de 70\u00a0\u00e9coles et 50\u00a0maternelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation dans l\u2019oblast de Louhansk","dateModified":"2022-06-03T05:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T04:30:05+00:00","articleBody":"           Des colonnes de fum\u00e9es montent dans le ciel de Sievierodonetsk, dans la region de Louhansk. La ville est contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 80% par l\u2019arm\u00e9e Russe. Le 2 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/5807ca3_5354193-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine a fait une \u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-03T04:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T04:15:02+00:00","articleBody":"      Un cinqui\u00e8me de l\u2019Ukraine aux mains des Russes. Avant l\u2019invasion, les forces russes ou prorusses y contr\u00f4laient 43\u00a0000\u00a0km2, depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et la prise d\u2019un tiers du Donbass en\u00a02014. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, elles ont notamment avanc\u00e9 dans l\u2019est et au sud, le long des mers Noire et d\u2019Azov, contr\u00f4lant d\u00e9sormais un corridor c\u00f4tier strat\u00e9gique reliant l\u2019est russe \u00e0 la Crim\u00e9e. Aujourd\u2019hui, ce sont pr\u00e8s de 125\u00a0000\u00a0km2, soit 20\u00a0% du pays qui seraient aux mains de Moscou, selon le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky.          Sievierodonetsk cristallise l\u2019attention de Moscou. \u00ab\u00a0La situation la plus difficile\u00a0\u00bbconcerne Louhansk, l\u2019une des deux r\u00e9gions du Donbass, avait soulign\u00e9 le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny. Sievierodonetsk, capitale administrative de la r\u00e9gion, est \u00ab\u00a0occup\u00e9e \u00e0 80\u00a0%\u00a0\u00bbpar les forces russes et les combats font rage dans les rues, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. M.\u00a0Zelensky a fait savoir jeudi soir dans son message quotidien que la situation dans le Donbass n\u2019avait pas \u00ab\u00a0chang\u00e9 de mani\u00e8re significative dans la journ\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons rencontr\u00e9 quelques succ\u00e8s dans la bataille pour Sievierodonetsk. Mais il est encore trop t\u00f4t. C\u2019est la zone la plus difficile actuellement\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les habitants de Sloviansk appel\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer. La pression russe reste \u00e9galement importante sur Donetsk, l\u2019autre r\u00e9gion du Donbass, notamment Sloviansk, \u00e0 quelque 80\u00a0km \u00e0 l\u2019ouest de Sievierodonetsk. Une centaine de personnes ont quitt\u00e9 jeudi la ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine d\u00e9sormais priv\u00e9e d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, alors que le maire appelait les habitants \u00e0 \u00e9vacuer.\u00a0Mardi, une frappe russe avait fait trois morts et six bless\u00e9s dans la ville, et provoqu\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts, selon des t\u00e9moins interrog\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse.          Retour progressif des ambassades \u00e0 Kiev. Dans son allocution, Volodymyr Zelensky s\u2019est r\u00e9joui du retour de 50 \u00e9tablissements diplomatiques dans la capitale, auparavant d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Lviv ou ailleurs\u00a0: \u00ab\u00a0De plus en plus d\u2019ambassades reprennent leurs activit\u00e9s \u00e0 part enti\u00e8re \u00e0 Kiev. Chaque nouvelle ambassade qui revient dans notre capitale t\u00e9moigne de la foi en notre victoire. La foi que l\u2019Ukraine saura d\u00e9fendre son statut d\u2019\u00e9tat dans cette guerre, d\u00e9clench\u00e9e sur notre terre par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine et le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident Zelensky n\u2019a pas manqu\u00e9 de rappeler quel est son ordre de priorit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La t\u00e2che principale reste d\u2019accumuler un maximum de soutien pour l\u2019Ukraine. Tout d\u2019abord d\u00e9fensif, financier, et bien s\u00fbr, politique. Il est tr\u00e8s important que maintenant, dans quelques semaines, nous ayons une r\u00e9ponse de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le statut de candidat de l\u2019Ukraine. Nous l\u2019attendons avec impatience.\u00a0\u00bb          De nouvelles sanctions europ\u00e9ennes\u2026 Sur le plan diplomatique, les pays de l\u2019UE ont approuv\u00e9 jeudi un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou incluant un embargo, avec des exemptions, sur les achats de p\u00e9trole mais renonc\u00e9 \u00e0 inscrire sur la liste noire le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, sous la pression de la Hongrie.          \u2026 et am\u00e9ricaines. Aux Etats-Unis, l\u2019administration Biden a annonc\u00e9 une nouvelle s\u00e9rie de sanctions visant des oligarques ou membres de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lite\u00a0\u00bbde Moscou, dont la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova. \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant envers le pr\u00e9sident Biden, tous nos amis am\u00e9ricains et la population des Etats-Unis pour leur soutien\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 M. Zelensky jeudi soir. L\u2019Ukraine attend par ailleurs des livraisons de syst\u00e8mes de lance-roquettes plus puissants promis par Joe Biden, en esp\u00e9rant que cela change le rapport de force sur le terrain.          Se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0une guerre d\u2019usure\u00a0\u00bb sur le \u00ab\u00a0long terme\u00a0\u00bb. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a estim\u00e9 jeudi apr\u00e8s une rencontre avec le pr\u00e9sident Joe Biden \u00e0 Washington que les pays occidentaux devaient se pr\u00e9parer \u00ab\u00a0\u00e0 une guerre d\u2019usure\u00a0\u00bbsur le \u00ab\u00a0long terme\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne voyons aucun signe dans cette direction \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. La guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine va durer encore \u00ab\u00a0de nombreux mois\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 M. Blinken.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin \u00e0 6 h 15","dateModified":"2022-06-03T05:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html#487369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-a-fait-une-erreur-historique-et-fondamentale-declare-emmanuel-macron_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T04:00:39+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-03T05:01:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5000/3327/1342/892/3/0/bd449ae_5359689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/05/19-19">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Ni l’identité de cet homme ni le lieu où il est mort n’ont été communiqués.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : un Français tué « dans des combats », annonce le Quai d’Orsay      Ni l’identité de cet homme ni le lieu où il est mort n’ont été communiqués.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 juin 2022 à 19h19 - Mis à jour le 03 juin 2022 à 20h32      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un Français a été tué « dans des combats » en Ukraine, a annoncé, vendredi 3 juin, le ministère des affaires étrangères français, cent jours après le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.            « Nous avons appris la triste nouvelle qu’un Français avait été mortellement blessé dans des combats en Ukraine, a fait savoir le Quai d’Orsay dans une réponse écrite. Nous présentons nos condoléances à sa famille. » Selon une source sécuritaire interrogée par l’AFP, l’homme était « un combattant parti comme volontaire ». Ni l’identité de cet homme ni le lieu où il a été tué n’ont été communiqués.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les services de renseignement attentifs au départ de volontaires français pour l’Ukraine                   Une Légion internationale de défense ukrainienne            Europe 1 avait fait état jeudi d’un « premier combattant français » tué en Ukraine, « mortellement blessé par des tirs d’artillerie » dans la région de Kharkiv (Nord-Est). « Le jeune homme avait rejoint la Légion internationale de défense ukrainienne et participait aux combats contre l’armée russe », selon la radio.              La guerre en Ukraine est entrée vendredi dans son 100e jour. Peu de temps après le début de l’invasion de son pays par la Russie, le 24 février, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait appelé à la formation d’une « légion internationale » de volontaires étrangers pour l’aider à défendre l’Ukraine.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine a fait une « erreur historique et fondamentale », déclare Emmanuel Macron                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/03/guerre-en-ukraine-un-francais-tue-dans-des-combats-annonce-le-quai-d-orsay_6128870_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un Fran\u00e7ais tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans des combats\u00a0\u00bb, annonce le Quai d\u2019Orsay","dateCreated":"2022-06-03T19:19:27+02:00","datePublished":"2022-06-03T19:19:27+02:00","dateModified":"2022-06-03T20:32:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Europe","Ukraine","International"],"description":"Ni l\u2019identit\u00e9 de cet homme ni le lieu o\u00f9 il est mort n\u2019ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/811/0/4861/2430/1342/671/60/0/9bf976a_5361286-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-20">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Alors que l’inflation caracolait à 13,9 % en mai, la réélection d’Adam Glapinski à la tête de l’institution financière, un fidèle du pouvoir, est loin de faire l’unanimité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Pologne             Le gouverneur controversé de la banque centrale polonaise reconduit      Alors que l’inflation caracolait à 13,9 % en mai, la réélection d’Adam Glapinski à la tête de l’institution financière, un fidèle du pouvoir, est loin de faire l’unanimité.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié le 03 juin 2022 à 17h43, mis à jour hier à 05h43    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il aura fallu attendre le moment opportun, mais c’est chose faite depuis le 12 mai : Adam Glapinski, le gouverneur de la banque centrale polonaise (la NBP), a été reconduit dans ses fonctions, pour un second mandat, jusqu’en 2028. Les spéculations allaient bon train les semaines précédant le vote à la Diète. Le président polonais, Andrzej Duda, avait déposé une motion soutenant la candidature d’Adam Glapinski, quatre mois auparavant. Or, le scrutin a été reporté à plusieurs reprises, par crainte – a-t-on dit – que le candidat sortant n’échoue à obtenir la majorité nécessaire. Finalement, l’ensemble de la coalition au pouvoir, aidée de quelques voix piochées dans d’autres formations, a opté pour l’ancien ministre à l’aménagement du territoire et à la construction, unique candidat au poste. La quasi-totalité de l’opposition, y compris l’extrême droite, a, elle, voté contre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après un an de blocage, la Commission européenne valide le plan de relance polonais                 Il faut dire que, ces derniers mois, Adam Glapinski est devenu une personnalité particulièrement décriée. En plus de se voir reprocher sa proximité avec Jaroslaw Kaczynski – le chef de file du parti au pouvoir (le PiS) –, l’économiste, qui a également été député et sénateur par le passé, est accusé d’avoir ignoré les signes avant-coureurs d’une inflation de longue durée, que la NBP a tardé à juguler. En janvier 2021, Adam Glapinski avait effectivement rejeté la possibilité d’une flambée des prix. « Je ne comprends pas d’où viennent les inquiétudes de certains observateurs quant à la prétendue menace d’une flambée de l’inflation. Aucune donnée n’est en état de le confirmer », avait-il constaté lors d’une conférence de presse de l’institut monétaire, suggérant qu’une déflation serait alors plus probable. Une opinion que l’intéressé martelait encore en septembre 2021 : « Les pronostics disponibles indiquent une l’inflation en baisse l’an prochain », avait-il alors déclaré.          Crescendo          Le 31 mai, l’Office des statistiques polonais a révélé que l’inflation caracolait à 13,9 % pour le mois de mai, du jamais-vu depuis 1998 dans le pays. Le phénomène est allé crescendo à partir de mars-avril 2021, dépassant la cible d’inflation de la NBP (3,5 %). Ce n’est qu’en octobre, alors que l’inflation culminait à 6,8 %, que la banque centrale a décidé de relever une première fois son taux directeur de 0,10 % à 0,50 %.           Une confiance ébranlée dans l’institution est susceptible de « maintenir l’inflation à un niveau élevé, même quand les facteurs extérieurs qui la provoquent auront disparu » Hanna Cichy, économiste        Il vous reste 46.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/03/le-president-controverse-de-la-banque-centrale-polonaise-reconduit_6128857_3234.html"},"headline":"Le gouverneur controvers\u00e9 de la banque centrale polonaise reconduit","dateCreated":"2022-06-03T17:43:29+02:00","datePublished":"2022-06-03T17:43:29+02:00","dateModified":"2022-06-04T05:43:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pologne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Pologne"],"description":"Alors que l\u2019inflation caracolait \u00e0 13,9\u00a0% en mai, la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Adam Glapinski \u00e0 la t\u00eate de l\u2019institution financi\u00e8re, un fid\u00e8le du pouvoir, est loin de faire l\u2019unanimit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/342238a_ppp-kac105-ukraine-crisis-poland-russia-0523-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
  
