<FILE-date="2022/06/05/19">

<article-nb="2022/06/05/19-1">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le président Vladimir Poutine menace d’opérer de nouvelles frappes si des missiles de longue portée sont livrés à l’Ukraine. Dans un message publié sur la messagerie Telegram, le Parlement ukrainien a annoncé qu’au moins 262 enfants avaient été tués et 467 blessés depuis le début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation à 16 heures         Avec ses frappes sur Kiev, la Russie dit avoir détruit des blindés livrés par des pays d’Europe orientale         Plusieurs explosions à Kiev                    Le contexte          Image de couverture :  Des enfants jouent devant un immeuble détruit dans le village d’Horenka, près de Kiev, samedi 4 juin 2022.   SERGEI CHUZAVKOV / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         A Sievierodonetsk, chaque camp revendique des avancées sur le terrain. Les forces ukrainiennes cherchent à« rétablir le contrôle total » de la ville, où les combats de rue se poursuivent, a assuré le maire de la ville, Oleksandr Striouk. Le ministère de la défense russe affirme, quant à lui, que les unités militaires ukrainiennes se retiraient de Sievierodonetsk, « ayant subi des pertes critiques lors des combats ».Dans la région de Kherson, où l’Ukraine mène une contre-attaque, « des habitants ont quitté le village de Troudolioubivka » et les forces russes « continuent de bombarder les territoires occupés et les positions de l’armée ukrainienne », a assuré la présidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire de plus en plus urgente dans les zones contrôlées par les Russes.Toujours dans le Sud, Kiev a fait état d’un missile de croisière russe qui a frappé une entreprise agricole dans le grand port d’Odessa. Selon les premières informations, l’attaque a fait deux« victimes ». A Mykolaïv, le maire a rapporté la mort d’au moins trois civils après un bombardement russe.Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustigé les appels du président français, Emmanuel Macron, à ne pas « humilier » la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu’« humilier la France ».Le chef d’état-major des forces américaines, le général Mark Milley, a affiché la détermination des Etats-Unis à soutenir la Suède et la Finlande avant leur adhésion à l’Otan, à bord de l’USS Kearsarge, le plus grand navire de guerre américain ne s’étant jamais ancré dans le port de Stockholm.Kiev a annoncé la mort de quatre volontaires étrangers venus combattre les troupes russes. Un Allemand, un Français, un Australien et un Néerlandais ont été tués, selon la Légion internationale pour la défense territorial de l’Ukraine, qui n’a pas précisé où et quand. Paris avait confirmé vendredi la mort d’un Français, qui a péri, selon la presse, dans la région de Kharkiv.En plus de trois mois, la guerre a contraint « près de 14 millions d’Ukrainiens à fuir leur foyer, la majeure partie étant des femmes et des enfants », a dénoncé vendredi le coordinateur de l’ONU en Ukraine, Amin Awad, évoquant un phénomène« sans précédent dans l’histoire ».            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. L’un des principaux monastères ukrainiens touché par des frappes dans le Donbass         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »         Décryptages. Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique         Reportage. Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »                          Le point sur la situation à 16 heures         Avec ses frappes sur Kiev, la Russie dit avoir détruit des blindés livrés par des pays d’Europe orientale         Plusieurs explosions à Kiev                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-05T14:45:01+00:00","coverageEndTime":"2022-06-06T02:45:01+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev de nouveau bombard\u00e9e\u00a0; plus de 260 enfants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but d...","description":"Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine menace d\u2019op\u00e9rer de nouvelles frappes si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. Dans un message publi\u00e9 sur la messagerie Telegram, le Parlement ukrainien a annonc\u00e9 qu\u2019au moins 262 enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev de nouveau bombardée ; plus de 260 enfants tués depuis le début de l’offensive russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine menace d\u2019op\u00e9rer de nouvelles frappes si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. Dans un message publi\u00e9 sur la messagerie Telegram, le Parlement ukrainien a annonc\u00e9 qu\u2019au moins 262 enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3942/2734/1342/930/3/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-05T14:45:01+00:00"
,"endDate":"2022-06-06T02:45:01+00:00"
  Kiev et Moscou se contredisent sur la nature des infrastructures vis\u00e9es lors des frappes qui ont touch\u00e9 la capitale ukrainienne, dimanche matin. La Russie a rapidement revendiqu\u00e9 la destruction de mat\u00e9riels militaires. \u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e tir\u00e9s par les forces a\u00e9rospatiales russes sur la banlieue de Kiev ont d\u00e9truit des chars T-72 fournis par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est et d\u2019autres blind\u00e9s qui se trouvaient dans les hangars d\u2019une entreprise de r\u00e9paration de wagons\u00a0\u00bb ferroviaires, a assur\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Oleksandr Kamychine, chef de la compagnie publique des chemins de fer ukrainiens (Ukrzaliznytsia), a confirm\u00e9 que quatre missiles avaient frapp\u00e9 l\u2019usine de r\u00e9paration de wagons de Darnytsia, dans le sud-est de Kiev, blessant un cheminot. Il a en revanche ni\u00e9 la vocation militaire de l\u2019infrastructure en question, affirmant qu\u2019elle \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9paration des wagons transportant des c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es.          \u00ab\u00a0La Russie ment. Leur objectif, c\u2019est l\u2019\u00e9conomie et les civils ukrainiens. Ils veulent nous priver de la possibilit\u00e9 d\u2019exporter des produits ukrainiens en Occident\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le responsable ukrainien. Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux reprochent depuis plusieurs mois \u00e0 la Russie de bloquer les ports ukrainiens et d\u2019emp\u00eacher l\u2019export de c\u00e9r\u00e9ales depuis cet important pays producteur, au risque de provoquer une grave crise alimentaire mondiale.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse pr\u00e9sents sur place ont seulement pu constater que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait install\u00e9 un corridor de s\u00e9curit\u00e9 autour d\u2019une cible interdite d\u2019acc\u00e8s et qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une infrastructure ferroviaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme que l\u2019usine touch\u00e9e \u00e0 Kiev r\u00e9parait des wagons transportant des c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-06-05T15:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T14:00:01+00:00","articleBody":"     Kiev de nouveau bombard\u00e9e. Ce sont les premi\u00e8res frappes depuis la fin d\u2019avril. La capitale ukrainienne, qui a renou\u00e9 avec un semblant de vie normale, s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e au son d\u2019explosions dans le sud-est de la capitale qui ont fait un bless\u00e9, selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko.          Moscou a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit des blind\u00e9s fournis \u00e0 l\u2019Ukraine par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est. \u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e tir\u00e9s par les forces a\u00e9rospatiales russes sur la banlieue de Kiev ont d\u00e9truit des chars T-72 fournis par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est et d\u2019autres blind\u00e9s qui se trouvaient dans les hangars d\u2019une entreprise de r\u00e9paration de wagons\u00a0\u00bb ferroviaires, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov. Le Monde n\u2019est pas en mesure de confirmer ces informations de source ind\u00e9pendante.          Vladimir Poutine menace l\u2019Occident. Apr\u00e8s que les Etats-Unis ont fait part, mardi, de leur d\u00e9cision de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes multiples Himars, le pr\u00e9sident russe menace d\u2019op\u00e9rer de nouvelles frappes. Si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0alors [le Kremlin tirera] les conclusions appropri\u00e9es et utiliser[a] [ses] armes (\u2026) pour frapper des sites [qu\u2019il n\u2019avait pas] vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe, selon les extraits d\u2019une interview qui doit \u00eatre diffus\u00e9e dimanche soir sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossiia-1. Il n\u2019a pas d\u00e9fini la port\u00e9e \u00e0 partir de laquelle Moscou r\u00e9agirait, ni pr\u00e9cis\u00e9 quelles cibles pourraient \u00eatre vis\u00e9es.          Le Parlement ukrainien comptabilise 262\u00a0enfants tu\u00e9s. Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, le Parlement ukrainien a annonc\u00e9 qu\u2019au moins 262\u00a0enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0Ces chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs\u00a0\u00bb, car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones o\u00f9 les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Parlement.          Les combats se poursuivent \u00e0 Sievierodonetsk. Au cours des derni\u00e8res heures, chacun des deux camps a revendiqu\u00e9 progresser dans la ville. La situation demeure confuse.          Le pape Fran\u00e7ois appelle de nouveau \u00e0 \u00ab\u00a0de r\u00e9elles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Alors que la fureur de la destruction et de la mort fait rage et que les affrontements s\u2019enflamment, alimentant une escalade de plus en plus dangereuse pour tous, je renouvelle mon appel aux dirigeants des nations\u00a0: s\u2019il vous pla\u00eet, ne conduisez pas l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 la destruction\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le souverain pontife de la fen\u00eatre du palais apostolique devant vingt-cinq mille fid\u00e8les r\u00e9unis place Saint-Pierre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 16\u00a0heures","dateModified":"2022-06-05T16:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T13:49:16+00:00","articleBody":"           Apr\u00e8s des frappes russes, des nuages de fum\u00e9e surplombent Kiev, dimanche 5\u00a0juin\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Ce sont les premi\u00e8res frappes depuis la fin d\u2019avril. La capitale ukrainienne, qui a renou\u00e9 avec un semblant de vie normale, s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e au son d\u2019explosions dans le sud-est de la capitale, qui ont fait un bless\u00e9, selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/cd3ae81_5378743-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s cinq semaines d\u2019accalmie, la capitale ukrainienne est de nouveau touch\u00e9e par des frappes russes","dateModified":"2022-06-05T13:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T11:50:04+00:00","articleBody":"     Comme de nombreux autres Ki\u00e9viens, Natalia, 72\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e, dimanche, \u00e0 6\u00a0heures du matin, par une s\u00e9rie de puissantes explosions, les premi\u00e8res depuis la fin d\u2019avril dans la capitale ukrainienne, qui retrouvait un semblant de vie normale en pleine guerre avec la Russie. \u00ab\u00a0J\u2019ai entendu environ six explosions \u00e0 5\u00a0h\u00a057 du matin\u00a0\u00bb, a-t-elle racont\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Les explosions n\u2019ont, semble-t-il, pas fait de morts. Une personne bless\u00e9e a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko.          Un immeuble rose de dix \u00e9tages a eu toutes ses vitres bris\u00e9es. Non loin, une femme nettoie des bris de verre dans la rue devant un centre culturel dont les vitres ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es par les explosions. Leonid, 63\u00a0ans, dit ne pas avoir peur pour lui parce qu\u2019il a \u00ab\u00a0v\u00e9cu [s]a vie\u00a0\u00bb, mais il s\u2019inqui\u00e8te pour ses petits-enfants. \u00ab\u00a0On ne sait pas si \u00e7a va revenir, c\u2019est impr\u00e9visible.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les gens ont peur maintenant\u00a0\u00bb, souffle Vassyl, 43\u00a0ans, qui habite dans un appartement qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 et dont de nombreuses vitres ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es.          L\u2019\u00e9tau s\u2019\u00e9tait pourtant desserr\u00e9 sur la capitale ukrainienne, les troupes russes s\u2019\u00e9tant retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine pour concentrer leurs efforts sur le Donbass, dans l\u2019est du pays. La capitale avait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, pour la derni\u00e8re fois, le 28\u00a0avril, le jour de la visite du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres.          Pr\u00e8s des deux tiers des 3,5\u00a0millions d\u2019habitants de Kiev sont revenus dans la capitale, qui s\u2019\u00e9tait vid\u00e9e de la majorit\u00e9 de ses habitants au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, avait fait savoir Vitali Klitschko, le 10\u00a0mai. Les ambassades occidentales, qui ont \u00e9vacu\u00e9 la capitale au d\u00e9but de la guerre, ont \u00e9galement repris leurs activit\u00e9s \u00e0 Kiev. Le maire a pourtant soulign\u00e9 que les autorit\u00e9s ne pouvaient pas donner de garanties de s\u00e9curit\u00e9, et plusieurs responsables ukrainiens soulignent que la Russie n\u2019a pas abandonn\u00e9 l\u2019objectif de prendre Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev renoue avec la peur apr\u00e8s de nouvelles frappes russes","dateModified":"2022-06-05T13:32:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T11:29:28+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a de nouveau appel\u00e9, dimanche, \u00e0 \u00ab\u00a0de r\u00e9elles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb devant \u00ab\u00a0l\u2019escalade de plus en plus dangereuse\u00a0\u00bb du conflit en Ukraine, en marge des c\u00e9l\u00e9brations de la Pentec\u00f4te.          \u00ab\u00a0Alors que la fureur de la destruction et de la mort fait rage et que les affrontements s\u2019enflamment, alimentant une escalade de plus en plus dangereuse pour tous, je renouvelle mon appel aux dirigeants des nations\u00a0: s\u2019il vous pla\u00eet, ne conduisez pas l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 la destruction\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le souverain pontife depuis la fen\u00eatre du palais apostolique devant 25\u00a0000 fid\u00e8les r\u00e9unis place Saint-Pierre.          Samedi, lors d\u2019une rencontre avec des enfants au Vatican, le pape de 85\u00a0ans avait confirm\u00e9 son d\u00e9sir de se rendre en Ukraine, tout en expliquant vouloir attendre \u00ab\u00a0le bon moment\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas facile de prendre une d\u00e9cision qui peut faire plus de mal que de bien au monde. Je dois trouver le bon moment pour le faire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 un jeune gar\u00e7on d\u2019origine ukrainienne. \u00ab\u00a0La semaine prochaine, je vais recevoir des repr\u00e9sentants du gouvernement ukrainien qui viendront parler et aborder une \u00e9ventuelle visite de ma part\u00a0: voyons ce qui se passera\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois appelle de nouveau \u00e0 \u00ab\u00a0de r\u00e9elles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-05T11:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T10:42:49+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9parons notre d\u00e9part pour Boston. J\u2019aimerais rester en France mais nous n\u2019en parlons pas la langue\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carnets d\u2019exil, \u00e9pisode 8","dateModified":"2022-06-05T10:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T09:40:03+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit dimanche des blind\u00e9s fournis \u00e0 l\u2019Ukraine par des pays d\u2019Europe orientale dans des frappes a\u00e9riennes sur Kiev, les premi\u00e8res depuis plusieurs la fin du mois d\u2019avril. \u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e tir\u00e9s par les forces a\u00e9rospatiales russes sur la banlieue de Kiev ont d\u00e9truit des chars T-72 fournis par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est et d\u2019autres blind\u00e9s qui se trouvaient dans des hangars\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Plus t\u00f4t, dimanche, Vitali Klitschko, avait fait \u00e9tat de frappes \u00e0 l\u2019aube sur les ra\u00efons Darnytsky, dans le sud-est de Kiev, et Dniprovsky, dans l\u2019est de la capitale. Selon le maire de la capitale ukrainienne, les explosions n\u2019ont pas fait de morts, mais \u00ab\u00a0une victime a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec ses frappes sur Kiev, la Russie dit avoir d\u00e9truit des blind\u00e9s livr\u00e9s par des pays d\u2019Europe orien...","dateModified":"2022-06-05T13:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T09:03:55+00:00","articleBody":"     La France a engag\u00e9 des discussions avec les Emirats arabes unis \u00ab\u00a0pour trouver une alternative au p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb dans le contexte des sanctions prises contre par l\u2019Union europ\u00e9enne suite \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche, Bruno Le Maire. Interrog\u00e9 sur Europe 1, le ministre de l\u2019\u00e9conomie a fait savoir que la France cherchait \u00ab\u00a0des substituts \u00e0 l\u2019approvisionnement en gaz ou en diesel venus de Russie\u00a0\u00bb, et que les Emirats arabes unis pouvaient \u00ab\u00a0\u00eatre une solution de remplacement, au moins temporaire\u00a0\u00bb.                    Le 30 mai, les vingt-sept pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont mis d\u2019accord sur un embargo du p\u00e9trole russe. S\u2019il est partiel pour l\u2019instant, 90 % des importations communautaires seront normalement arr\u00eat\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France en discussion avec les Emirates arabes unis \u00ab\u00a0pour trouver une alternative au p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-05T09:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T09:00:44+00:00","articleBody":"     Si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0alors nous tirerons les conclusions appropri\u00e9es et utiliserons nos armes\u00a0(\u2026)\u00a0pour frapper des sites que nous n\u2019avons pas vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine, selon les extraits d\u2019une interview \u00e0 para\u00eetre dimanche soir sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossia-1.\u00a0Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quelles cibles pourraient \u00eatre concern\u00e9es.\u00a0Le pr\u00e9sident russe estime que ces livraisons d\u2019armes visent \u00e0 \u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations interviennent quelques jours apr\u00e8s que les Etats-Unis ont annonc\u00e9 leur d\u00e9cision de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes multiples Himars (High Mobility Artillery Rocket System) d\u2019une port\u00e9e d\u2019environ 80 kilom\u00e8tres. Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui aussi annonc\u00e9, mercredi, l\u2019envoi d\u2019armes plus sophistiqu\u00e9es.                    Lire aussi :  Aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019effort contrast\u00e9 des Occidentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La livraison d\u2019armes en Ukraine vise \u00e0 \u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb, selon Vladimir Poutine","dateModified":"2022-06-05T09:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T08:40:57+00:00","articleBody":"     L\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom a accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, dimanche, apr\u00e8s le survol de la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine du Sud, la deuxi\u00e8me plus grande du pays, par un missile qui se trouvait \u00e0 tr\u00e8s basse altitude\u00a0: \u00ab\u00a0Ce missile a probablement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en direction de Kiev\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019agence, qui fait r\u00e9f\u00e9rence aux frappes qui ont touch\u00e9 la capitale ukrainienne, dimanche matin.                    \u00ab\u00a0La Russie continue de menacer la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes et menace le monde entier d\u2019une nouvelle catastrophe nucl\u00e9aire, poursuit Energoatom dans un message publi\u00e9 sur Telegram et Facebook. Ils ne comprennent toujours pas que si un fragment de missile venait \u00e0 frapper une centrale en \u00e9tat de marche, cela pourrait provoquer une catastrophe nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un missile russe a survol\u00e9 une centrale nucl\u00e9aire, accuse l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne","dateModified":"2022-06-05T13:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T08:02:02+00:00","articleBody":"     Au moins 262 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 le Parlement ukrainien, dimanche, dans un message publi\u00e9 sur Telegram. Le Parlement pr\u00e9cise, par ailleurs, que \u00ab\u00a0ces chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs\u00a0\u00bb, car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones o\u00f9 les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le 28\u00a0mai, le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien faisait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tat de 242 enfants tu\u00e9s et 440 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"262 enfants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-06-05T08:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T07:51:17+00:00","articleBody":"     Les Russes ont perdu du terrain \u00e0 Sievierodonetsk, ville-cl\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine et \u00e9picentre des combats acharn\u00e9s pour le contr\u00f4le du Donbass, a affirm\u00e9 dimanche le gouverneur r\u00e9gional ukrainien. \u00ab\u00a0Les Russes contr\u00f4laient environ 70\u00a0% de la ville, mais au cours des deux derniers jours ils ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s. La ville est divis\u00e9e en deux, ils  ont peur de s\u2019y d\u00e9placer librement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Les forces ukrainiennes y ont captur\u00e9 huit prisonniers russes, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes ont perdu terrain \u00e0 Sievierodonetsk, selon le gouverneur r\u00e9gional ukrainien","dateModified":"2022-06-05T07:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T06:23:55+00:00","articleBody":"     Les explosions qui ont retenti \u00e0 Kiev, dimanche matin, n\u2019ont pas fait de morts, a \u00e9crit le maire de la ville, Vitali Klitschko, sur la messagerie Telegram. N\u00e9anmoins, \u00ab\u00a0une victime a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e\u00a0\u00bb, selon l\u2019ancien boxeur, qui affirme que \u00ab\u00a0les services fonctionnent toujours dans les zones touch\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir les ra\u00efons Darnytsky, dans le Sud-Est, et Dniprovsky, dans l\u2019Est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne hospitalis\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019explosions \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-05T07:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T05:35:20+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou se sont respectivement rendu les corps de 160 soldats morts, une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la guerre, rapporte l\u2019agence de presse am\u00e9ricaine Bloomberg. Cet \u00e9change s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Zaporijia, le 2\u00a0juin, selon le minist\u00e8re de la r\u00e9int\u00e9gration des territoires temporairement occup\u00e9s ukrainien, qui a fait part de cette op\u00e9ration dans un bref communiqu\u00e9, samedi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie s\u2019\u00e9changent les corps de 320 soldats tu\u00e9s","dateModified":"2022-06-05T06:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:59:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plusieurs explosions dans les quartiers Darnytsky et Dniprovsky de la ville. Les services sont en train d\u2019\u00e9teindre\u00a0\u00bb\u00a0le feu, a \u00e9crit sur Telegram le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko.          \u00ab\u00a0L\u2019agresseur continue de lancer des missiles et de mener des frappes a\u00e9riennes sur les infrastructures militaires et civiles de notre pays, en particulier \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur sa page Facebook.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs explosions \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-05T13:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:44:09+00:00","articleBody":"           Une femme \u00e2g\u00e9e dans sa maison d\u00e9truite par une frappe russe dans la ville de Soledar, dans le Donbass, en Ukraine, le 4 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/ab9924c_5371734-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev de nouveau bombard\u00e9e\u00a0; plus de 260 enfants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but d...","dateModified":"2022-06-05T03:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:35:23+00:00","articleBody":"               Dans son dernier discours vid\u00e9o nocturne, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9truire d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et syst\u00e9matiquement la culture ukrainienne et son patrimoine historique, ainsi que les infrastructures sociales comme les logements et tout ce qui est n\u00e9cessaire \u00e0 une vie normale\u00a0\u00bb.          Selon M. Zelensky, 113\u00a0\u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es ou d\u00e9truites au cours de l\u2019invasion, dont certaines ont \u00ab\u00a0surv\u00e9cu aux batailles de la seconde guerre mondiale, mais pas \u00e0 l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb.          Il faisait notamment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la laure de la Dormition-de-la-M\u00e8re-de-Dieu de Sviatohirsk, dont une \u00e9glise en bois a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e et d\u00e9truite par un bombardement russe samedi.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019un des principaux monast\u00e8res ukrainiens touch\u00e9 par des frappes dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky d\u00e9nonce la destruction du patrimoine historique ukrainien par les Russes","dateModified":"2022-06-05T06:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:20:47+00:00","articleBody":"     Dans son rapport quotidien, l\u2019ISW (Institute for Study of War) note aussi que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne parvient \u00e0 soulager quelque peu la pression, en ralentissant les op\u00e9rations russes visant \u00e0 encercle  la ville, situ\u00e9e dans l\u2019oblast de Louhansk.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne conduit de \u00ab\u00a0prudentes et efficaces contre-attaques\u00a0\u00bb, selon...","dateModified":"2022-06-05T06:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:16:42+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les forces ukrainiennes affirment reprendre du terrain \u00e0 Sievierodonetsk, Kiev frapp\u00e9e par des explosions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation reste confuse \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 les deux camps annoncent gagner du terrain","dateModified":"2022-06-05T05:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:16:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-06-05T05:39:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3942/2734/1342/930/3/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/05/19-2">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ En battant le Norvégien Casper Ruud, l’Espagnol a décroché, dimanche, son 14e titre à Paris, le 22e en Grand Chelem, reléguant à deux longueurs Novak Djokovic et Roger Federer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Rafael Nadal s’offre son quatorzième Roland-Garros et, à 36 ans, défie les lois du temps      En battant le Norvégien Casper Ruud, l’Espagnol a décroché, dimanche, son 14e titre à Paris, le 22e en Grand Chelem, reléguant à deux longueurs Novak Djokovic et Roger Federer.          Par Elisabeth Pineau         Publié aujourd’hui à 18h35, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Espagnol Rafael Nadal savoure sa quatorzième victoire à Roland-Garros, dimanche 5 juin 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 « Jouer en finale contre Rafa à Roland-Garros est sûrement le plus grand défi de ce sport. Ça semble absolument infaisable, mais je vais essayer, comme les treize autres ont essayé avant moi. » Comme les treize autres avant lui, Casper Ruud est venu, il a vu, il a perdu. Dimanche 5 juin, Rafael Nadal a remporté son 14e titre sur la terre battue parisienne (6-3, 6-3, 6-0), le 22e en Grand Chelem, reléguant à deux longueurs ses deux grands rivaux, Novak Djokovic et Roger Federer.            Le défi était tout simplement vertigineux pour le jeune Norvégien (23 ans), qui ne s’était jamais aventuré à ces hauteurs, calant jusqu’alors au stade des huitièmes de finale en Grand Chelem. Encore plus quand on affronte pour la première fois sur le circuit celui qu’on idolâtre depuis qu’on a 6 ans. « Aujourd’hui, j’ai pu me faire une idée de ce que ça fait de t’affronter sur ce court en finale », dira Casper Ruud à l’Espagnol, sourire en coin à l’issue du match.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Roland-Garros, Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants                   « Ce qui m’arrive cette année est complètement insensé, c’est très dur de décrire les sentiments que je ressens, gagner encore à 36 ans sur ce court le plus important de ma carrière, ça veut dire tellement », a balbutié Rafael Nadal au moment de recevoir la coupe des Mousquetaires des mains de la légende américaine Billie Jean King, sous le regard du roi Felipe VI.            Arrivé à cloche-pied porte d’Auteuil            Qu’importe que ce match n’ait pas été un sommet – il en a souvent été ainsi depuis le premier sacre du gaucher, en 2005. Qu’importe que le vainqueur ait évolué loin de ses standards deux sets durant, sur un court Central à ciel ouvert. Dans quelques années, tout le monde l’aura chassé de sa mémoire. Ne resteront de ce duel que son dénouement et l’épaisseur du morceau d’histoire. En prime, l’Espagnol s’est permis dimanche de décrocher un des derniers records qui lui résistait porte d’Auteuil : il est devenu le vainqueur le plus âgé du tournoi, dépassant son compatriote Andres Gimeno il y a cinquante ans.              A 36 ans et deux jours, le Majorquin n’aura bientôt plus aucune mèche de cheveux à rabattre derrière ses oreilles avant de servir. Mais en attendant, sur la terre battue parisienne, il continue de défier les lois de l’attraction terrestre. Et, plus encore, celles du temps.            Jamais le maître des lieux n’avait aussi peu labouré la terre avant de rejoindre son royaume, d’abord diminué par une côte fracturée, avant que la douleur à son pied gauche ne se réveille brutalement à Rome il y a trois semaines. Le phénix n’avait-il ressuscité en Australie, en janvier, que pour mieux se consumer ? Lorsqu’il est arrivé à cloche-pied à Paris, la question était de savoir s’il serait en mesure de défendre ses chances. Tout au long de la quinzaine, son pied (anesthésié a-t-il confié) a été un sujet de débat, mais il a tenu vaille que vaille, au terme d’un parcours du combattant.            Jamais l’Espagnol n’avait été aussi bousculé en seconde semaine dans un tableau qui ne lui aura pas fait de cadeau. En huitièmes de finale, il lui a fallu cinq sets pour se défaire du Canadien Félix Auger-Aliassime, protégé de son oncle et ex-entraîneur, Toni Nadal. Dans une finale avant l’heure, il a ensuite pris sa revanche au bout de la nuit sur le Serbe Novak Djokovic, qui l’avait éteint en demi-finales l’an passé.                             Lire aussi :  Rafael Nadal terrasse Novak Djokovic et prolonge l’aventure à Roland-Garros                   En demi-finales, enfin, il a suffoqué moins de deux sets mais plus de trois heures avant que la cheville d’Alexander Zverev se dérobe, contraignant l’Allemand à l’abandon. Qui sait ce qu’il serait advenu sans ce coup de pouce du destin ?                             Lire aussi :  Rafael Nadal disputera sa quatorzième finale à Roland-Garros après l’abandon d’Alexander Zverev                   Après tout cela, personne ne l’imaginait trébucher sur le dernier obstacle. Pas avec sa volonté de fer, lui qui professait après son titre à l’US Open en 2019 : « Je peux me rater techniquement ou tennistiquement, mais je ne m’autorise pas à échouer mentalement. » A 36 ans, Rafael Nadal grimace, mais tient toujours debout. Cassé d’un peu partout, rafistolé, mais pas encore à terre.            Une quinzaine entre errances et flamboyances            Au bout du compte, sa quinzaine aura alterné entre errances et flamboyances, dans un stade qui l’a unanimement porté, même s’il n’a pas toujours été le préféré par le passé. Dimanche, il a reçu de la part des 15 000 spectateurs, debout, la même ovation que depuis son entrée en lice le 23 mai. Un public parfois limite, qui a cru bon de crier des « Ruuuuuud », à la manière des « booooh » sortis de la bouche d’un fantôme pour tenter de décontenancer le jeune Casper.              De la même manière qu’il avait ressuscité à Melbourne après cinq mois de convalescence, à Paris, Rafael Nadal a déjoué tous les pronostics. Avec tout ce qui lui reste de rage et de courage. S’accrochant à ce rêve fou de triompher une 14e fois sur « sa » terre. La dernière ?            Cette semaine, il a laissé planer le doute sur la suite de sa carrière. « Pour être franc, chaque match que je joue ici est peut-être mon dernier à Roland-Garros, voire de ma carrière, qui sait ? » L’Espagnol prétendait même échanger volontiers un dernier sacre dans son royaume contre la promesse d’un pied neuf. « Je préfère perdre la finale et avoir un nouveau pied qui me permettrait d’être heureux au quotidien. Gagner, ça te remplit d’une joie momentanée, mais j’ai une vie qui m’attend après, c’est le plus important, et j’aimerais pouvoir y faire du sport amateur avec mes amis… », disait-il vendredi.            Dans son discours lors de la cérémonie de remise des récompenses, il s’est montré moins alarmant : « Je ne sais pas ce que l’avenir me réserve mais je vais continuer à me battre », a-t-il promis au public.              Au crépuscule de sa carrière, le court Philippe-Chatrier sera resté sa forteresse. En 2005, l’adolescent fougueux de 19 ans s’y allongeait pour la première fois bras en croix, dos contre terre. Après dix-sept ans de règne, l’Espagnol peut sereinement céder les clés de son royaume.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros : Rafael Nadal, le crépuscule d’un roi                        Elisabeth Pineau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/05/vainqueur-de-son-quatorzieme-roland-garros-a-36-ans-rafael-nadal-defie-les-lois-du-temps_6129033_3242.html"},"headline":"Rafael Nadal s\u2019offre son quatorzi\u00e8me Roland-Garros et, \u00e0 36\u00a0ans, d\u00e9fie les lois du temps","dateCreated":"2022-06-05T18:35:49+02:00","datePublished":"2022-06-05T18:35:49+02:00","dateModified":"2022-06-05T18:55:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"En battant le Norv\u00e9gien Casper Ruud, l\u2019Espagnol a d\u00e9croch\u00e9, dimanche, son 14e titre \u00e0 Paris, le 22e en Grand Chelem, rel\u00e9guant \u00e0 deux longueurs Novak Djokovic et Roger Federer.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5360b87_5f079da276664f718a5497c1678191e4-5f079da276664f718a5497c1678191e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-3">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Carnets d’exil, épisode 8. Avec la guerre, elles ont quitté Moscou, Tcherkassy ou Kiev et ont posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Selles-Saint-Denis, Ambrières-les-Vallées ou Strasbourg. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »   Par Mattea Battaglia, Anne Guillard, Jordan Pouille ( Correspondant régional) et Chloé Hecketsweiler  Publié hier à 18h00, mis à jour à 01h18   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 8. Avec la guerre, elles ont quitté Moscou, Tcherkassy ou Kiev et ont posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Selles-Saint-Denis, Ambrières-les-Vallées ou Strasbourg. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, la fille de Maria et Ivan est partie passer son baccalauréat à Moscou et la famille se prépare à rejoindre les Etats-Unis. Marina poursuit son télétravail pour sa start-up ukrainienne depuis la France. Anastasia, la fille adolescente de Veronika, s’ennuie un peu en Mayenne. Lisa s’apprête à partir quelques semaines à Kiev pour rejoindre son fiancé et s’interroge sur le lieu – Strasbourg ou Berlin – où elle va poursuivre ses études de médecine.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Près de 88 500 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon l’Office français de l’immigration et de l’intégration, le 3 juin.                    


Maria, à Bures-sur-Yvette
	

« On réfléchit à une solution pour faire sortir mon père de Russie »
	


	


Maria et Ivan ont finalement permis à leur fille aînée, Olga, de retourner quelques jours à Moscou, fin mai, pour son examen de fin de scolarité, l’équivalent de notre baccalauréat. Ils sont cependant inquiets et attendent avec impatience son retour à Bures-sur-Yvette (Essonne), samedi 3 juin. Maria, sous le regard attentionné de son mari, assis à ses côtés, nous livre, autour d’un thé, quelques épisodes de sa vie à Moscou, son travail, sa famille. Le couple et ses trois enfants sont dans l’attente de leurs visas pour s’envoler, courant juillet, à Boston, aux Etats-Unis.
 



<article-nb="2022/06/05/19-4">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Ils ont moins de 30 ans, ont grandi en Ille-et-Vilaine, dans la Somme ou dans l’Aude. En se présentant aux législatives, ils entendent notamment représenter une jeunesse selon eux invisible : celle qui vit loin des grandes villes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                      LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »          « Il n’y a pas de jeunes de chez nous à l’Assemblée » : témoignages de quatre jeunes ruraux candidats aux législatives   Par Camille Bordenet (Saint-Péran et La Chapelle-Bouëxic (Ille-et-Vilaine), envoyée spéciale)  Publié le 03 juin 2022 à 13h00, mis à jour hier à 04h46   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitIls ont moins de 30 ans, ont grandi en Ille-et-Vilaine, dans la Somme ou dans l’Aude. En se présentant aux législatives, ils entendent notamment représenter une jeunesse selon eux invisible : celle qui vit loin des grandes villes.         Tendance de fond, la forte abstention des jeunes s’est à nouveau confirmée à la présidentielle – au premier tour, 41 % des 18-24 ans ont boudé les urnes, contre 22 % à 27 % dans les autres catégories d’âge, selon l’IFOP. Elle pourrait s’accentuer aux législatives, élections moins mobilisatrices.          Parmi ces jeunes abstentionnistes, certains souffrent d’une absence de représentation importante : ceux de territoires ruraux, notamment s’ils sont issus de milieux populaires. C’est dans les communes rurales que le vote pour le Rassemblement national (RN) a enregistré, par ailleurs, sa plus forte progression.          L’invisibilité de ces jeunes explique, en partie, qu’ils boudent les urnes, selon le sociologue Benoît Coquard, qui travaille sur cette catégorie de population. « Ils ne se sentent pas présents dans les débats par l’intermédiaire d’une candidature, que ce soit sur le fond, en matière de préoccupations, mais aussi sur la forme, par quelqu’un qui leur ressemble – goûts, valeurs, manières de parler – et à qui ils pourraient s’identifier. »                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : « Les jeunes ruraux ne se sentent pas représentés, ni dans leurs préoccupations ni par quelqu’un qui leur ressemble »                 C’est, entre autres raisons, pour répondre à ce déficit de représentativité et espérer rajeunir les bancs de l’Assemblée nationale (moyenne d’âge de 48 ans et 8 mois, en 2017) que certains d’entre eux se présentent aux législatives. Comme le note M. Coquard, « l’incarnation de la ruralité peut aussi être stratégique pour les partis. Reste à voir si leur sélection sociale habituelle ne va pas laisser de côté les catégories majoritaires dans la jeunesse rurale : les ouvriers et les employés. » Quatre jeunes candidats ayant grandi loin des grandes villes expliquent leur engagement.          « Je veux porter la voix de la jeunesse rurale que je connais » : Albane Branlant, 25 ans, Ensemble !-La République en marche, 3e circonscription de la Somme          Aide pour financer le permis, légalisation du cannabis… Il y a quelques mois, Albane Branlant planchait, avec les Jeunes avec Macron – dont elle est conseillère nationale –, à l’élaboration de propositions pour la jeunesse lors de la présidentielle. Candidate à la députation, celle qui a grandi entre Beauchamps et Méneslies – fille d’un pharmacien et d’une ex-coiffeuse – toque aux portes, en blazer et Converse, avec une revendication : « Porter la voix de la jeunesse rurale que je connais, faire entendre ses problématiques et la valoriser. »          Cette « marcheuse » se présente dans une circonscription rurale qui a plébiscité le vote RN au second tour de la présidentielle. Elle dit écouter et comprendre les colères. Avant de partir étudier le droit à Lille et les sciences politiques à Paris, elle a connu le sentiment d’isolement, l’éloignement des services publics et des médecins, la gare ou la mission locale à trente minutes, l’arrêt de bus à quinze, et le vélo qui n’est pas une option. Mais aussi la fierté, dit-elle, de compter sur « des clubs, associations, élus et entreprises investis ».        Il vous reste 75.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/03/il-n-y-a-pas-de-jeunes-de-chez-nous-a-l-assemblee-temoignages-de-quatre-jeunes-ruraux-candidats-aux-legislatives_6128824_6104324.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de jeunes de chez nous \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: t\u00e9moignages de quatre jeunes ruraux candidats aux l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-03T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-03T13:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-04T04:46:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Ruralit\u00e9"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Ruralit\u00e9"],"description":"Ils ont moins de 30\u00a0ans, ont grandi en Ille-et-Vilaine, dans la Somme ou dans l\u2019Aude. En se pr\u00e9sentant aux l\u00e9gislatives, ils entendent notamment repr\u00e9senter une jeunesse selon eux invisible\u00a0: celle qui vit loin des grandes villes.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet","description":"Saint-P\u00e9ran et La Chapelle-Bou\u00ebxic (Ille-et-Vilaine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/353/0/3543/1771/1342/671/60/0/70a9ce6_1654200840608-26-mathilde-hignet-24-05-22.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ruralit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ruralite/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-5">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Alors que les Français en appellent au président pour résoudre chacun de leurs problèmes, ce que les Britanniques attendent de leur reine est à la fois plus ambitieux et moins risqué, souligne dans sa chronique Philippe Bernard, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Royaume-Uni         « Tandis qu’Emmanuel Macron s’efforce de réinvestir le “vide” royal, Elizabeth II réussit à faire oublier l’anachronisme de la monarchie »   Chronique            Philippe Bernard  Editorialiste au « Monde »        Alors que les Français en appellent au président pour résoudre chacun de leurs problèmes, ce que les Britanniques attendent de leur reine est à la fois plus ambitieux et moins risqué, souligne dans sa chronique Philippe Bernard, éditorialiste au « Monde ».   Publié hier à 02h22, mis à jour hier à 06h02    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Britanniques et Français adorent jouer à ne pas se comprendre. A l’heure où le royaume célèbre les 70 ans de règne d’Elizabeth II, nombre de citoyens français masquent le respect, voire l’admiration qu’ils portent à la souveraine britannique derrière une condescendance républicaine amusée. Comme si, au Royaume-Uni, la survie de la monarchie n’avait pas été de pair avec la construction d’institutions démocratiques au moins aussi solides qu’en France. Comme si, en France, la République avait purement et simplement rompu avec le fonctionnement monarchique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Londres, la foule se presse pour voir la reine « une dernière fois »                 Personne ou presque, dans l’Hexagone, ne nourrit la moindre nostalgie à l’égard de l’Ancien Régime. Mais la façon dont ce dernier continue d’impressionner notre imaginaire et nos institutions est fascinante. Les institutions de la Ve République, explique de Gaulle dans ses Mémoires d’espoir, ont été explicitement conçues par référence à l’avant-1789. Le fondateur de nos institutions souhaitait, en 1958, « doter l’Etat d’institutions qui lui rendent (…) la stabilité et la continuité dont il est privé depuis cent soixante-neuf ans ». Comme s’il s’agissait de renouer les fils d’une histoire rompus par la Révolution.          Emmanuel Macron a annoncé encore plus clairement la couleur en désignant la « figure du roi » comme le grand « absent » de la politique française. « Je pense fondamentalement que le peuple français n’a pas voulu la mort [du roi], expliquait-il, en 2015, à l’hebdomadaire Le 1. On a essayé ensuite de réinvestir ce vide, d’y placer d’autres figures : ce sont les moments napoléonien et gaulliste notamment. Le reste du temps, la démocratie française ne remplit pas l’espace. » Ni Jacques Chirac ni Nicolas Sarkozy n’ont tenté d’incarner la « monarchie républicaine » instituée en 1958. François Hollande s’est brûlé les ailes en prétendant être « normal ».          Un exercice du pouvoir vertical          Emmanuel Macron, lui, à l’instar de François Mitterrand, marque sa volonté de s’inscrire dans l’histoire et multiplie les références au passé monarchique. Il fête Noël 2017 au château de Chambord, convoque le Parlement en Congrès à Versailles et fait jouer du Lully à l’Elysée pour sa cérémonie d’investiture début mai 2022. Sans oublier l’essentiel : un exercice du pouvoir vertical marqué par la relégation des corps intermédiaires et des élus, et par la recherche d’un lien direct avec la population. Des pratiques qui nourrissent les analogies monarchiques et, dans les manifestations, les références cinglantes à la Révolution française.        Il vous reste 57.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/04/tandis-qu-emmanuel-macron-s-efforce-de-reinvestir-le-vide-royal-elizabeth-ii-reussit-a-faire-oublier-l-anachronisme-de-la-monarchie_6128894_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tandis qu\u2019Emmanuel Macron s\u2019efforce de r\u00e9investir le \u201cvide\u201d royal, Elizabeth\u00a0II r\u00e9ussit \u00e0 faire oublier l\u2019anachronisme de la monarchie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-04T02:22:06+02:00","datePublished":"2022-06-04T02:22:06+02:00","dateModified":"2022-06-04T06:02:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Alors que les Fran\u00e7ais en appellent au pr\u00e9sident pour r\u00e9soudre chacun de leurs probl\u00e8mes, ce que les Britanniques attendent de leur reine est \u00e0 la fois plus ambitieux et moins risqu\u00e9, souligne dans sa chronique Philippe Bernard, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Bernard","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/74/0/3373/1686/1342/671/60/0/2a88741_5352525-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-6">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Quinze mille passionnés de jeu vidéo se sont retrouvés à Bercy, samedi soir. Dans une ambiance électrique, ils sont venus soutenir leurs joueurs favoris et, surtout, partager un moment de convivialité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        e-sport             ZrT Trackmania Cup : quand un jeu vidéo de course automobile remplit Bercy      Quinze mille passionnés de jeu vidéo se sont retrouvés à Bercy, samedi soir. Dans une ambiance électrique, ils sont venus soutenir leurs joueurs favoris et, surtout, partager un moment de convivialité.          Par Maxime Pernet         Publié aujourd’hui à 17h47    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       De nombreux passionnés de jeu vidéo se sont retrouvés à Bercy, le 4 juin 2022, à l’occasion de la Zrt Trackmania Cup.  JEROME GENCE POUR « LE MONDE »                 « Je me suis retrouvée debout à hurler, mais je ne me rappelais même pas m’être levée ! » Paris-Bercy était en feu samedi soir. Ce ne sont pas des artistes musicaux que Sarah et quinze mille autres spectateurs étaient venus voir, mais des virtuoses de la manette. Le palais omnisports parisien recevait la Trackmania Cup, une compétition d’e-sport sur le jeu de course Trackmania, édité par l’entreprise française Ubisoft.            Dès le début de l’après-midi, les fans étaient nombreux à attendre l’ouverture des barrières. « On se retrouve entre passionnés de jeu vidéo, on va avoir des frissons, l’objectif, c’est de ne plus avoir de voix ! », se réjouissent Océane et Manon, venues spécialement de Toulouse. L’ambiance est déjà bon enfant. Régulièrement, la foule impatiente entonne des chants ou applaudit les passants qui arborent un tee-shirt où figure le nom ZeratoR.              L’événement est organisé par ce streameur français qui compte 1,4 million de followers sur la plate-forme de streaming vidéo Twitch. De son vrai nom Adrien Nougaret, il a créé la compétition en 2013. A l’époque simple rassemblement en ligne, la coupe attire pourtant un public toujours plus grand. Si bien qu’en 2016 il loue la salle du Grand Rex et ses 2 800 places. Ce sont ensuite 7 700 spectateurs qui répondront présents, à Strasbourg cette fois, en 2019. « On va regarder un jeu de voitures, c’est un peu la F1 de notre génération », rigolent Marion et ses amis.            « On a besoin d’événements joyeux »            Le spectacle commence à 18 heures. Car si, officiellement, tout le monde est venu voir de l’e-sport – du jeu vidéo compétitif –, en réalité c’est bien le show qui attire. « [Les organisateurs de compétitions d’e-sport] essaient trop de calquer le sport traditionnel. J’ai décidé de créer quelque chose de plus rigolo pour les spectateurs, un peu à la bonne franquette », sourit ZeratoR, interrogé la veille par Le Monde, alors qu’il était reçu à l’Elysée par Emmanuel Macron. Le compte à rebours défile et la salle explose alors qu’est lancée la Trackmania Cup 2022.            Pour la première demi-finale, quatre duos s’affrontent sur scène. En maître de cérémonie, ZeratoR anime et commente la compétition, également retransmise en direct sur sa propre chaîne Twitch. Le ton est très éducatif, de façon à ce que tout le monde, y compris les très nombreux spectateurs venus pour le show mais peu familiers avec le jeu de course, comprenne. « On a besoin d’événements joyeux comme celui-là. Ça nous manquait aujourd’hui. Là, il y a une compétition, mais on est tous là pour se marrer finalement », raconte Florence, 58 ans.                           Pour une soirée, la grande scène de l’AccorHotels Arena s’est transformée en piste de course.  JEROME GENCE POUR « LE MONDE »                 A chaque action, le palais omnisports vibre en même temps que les joueurs. Très rapidement, la première d’une longue série de ola est lancée par un public friand de ces animations. Tout est prévu pour rendre plus attractive la compétition : au lieu de jouer à la manette ou au clavier, les athlètes devront par exemple, le temps d’une manche, jouer avec un manche à balai similaire à ceux utilisés dans les avions. Plus tard, un circuit de voitures de course radiocommandées est monté au milieu de l’arène et remplace ceux, virtuels, des ordinateurs.            Sentiment d’appartenance            Les émotions sont partagées par un public large, qui ne se résume pas qu’à des hommes dans la vingtaine. On retrouve parmi eux des familles, comme Soraya et sa fille de 12 ans, Linaly. La maman est passionnée par le jeu vidéo et lui a fait découvrir cet univers, auquel l’adolescente a tout de suite accroché. « Je lui ai offert les places en cadeau d’anniversaire, je suis très contente de partager ce moment avec elle ce soir », témoigne Soraya, tout sourire.                           Linaly, 12 ans, fan de « Trackmania », ne quitte pas des yeux la grande scène, sur laquelle les joueurs s’affrontent. Le spectacle va durer près de cinq heures !  JEROME GENCE POUR « LE MONDE »                 Au bout de presque deux heures, la deuxième demi-finale débute. C’est celle que l’arène entière attendait. Sur scène montent les plus grands joueurs du moment, comme le Français Gwen, qui à 17 ans a déjà remporté les deux dernières éditions. Mais aussi le Canadien CarlJr et son coéquipier français Bren, chouchous indiscutés du public. La foule se réchauffe encore. Chaque action le fait réagir et tout le monde a les yeux rivés sur ce qui sera la demi-finale la plus spectaculaire de l’histoire de la compétition.              Champion invétéré, CarlJr met le premier un pied en finale. Tous les regards se tournent alors sur son binôme Bren, qui a la qualification au bout des doigts. Mais les autres concurrents ne se laissent pas faire et les balles de match se succèdent sans se concrétiser. Le duo se fait remonter. Les quinze mille spectateurs retiennent leur souffle : le joueur qui remporte la prochaine manche décrochera la dernière place en finale. La course est serrée, tout le monde est debout et n’ose plus rien dire. Au bout d’une très longue minute, Affi franchit en premier la ligne d’arrivée. Les cris de joie retentissent dans l’arène.                           Tout le public a vibré jusqu’à la fin de la compétition. Si les visages sont tendus, c’est la joie qui y figurera quelques instants après dans une ferveur commune.  JEROME GENCE POUR « LE MONDE »                 « J’ai trop d’émotion, tout le monde est debout à crier pour les joueurs. On a vraiment l’impression d’appartenir à quelque chose. Tu ne peux pas voir ça et dire que le jeu vidéo ça isole ou rend violent ! Dans la demie, tout le monde était à fond, et même si Carl et Bren ont perdu, c’était incroyable ! », témoignent Orens et Philipéon, les yeux pétillants. Partout, la même ferveur. On retrouve Sarah : « L’intensité était si forte ! On ne peut plus parler du gameur boutonneux après ça : on vient de remplir Bercy ! C’était bouillant ! »            Le fair-play est de mise. Même si certains sont déçus de ne pas voir leurs protégés continuer, tout le monde félicite les grands finalistes. « On s’en fiche de la victoire, parce que c’est avant tout un show. On vient pour se détendre, profiter d’un bon moment. (…) On est allés à la Trackmania Cup, mais pas pour voir du Trackmania », résume Owen.            « Avant, le jeu vidéo, c’était honteux ; maintenant, c’est une fierté »            Jusqu’à la fin se déroule un show digne des plus grands spectacles, dans une salle qui, en 2019, avait accueilli la finale des championnats du monde de League of Legends, un jeu de stratégie américain au moins dix fois plus populaire. Dans la dernière ligne droite, la pression est pourtant au maximum tant chez les joueurs que parmi le public : tous sont impatients de savoir qui sera le grand champion de cette dixième édition de la Trackmania Cup.              Ultradominants, le duo Gwen-Affi se hisse rapidement en finale, avec quarante points d’avance sur leurs concurrents. A nouveau, le public tout entier se lève, pour finalement exulter à l’unisson lorsque Gwen remporte la dernière course de la compétition. Tradition oblige : le duo soulève quelques instants plus tard son trophée, au milieu d’un public qui fait trembler le palais omnisports tout entier. Dans le micro, ZeratoR, fidèle à l’un de ses gimmicks, fait la comptabilité du nombre de spectateurs (et téléspectateurs) : « Devant près de deux cent mille viewers, Affi et Gwen soulèvent leur premier titre ! »            Alors, après cinq heures de spectacle, Bercy se vide progressivement de ses spectateurs, qui repartent conquis par ce qui restera la dernière Trackmania Cup. « Je pense qu’on a atteint l’apogée, on ne fera pas mieux, il faut savoir s’arrêter et se renouveler », analysait ZeratoR la veille. De simple compétition en ligne à Paris-Bercy, la Trackmania Cup aura emporté toute une génération de joueurs. Devant les portes, Jean-Etienne, 25 ans, s’enthousiasme encore : « Avant, le jeu vidéo, c’était honteux ; maintenant, c’est une fierté ! »                                   Lire aussi :  Pourquoi l’e-sport rassemble autant de fans en France                        Maxime Pernet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                 Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/05/zrt-trackmania-cup-quand-un-jeu-video-de-course-automobile-remplit-bercy_6129030_4408996.html"},"headline":"ZrT Trackmania Cup\u00a0: quand un jeu vid\u00e9o de course automobile remplit Bercy","dateCreated":"2022-06-05T17:47:38+02:00","datePublished":"2022-06-05T17:47:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","e-sport"],"keywords":["Pixels","e-sport","Jeux vid\u00e9o"],"description":"Quinze mille passionn\u00e9s de jeu vid\u00e9o se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Bercy, samedi soir. Dans une ambiance \u00e9lectrique, ils sont venus soutenir leurs joueurs favoris et, surtout, partager un moment de convivialit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Pernet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/417/0/4997/2498/1342/671/60/0/2b2a7f7_1654426883218-jerome-gence-le-monde-reportage-trackmania-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"e-sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/e-sport/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-7">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Onze personnes ont également été blessées. La police n’a, jusqu’à présent, procédé à aucune arrestation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Etats-Unis : trois morts dans une fusillade en pleine rue à Philadelphie      Onze personnes ont également été blessées. La police n’a, jusqu’à présent, procédé à aucune arrestation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h21, mis à jour à 12h24    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Trois personnes ont été tuées et onze autres, blessées, samedi 4 juin, lors d’une fusillade avec plusieurs tireurs dans une rue bondée de Philadelphie (dans le nord-est des Etats-Unis).            « Quatorze personnes, à notre connaissance, ont été touchées par des tirs et hospitalisées, a déclaré aux journalistes l’inspecteur D. F. Pace, de la police de Philadelphie. Trois de ces personnes, deux hommes et une femme, ont été déclarés mortes à leur arrivée dans les hôpitaux, atteints de multiples blessures par balle. »            L’inspecteur Pace a précisé aux médias locaux que les policiers qui se sont rendus sur place « [avaient] observé plusieurs tireurs actifs ouvrant le feu sur la foule » dans la zone de South Street, rue animée de Philadelphie. « Vous pouvez imaginer qu’il y avait des centaines de personnes profitant de South Street, comme chaque week-end, lorsque cette fusillade a éclaté », a dit l’inspecteur.            Saturday night in Philadelphia. A mass shooting on 4th & South Street with reports of nearly a dozen people shot. I… https://t.co/4vifaaAYiM— MaxMMarin (@Max M. Marin)              « Beaucoup de questions sans réponses »            Selon lui, les policiers ont ouvert le feu sur l’un des tireurs, mais l’on ne sait pas s’il a été touché. Les médias locaux ont rapporté que la police n’avait, jusqu’à présent, procédé à aucune arrestation.              Selon l’inspecteur Pace, deux armes de poing ont été retrouvées sur place, et la police doit attendre le matin pour examiner les images des caméras de surveillance des commerces alentour qui étaient fermés samedi soir. L’enquête se déroule de manière « fluide », avec « beaucoup de questions sans réponses », a-t-il ajouté.            Depuis la tuerie dans une école d’Uvalde, au Texas, le 24 mai, qui a fait 21 morts, il y a eu plus d’une vingtaine de fusillades à plusieurs victimes aux Etats-Unis, selon l’association Gun Violence Archive.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/05/etats-unis-trois-morts-dans-une-fusillade-en-pleine-rue-a-philadelphie_6129014_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: trois morts dans une fusillade en pleine rue \u00e0 Philadelphie","dateCreated":"2022-06-05T12:21:01+02:00","datePublished":"2022-06-05T12:21:01+02:00","dateModified":"2022-06-05T12:24:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Onze personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. La police n\u2019a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 aucune arrestation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/142384d_1a0b5287b4994683bf3cf2c059c81a88-1a0b5287b4994683bf3cf2c059c81a88-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-8">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Un pont en Croatie, un train à grande vitesse en Serbie, une autoroute au Monténégro : trois grands projets d’infrastructures construits par la Chine dans les Balkans et inaugurés en 2022. Face à l’offensive de Pékin, Bruxelles s’efforce de reprendre la main.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    Pixsell/ABC/Andia          Dans les Balkans, l’Union européenne tente de contrer le « soft power » chinois   Par Jean-Baptiste Chastand (Novi Sad (Serbie), Peljesac (Croatie), Matesevo (Montenegro), envoyé spécial)  Publié le 03 juin 2022 à 17h30, mis à jour à 14h17   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteUn pont en Croatie, un train à grande vitesse en Serbie, une autoroute au Monténégro : trois grands projets d’infrastructures construits par la Chine dans les Balkans et inaugurés en 2022. Face à l’offensive de Pékin, Bruxelles s’efforce de reprendre la main.         Le ministre des transports croate marche fièrement, ce vendredi 27 mai, sur le bitume d’un noir encore immaculé, sous l’œil des caméras. « Nous allons bientôt terminer le plus grand et le plus important projet d’infrastructure de Croatie », se félicite Oleg Butkovic, avec en arrière-plan les élégants haubans de l’ouvrage d’art qui, surplombant la mer Adriatique, relie la côte dalmate à la presqu’île de Peljesac. Long de près de 600 mètres, rêvé depuis des décennies par les Croates, le pont de Peljesac permettra bientôt de joindre directement les villes de Dubrovnik et Split, en contournant la petite enclave bosnienne de Neum, synonyme, chaque été, de contrôles frontaliers chronophages et de bouchons pour les centaines de milliers de touristes qui fréquentent la Croatie.          « Fin juillet », promet le ministre, en expliquant qu’il faut d’abord achever les routes d’accès, puis s’organiser « avec les gens importants de l’Union européenne » qui doivent assister à l’inauguration. On parle, notamment, de la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen : 85 % des 420 millions d’euros déboursés pour ce pont ont, en effet, été payés par l’Union européenne (UE). Le ministre n’a, en revanche, pas un mot pour les travailleurs chinois qui se démènent sous un soleil de plomb pour aménager les derniers équipements du pont. Alors qu’au début du chantier chaque visite officielle était l’occasion d’une grande célébration à la chinoise, avec ouvriers alignés au cordeau et drapeaux célébrant l’amitié entre Zagreb et Pékin, seul reste visible désormais, au loin, le logo de la China Road & Bridge Corporation (CRBC), l’entreprise d’Etat chinoise qui avait remporté l’appel d’offres, à la surprise générale et en créant un certain malaise à Bruxelles.          « Plus de vraie compétition libre »          « Nous allons aussi inviter des dirigeants chinois pour l’inauguration, mais nous n’avons encore aucune confirmation », explique prudemment M. Buktovic. En 2019, au tout début du chantier, le premier ministre chinois, Li Keqiang, avait pourtant fait le déplacement pour célébrer le premier projet remporté par une entreprise de travaux publics chinoise dans l’UE. Le projet est devenu le symbole de l’influence grandissante de la Chine dans les Balkans. Une influence symbolisée par trois infrastructures spectaculaires inaugurées en 2022 : ce pont en Croatie, donc, une ligne de chemin de fer rapide en Serbie, ouverte en mars, et la première autoroute du Monténégro, attendue pour juillet également.        Il vous reste 88.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/03/dans-les-balkans-l-union-europeenne-tente-de-contrer-le-soft-power-chinois_6128853_3210.html"},"headline":"Dans les Balkans, l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne tente de contrer le \u00ab\u00a0soft power\u00a0\u00bb chinois","dateCreated":"2022-06-03T17:30:16+02:00","datePublished":"2022-06-03T17:30:16+02:00","dateModified":"2022-06-05T14:17:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Mont\u00e9n\u00e9gro","Croatie","Serbie","Chine","Asie-Pacifique","Europe","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Un pont en Croatie, un train \u00e0 grande vitesse en Serbie, une autoroute au Mont\u00e9n\u00e9gro\u00a0: trois grands projets d\u2019infrastructures construits par la Chine dans les Balkans et inaugur\u00e9s en\u00a02022. Face \u00e0 l\u2019offensive de P\u00e9kin, Bruxelles s\u2019efforce de reprendre la main.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Novi Sad (Serbie), Peljesac (Croatie), Matesevo (Montenegro), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/187/0/2772/1386/1342/671/60/0/d350c91_1654242626210-andia-abc-773738-018.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-9">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La valse des dirigeants et des choix stratégiques hasardeux n’ont pas permis de sauver l’enseigne de vêtements du groupe Mulliez, qui est mise en vente.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Mode             « Pimkie a été une belle marque, même copiée : quel gâchis ! »      La valse des dirigeants et des choix stratégiques hasardeux n’ont pas permis de sauver l’enseigne de vêtements du groupe Mulliez, qui est mise en vente.          Par Florence Traullé(Lille, correspondante)         Publié hier à 16h00, mis à jour à 00h59    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Siège de Pimkie à Villeneuve-d'Ascq (Nord), le 8 janvier 2018.  DENIS CHARLET / AFP               La boule au ventre, elles se sont serrées autour de l’ordinateur. C’était le 19 mai, en fin de journée, et Philippe Favre, le directeur général de Pimkie, s’adressait à elles par écran interposé. « On savait que ça allait nous tomber dessus, mais on ne s’attendait pas à être vendu », confie Lucie (son prénom a été modifié), occupée à ranger des chemises sur cintres dans le magasin de Roubaix. Une collègue confie son angoisse : « Que va-t-on devenir ? Déjà, on est presque toutes à temps partiel, on galère. C’est quoi demain ? » Comme la plupart des vendeuses Pimkie, elle travaille vingt-quatre heures par semaine et a « peur du chômage ». Karine Thérage, responsable du magasin de Noyelles-Godault (Pas-de-Calais) et déléguée CFE-CGC, parle de réactions « mitigées ». « Des vendeuses sont dans le déni, mais la plupart ont mal réagi tout de suite », ajoute-t-elle.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les Mulliez, un modèle de « communisme familial »                 La veille, un CSE s’était tenu, « et nous avons appris que Philippe Favre prendrait la parole le lendemain », raconte Sandra Morin, déléguée CGT, qui travaille à Rosny-2. Comme les autres représentants syndicaux et nombre de salariés de cette enseigne, fondée en 1971, propriété de l’Association familiale Mulliez (AFM), elle savait que « quelque chose était dans les tuyaux, mais on pensait plutôt à un PSE ». Le dernier remonte à 2018. Trente-sept magasins fermés, 208 emplois supprimés. Ce fut déjà un électrochoc. A la manœuvre à l’époque, le cabinet Prospheres, spécialisé dans la restructuration d’entreprises, dont vient justement le nouveau directeur général, nommé en janvier. « C’est le cinquième DG en cinq ans », note Force ouvrière qui parle de « désignations hasardeuses à la gouvernance de Pimkie. Ils ont cumulé les erreurs stratégiques. » La saignée de 2018 n’a pas suffi à redresser Pimkie, qui a réalisé près de 200 millions d’euros de ventes en 2020, et compte aujourd’hui 232 magasins en propre en plus de 81 en affiliation pour 1 500 salariés.          Des fortunes diverses          Sur un secteur du prêt-à-porter qui tangue depuis le début des années 1990, Pimkie a tenté des parades. Le regroupement au sein du groupe FashionCube des six marques de mode de l’AFM, « pour faire face aux turbulences successives » et « engager un mouvement de transformation avec, pour ambition commune, de créer un nouveau business model à impact positif », comme l’expliquait son dirigeant Jean-Christophe Garbino à sa création, n’a pas sauvé Pimkie.          Ce dernier a quitté FashionCube (1,5 milliard d’euros de chiffre d’affaires), le 25 mai. Au sein de ce groupe (Jules, BZB – anciennement Bizzbee –, Grain de Malice, Pimkie, RougeGorge, Orsay), les enseignes ont, depuis, connu des fortunes diverses. Si Jules et Grain de Malice sont repartis sur des projets de développement, Pimkie a continué à s’enfoncer. Les externalisations et mutualisations (achats, logistique, informatique, bureau d’études, traitement des datas…) n’ont pas toutes été des réussites. « Nous avons eu de gros problèmes de livraison, quand la logistique est passée chez Logs. Ça n’a rien arrangé », regrette Sandra Morin.        Il vous reste 52.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/04/pimkie-a-ete-une-belle-marque-meme-copiee-quel-gachis_6128954_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pimkie a \u00e9t\u00e9 une belle marque, m\u00eame copi\u00e9e\u00a0: quel g\u00e2chis\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-04T16:00:04+02:00","datePublished":"2022-06-04T16:00:04+02:00","dateModified":"2022-06-05T00:59:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mode"],"keywords":["M le mag","Styles","Mode","\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"La valse des dirigeants et des choix strat\u00e9giques hasardeux n\u2019ont pas permis de sauver l\u2019enseigne de v\u00eatements du groupe Mulliez, qui est mise en vente.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Traull\u00e9","description":"Lille, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/404/0/3000/1500/1342/671/60/0/8e5206c_1654270043180-000-w07g7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mode","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-mode/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-10">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La cheffe de file du Rassemblement national, discrète depuis le début de la campagne des législatives, a cherché à mobiliser ses troupes, dimanche, dans le Pas-de-Calais.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon      La cheffe de file du Rassemblement national, discrète depuis le début de la campagne des législatives, a cherché à mobiliser ses troupes, dimanche, dans le Pas-de-Calais.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h47, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Lors du discours de Marine Le Pen à Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), dimanche 5 juin, il y avait un message à peine subliminal, écrit en italique sur son pupitre. Le Rassemblement national (RN) est « la seule opposition à Macron », pouvait-on lire, suggérant que l’enjeu des élections législatives des 12 et 19 juin, pour le parti d’extrême droite, est de damer le pion à Jean-Luc Mélenchon, autoproclamé premier opposant au chef de l’Etat, qui compte toujours se faire « élire premier ministre » si la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) gagne le scrutin.            Le message s’est fait plus explicite quand Mme Le Pen a pris la parole, voyant dans le dirigeant de La France insoumise (LFI) un « vieux sénateur socialiste » qui « veut être élu sans être candidat », comme dans « les régimes qu’il soutient ». Elle a dénoncé aussi la « complaisance de La France insoumise, voire sa complicité, avec Emmanuel Macron, qu’elle a contribué à faire réélire » – en ne se prononçant pas contre lui dans l’entre-deux-tours de la présidentielle. A propos de LFI, coupable à ses yeux de « complaisance avec les islamistes », elle a jugé que personne « ne peut vouloir pour son pays une telle coalition de malfaisance ».            « Coup de massue »            L’ex-candidate à l’Elysée a renvoyé dos à dos MM. Macron et Mélenchon : « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas ; l’un s’appuie sur [le cabinet de conseil] McKinsey, l’autre sur les cités. » Elle avait commencé son discours en ciblant le chef de l’Etat, instigateur à ses yeux d’un « système qui ne tient pas par ses résultats mais par la peur entretenue ». Elle a dénoncé que le « coût de l’essence » soit devenu un « coup de massue », du fait d’une « crise énergétique [que M. Macron] provoque avec des sanctions mal calibrées contre la Russie ». Elle a insisté sur la « honte » du mode de scrutin des législatives, qui n’intègre pas de part proportionnelle, dont les promoteurs assurent qu’elle permet de mieux représenter l’opinion du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La proportionnelle ou le rêve d’un Parlement « miroir de la nation »                   La patronne du RN a aussi attaqué le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, cible de l’extrême droite depuis sa nomination, le qualifiant de « ministre indigéniste, et même racialiste », et laissant la foule huer à son évocation.              Par ses mots musclés, Mme Le Pen a tenté de mobiliser ses troupes. A une semaine du premier tour des législatives, la finaliste de la présidentielle tenait, dans la ville dirigée par son parti en la personne de Steeve Briois, sa première réunion publique de campagne, après avoir visité sept départements pour soutenir des candidats.            Celle qui a réuni 41,5 % des voix au second tour de la présidentielle semble considérer comme acquise la victoire du camp de M. Macron. Le 10 mai, elle avait surpris ses fidèles, sur TF1, en s’avouant perdante d’avance, en raison du « fait majoritaire » de la Ve République. La responsable d’extrême droite avait même refusé, au départ, d’avancer un chiffre sur le nombre d’élus possible. En 2017, le RN n’avait obtenu que huit députés, bien que Mme Le Pen ait totalisé près de 34 % des voix au second tour de la présidentielle. Le RN craint, plus que d’autres formations, l’abstention de ses sympathisants, classes populaires et jeunes en tête, qui lui avait coûté cher aux régionales.            Dauphin            Depuis, Mme Le Pen a revu ses ambitions à la hausse. Elle évoque la possibilité d’obtenir un groupe, soit au moins quinze députés, voire soixante, ce qui permet de saisir le Conseil constitutionnel. Sinon, « ce serait un déni démocratique », a-t-elle estimé. La députée sortante juge même gagnables les quelque cent cinquante circonscriptions où le RN est arrivé premier à la présidentielle, tandis que le président par intérim du RN, Jordan Bardella, caresse l’espoir d’arriver « en tête » au premier tour.              « A priori », Mme Le Pen ne sera pas candidate à la présidentielle de 2027 et présente M. Bardella comme son dauphin. Ils se sont déjà partagé la campagne : le Nord pour elle, le Sud pour lui. Dans un message vidéo commun diffusé dimanche, ils appellent à « aller voter » en invoquant les thèmes-phares du parti : pour « le contrôle de l’immigration qui nous ruine et qui fait que nous ne reconnaissons plus nos quartiers », pour « défendre » le pouvoir d’achat et pour refaire « de la nationalité française un privilège ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen se projette loin de l’Elysée                   Samedi, à Cavaillon (Vaucluse), M. Bardella avait appelé « les patriotes » à « ne pas disperser leurs voix », alors que, dans cette place forte de l’extrême droite, les partisans de Mme Le Pen et d’Eric Zemmour – dont elle a refusé la proposition d’alliance – mènent un affrontement fratricide.            Mme Le Pen, elle, a surtout sillonné les Hauts-de-France, sa terre d’élection. Sa réélection dans la 11e circonscription du Pas-de-Calais semble tellement « sans enjeu » qu’elle ne débattra pas avec ses opposants sur France 3. Le RN rêve par ailleurs de décrocher son premier siège en Gironde, du côté de Blaye, et espère aussi des élus dans l’Oise et l’Aisne. « On a toujours eu de très bons résultats, mais cela ne s’est jamais transcrit en députés. Il faut que ça change », selon Mme Le Pen.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/05/legislatives-2022-a-henin-beaumont-marine-le-pen-renvoie-dos-a-dos-macron-et-melenchon_6129026_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos \u00e0 dos Macron et M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-06-05T16:47:18+02:00","datePublished":"2022-06-05T16:47:18+02:00","dateModified":"2022-06-05T16:50:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Rassemblement national","Marine Le Pen"],"description":"La cheffe de file du Rassemblement national, discr\u00e8te depuis le d\u00e9but de la campagne des l\u00e9gislatives, a cherch\u00e9 \u00e0 mobiliser ses troupes, dimanche, dans le Pas-de-Calais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/303/0/2675/1337/1342/671/60/0/813bd38_25e12739679d4c6484846278f07c8148-25e12739679d4c6484846278f07c8148-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-11">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le parti du président, Edouard Fritch, arrive en tête dans deux des trois circonscriptions de l’île ultramarine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Résultats des législatives 2022 en Polynésie : les autonomistes favoris après le premier tour      Le parti du président, Edouard Fritch, arrive en tête dans deux des trois circonscriptions de l’île ultramarine.          Par Mike Leyral(Papeete, Polynésie française, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h54    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Vote lors du premier tour des élections législatives en Polynésie française, samedi 4 juin 2022.  MIKE LEYRAL                 Le parti du président polynésien, Edouard Fritch, soutenu par l’alliance Ensemble ! du président de la République, a dominé, samedi 4 juin, le premier tour du scrutin, marqué par une très forte abstention, qui atteint des scores de 50 % à plus de 60 % selon les circonscriptions. Ses trois candidats seront opposés à un indépendantiste au second tour, eux-mêmes proches de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes, coalition de gauche menée par La France insoumise).            Tout comme les Français de l’étranger, les Polynésiens votaient avec une semaine d’avance sur l’Hexagone et les autres outre-mer, pour permettre l’acheminement du matériel électoral dans les îles isolées entre les deux tours. Le second aura lieu le 18 juin, dans cette collectivité ultramarine des antipodes qui compte douze heures de décalage horaire avec Paris.              Le clivage gauche-droite et les partis hexagonaux ont une existence toute relative dans la vie politique polynésienne : depuis quatre décennies, elle se concentre autour de l’opposition entre autonomie (des compétences partagées entre l’Etat français et le gouvernement local) et indépendance… Même quand vingt-sept candidats se présentent à l’élection, comme lors de ce premier tour.            Figure de l’autonomie locale, plusieurs fois ministre du tourisme et du travail, Nicole Bouteau part favorite dans la 1re circonscription après sa large victoire (42,17 %) face au benjamin des candidats, Tematai Legayic (19,61 %), un indépendantiste de 21 ans.            L’issue est plus incertaine dans la 2e circonscription : un autre indépendantiste, Steve Chailloux (28,78 %), a bousculé l’hégémonie du Tapura huiraatira, le parti d’Edouard Fritch. La candidate de ce dernier, Tepuaraurii Teriitahi, remporte le premier tour (33,21 %), mais peut redouter une alliance des oppositions.              Dans la 3e circonscription, c’est le député indépendantiste sortant, Moetai Brotherson (34,26 %), qui l’emporte de quelques centaines de voix sur le candidat de la majorité, Tuterai Tumahai (32,04 %), nouveau venu en politique.            Aucune triangulaire            Ni les partis émergents ni l’ancien président de la Polynésie, Gaston Flosse, inéligible mais toujours chef de parti, ne sont donc parvenus à qualifier un candidat pour le second tour. A 90 ans, M. Flosse reste combatif face à son ex-gendre et ancien vice-président, M. Fritch, devenu son meilleur ennemi, mais les défaites s’enchaînent.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Polynésie, l’effondrement de la « maison » Flosse                   La faible participation n’a permis aucune triangulaire, qui aurait favorisé la majorité. Les indépendantistes peuvent espérer au moins un siège en fédérant les oppositions au gouvernement de M. Fritch. Sa gestion de la crise du Covid-19 a été très critiquée. Il a même été condamné, la veille du scrutin, pour avoir assuré l’animation musicale du mariage de l’un de ses ministres devant plusieurs centaines d’invités, dix mois plus tôt, en pleine épidémie, quelques jours après avoir annoncé des mesures interdisant ce type de festivités. Ce ministre, également condamné, est toujours au gouvernement.              M. Fritch conserve cependant une majorité à l’Assemblée de la Polynésie française et a largement remporté le premier tour en nombre de voix. Il part donc avec un avantage pour les élections les plus importantes dans la collectivité : les territoriales de 2023.                 Mike Leyral(Papeete, Polynésie française, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/05/resultats-des-legislatives-2022-en-polynesie-les-autonomistes-favoris-apres-le-premier-tour_6129024_823448.html"},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives\u00a02022 en Polyn\u00e9sie\u00a0: les autonomistes favoris apr\u00e8s le premier tour","dateCreated":"2022-06-05T15:54:43+02:00","datePublished":"2022-06-05T15:54:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Outre-mer","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le parti du pr\u00e9sident, Edouard Fritch, arrive en t\u00eate dans deux des trois circonscriptions de l\u2019\u00eele ultramarine.","author":[{"@type":"Person","name":"Mike Leyral","description":"Papeete, Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/244729c_1654434495427-vote-a-papeete-1er-tour-legislatives-4-06-2022-photo-mike-leyral-64.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-12">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Principal défi pour l’équipage de Shenzhou-14 : la réception et l’installation de deux  modules laboratoires. La station devrait être pleinement opérationnelle d’ici à la fin de l’année.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sciences       Chine             La Chine envoie trois astronautes dans sa station spatiale, qui sera désormais habitée en permanence      Principal défi pour l’équipage de Shenzhou-14 : la réception et l’installation de deux  modules laboratoires. La station devrait être pleinement opérationnelle d’ici à la fin de l’année.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h17    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le vaisseau de leur mission Shenzhou-14 a été propulsé par une fusée Longue-Marche 2F, qui a décollé du centre de lancement de Jiuquan, dans le désert de Gobi, le 5 juin 2022.  CAI YANG / AP                 La Chine fait un pas de plus dans son projet de conquête spatiale. Trois astronautes ont rejoint, dimanche 5 juin, la station que Pékin construit en orbite et qui devrait désormais être occupée en permanence.            Le vaisseau de la mission Shenzhou-14 a été propulsé par une fusée Longue Marche-2F, qui a décollé à 10 h 44 (heure locale, 4 h 44 à Paris) du centre de lancement de Jiuquan, dans le désert de Gobi (nord-ouest). La télévision publique CCTV a diffusé en direct les images du lancement. Après environ « sept heures de vol », le vaisseau s’est d’abord amarré à la station spatiale, a précisé CCTV. Vers 20 h 50 (heure de Pékin), les trois astronautes ont finalement pénétré dans le module principal de la station, selon l’agence spatiale chargée des vols habités (CMSA).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La discrète mais irrésistible ascension de l’industrie spatiale chinoise                   Comme l’équipage de la mission Shenzhou-13, rentré à la mi-avril, les trois astronautes devraient rester environ six mois dans la station spatiale. Liu Yang, 43 ans, qui fut la première femme chinoise dans l’espace en 2012, fait partie de l’équipage. Elle est accompagnée de Chen Dong (43 ans) et Cai Xuzhe (46 ans), qui effectue son premier vol dans l’espace après douze ans de préparation.            Station pleinement opérationnelle d’ici à la fin de 2022                           Liu Yang (au centre), 43 ans, qui fut la première femme chinoise dans l’espace en 2012, fait partie de l’équipage de Shenzhou-14. Elle est accompagnée de Chen Dong (à droite, 43 ans) et Cai Xuzhe (46 ans). Ils ont décollé le 5 juin 2022 du centre de lancement de Jiuquan, en Chine.  STR / AFP                 Principal défi pour l’équipage de Shenzhou-14 : la réception et l’installation de deux modules laboratoires qui viendront s’amarrer à la station. Ils seront lancés de la Terre en juillet et octobre.              Lorsque ces modules laboratoires seront installés, la structure générale de la station aura son aspect final, en forme de T. Elle sera alors semblable, en taille, à l’ancienne station russe Mir, mise en orbite en 1986 par l’Union soviétique et détruite en 2001. Sa durée de vie devrait être d’au moins dix, voire quinze, ans.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Chine s’est imposée en acteur majeur de la science mondiale                   Nommée « Tiangong » en chinois (« palais céleste ») mais également connue par son sigle anglais CSS (« station spatiale chinoise » en français), elle devrait être pleinement opérationnelle d’ici à la fin de l’année.            L’équipage de Shenzhou-14 effectuera aussi des sorties dans l’espace, mènera une série d’expériences et assurera la maintenance de Tiangong. Nouveauté de cette mission : pour la première fois, deux équipages chinois se passeront le relais en orbite dans la station. Vers la fin de leur séjour, avant de retourner sur Terre, les trois astronautes de Shenzhou-14 vivront en effet quelques jours en orbite avec leurs trois collègues de la future mission Shenzhou-15.            Plusieurs prouesses ces dernières années            Depuis quelques décennies, la Chine investit des milliards d’euros dans son programme spatial. Elle a été poussée à construire sa propre station en raison de son exclusion de la Station spatiale internationale (ISS), les Etats-Unis interdisant à la NASA toute collaboration avec Pékin.              La Chine a envoyé son premier astronaute dans l’espace en 2003 et a, depuis, effectué quelques prouesses remarquées. Elle a notamment posé, au début de 2019, un engin sur la face cachée de la Lune, une première mondiale. En 2020, elle a rapporté des échantillons de Lune et finalisé Beidou, son système de navigation par satellite, concurrent du GPS américain.            En 2021, elle a fait atterrir un petit robot sur Mars et prévoit d’envoyer des hommes sur la Lune à l’horizon 2030. A plus long terme, la Chine envisage de proposer du tourisme spatial, a déclaré en mars Zhou Jianping, le chef d’orchestre du programme habité chinois.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comme les Etats-Unis, la Chine et la Russie ont de grandes ambitions pour la Lune                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/05/la-chine-envoie-trois-astronautes-dans-sa-station-spatiale-qui-sera-desormais-habitee-en-permanence_6129031_1650684.html"},"headline":"La Chine envoie trois astronautes dans sa station spatiale, qui sera d\u00e9sormais habit\u00e9e en permanence","dateCreated":"2022-06-05T18:17:08+02:00","datePublished":"2022-06-05T18:17:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Chine"],"keywords":["International","Sciences","Espace","Chine"],"description":"Principal d\u00e9fi pour l\u2019\u00e9quipage de Shenzhou-14\u00a0: la r\u00e9ception et l\u2019installation de deux  modules laboratoires. La station devrait \u00eatre pleinement op\u00e9rationnelle d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/436/0/5237/2618/1342/671/60/0/985b566_980f74cfb349408fb16e88d8dd55a404-980f74cfb349408fb16e88d8dd55a404-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-13">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Une panne électrique est à l’origine de nombreux blocages dans la gare parisienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Économie              Gare du Nord : le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations      Une panne électrique est à l’origine de nombreux blocages dans la gare parisienne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h25, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        En plein week-end de la Pentecôte, le trafic a été très perturbé, dimanche 5 juin, sur le réseau ferré au départ et à l’arrivée de la gare du Nord, à Paris. Le trafic ferroviaire de banlieue et de grandes lignes a été interrompu plusieurs heures et ne reprenait que progressivement sur les grandes lignes dans l’après-midi, a rapporté la Société nationale des chemins de fer français (SNCF).            Un TGV Paris-Lille « a connu un incident de caténaire ce matin au niveau de Saint-Denis. La cause de cet incident pourrait être liée aux orages d’hier soir sur l’Ile-de-France, mais on n’en est pas sûrs », a expliqué une porte-parole de la SNCF. Les passagers du TGV concerné ont dû être évacués et transbordés. « Pour des raisons de sécurité, l’alimentation électrique sur la zone a dû être temporairement interrompue, ce qui a généré l’interruption de la circulation de tous les trains », a-t-elle ajouté.            Reprise à 14 h 30            « La circulation des trains va reprendre très progressivement pour tous les transporteurs au départ et à destination de Paris gare du Nord à partir de 14 h 30 », précisait la SNCF sur son site Internet.              Plusieurs trains Eurostar et Thalys ont été supprimés. Eurostar recommandait aux voyageurs de « reporter leur voyage si possible ». « Tous nos trains au départ et à destination de Paris sont sujets à de forts retards et annulations », souligne la compagnie transmanche sur Twitter.            En raison d'un problème d'alimentation en région parisienne, tous nos trains au départ et à destination de Paris so… https://t.co/v9XbLOsiGn— Eurostar (@Eurostar)              Thalys suggérait également à ses clients de reporter leur voyage. « Il n’y aura aucun départ de Paris ou aucune arrivée à Paris avant 16 heures. Des suppressions et de gros retards sont à prévoir toute la journée », expliquait la compagnie, qui dessert l’Allemagne, la Belgique et les Pays-Bas.            En milieu de matinée, la SNCF prévenait que « la circulation des trains [était] totalement interrompue au départ et à l’arrivée de la gare du Nord à la suite d’un défaut d’alimentation électrique ». « Certains TGV empruntent un autre itinéraire avec pour gare de départ ou gare d’arrivée Paris gare de Lyon », était-il alors précisé.              La ministre de la transition écologique, Amélie de Montchalin, avait reconnu des « perturbations très fortes dans le nord de Paris ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/05/trafic-ferroviaire-tres-perturbe-a-la-gare-du-nord-a-paris_6129018_3234.html"},"headline":"Gare du Nord\u00a0: le trafic ferroviaire reprend apr\u00e8s de fortes perturbations","dateCreated":"2022-06-05T13:25:19+02:00","datePublished":"2022-06-05T13:25:19+02:00","dateModified":"2022-06-05T17:13:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Une panne \u00e9lectrique est \u00e0 l\u2019origine de nombreux blocages dans la gare parisienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/01/15/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/ba7a4c5_5029633-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-14">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le succès que « Top Gun : Maverick » a remporté auprès de ses jeunes enfants laisse Nicolas Santolaria songeur. Pour le quadra qu’il est devenu, Tom Cruise est une vieille connaissance. Mais pour les millennials, il est un symbole d’une décennie fétichisée, où le pire n’était pas encore à venir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    L'époque       Parentologie         Parentologie : pourquoi nos enfants vivent-ils dans les années 1980 ?   Chronique        Nicolas Santolaria        Le succès que « Top Gun : Maverick » a remporté auprès de ses jeunes enfants laisse Nicolas Santolaria songeur. Pour le quadra qu’il est devenu, Tom Cruise est une vieille connaissance. Mais pour les millennials, il est un symbole d’une décennie fétichisée, où le pire n’était pas encore à venir.   Publié aujourd’hui à 00h41    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                    PHILIPPE DE KEMMETER               Sur le papier, aller voir en famille une resucée d’un vieux film viriliste des années 1980, en VF qui plus est, n’avait semble-t-il rien de la bonne idée. Top Gun, ce n’est pas l’onirique Porco Rosso, d’Hayao Miyazaki, ni le très conceptuel Vice-Versa, de Pete Docter. Pour une époque comme la nôtre, Top Gun, c’est le film repoussoir par excellence, une ode au manche vibrant et aux corps genrés, un divertissement avec un très mauvais bilan carbone où chaque plan déborde d’un vrombissant sous-texte phallique. Bref, un objet presque déviant. Nous voilà pourtant à l’entrée du cinéma, prêts à aller tester la salle de projection 4DX, avec sièges qui bougent, diffusion de fumée et projection d’eau en direction du spectateur participatif.          Sur l’affiche de Top Gun : Maverick, réalisé par Joseph Kosinski, Tom Cruise, casque à la main et soleil couchant dans le dos, semble bizarrement ne pas avoir pris une ride, quand bien même ce nouvel opus arrive sur les écrans trente-six ans après le premier volet. Chez ce Dorian Gray hollywoodien, les modèles d’avions de chasse – et non les tableaux – vieillissent à sa place. Autre bizarrerie, ce sont mes enfants qui se montrent les plus motivés pour aller voir le film, alors que, en vertu de l’économie classique de la nostalgie, ce serait à moi de me ruer comme un mort de faim sur cette madeleine aéronautique.          On peut voir dans l’appétit de mes fils pour ce film la manifestation emblématique d’un étrange phénomène temporel, une sorte de hiatus qui fait que nos enfants grandissent aujourd’hui à la fois dans les années 2020 et dans les années 1980. Ce grand écart pluridécennal est notamment encouragé par les plates-formes de streaming. Si celles-ci permettent de revoir à volonté de vieux films-cultes comme Top Gun, E.T. ou SOS Fantômes, elles font aussi la promotion à échelle industrielle d’une esthétique eighties qui infuse dans de nombreuses productions actuelles.          Vernis rétro          Prenez par exemple la très populaire série Stranger Things, qui est apparue sur Netflix en 2016 : on penserait presque à une préquelle d’un Spielberg des années 1980, avec son cahier des charges à base d’ados aventureux montés sur BMX, arborant coupes au bol et blousons sans manches. La bande-son, avec d’authentiques morceaux de Kate Bush, Toto ou encore Wham ! dedans, colore d’un vernis sonore lui aussi rétro les aventures échevelées de ces jeunes peuplant le village imaginaire d’Hawkins. On retrouve cette même dynamique dans la série Glow (Netflix), où des catcheuses permanentées, semblant tout droit sorties du film Flashdance, s’affrontent dans un passé recomposé.        Il vous reste 67.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/06/05/parentologie-pourquoi-nos-enfants-vivent-ils-dans-les-annees-1980_6128979_4497916.html"},"headline":"Parentologie\u00a0: pourquoi nos enfants vivent-ils dans les ann\u00e9es\u00a01980\u00a0?","dateCreated":"2022-06-05T00:41:52+02:00","datePublished":"2022-06-05T00:41:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Parentologie"],"keywords":["L'\u00e9poque","Vie intime","Vie de famille","Parentologie"],"description":"Le succ\u00e8s que \u00ab\u00a0Top Gun\u00a0: Maverick\u00a0\u00bb a remport\u00e9 aupr\u00e8s de ses jeunes enfants laisse Nicolas Santolaria songeur. Pour le quadra qu\u2019il est devenu, Tom Cruise est une vieille connaissance. Mais pour les millennials, il est un symbole d\u2019une d\u00e9cennie f\u00e9tichis\u00e9e, o\u00f9 le pire n\u2019\u00e9tait pas encore \u00e0 venir.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Santolaria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/30/89/1695/1636/818/1342/671/60/0/21920c0_152892930-parentologie2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parentologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parentologie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-15">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Mais pas pour Marc Beaugé. Dans les loges du stade parisien, public et personnalités rivalisent d’inventivité en matière de couvre-chefs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                M le mag        Chroniques         Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        Mais pas pour Marc Beaugé. Dans les loges du stade parisien, public et personnalités rivalisent d’inventivité en matière de couvre-chefs.   Publié aujourd’hui à 10h15    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Owen Wilson et Zinédine Zidane, le 27 mai, à Roland-Garros.  ADAM PRETTY/GETTY IMAGES VIA AFP                 Têtes d’affiche            Il y avait du monde ­vendredi 27 mai, en loges, sur le court Philippe-Chatrier, à Roland-Garros. Du beau monde, même. De passage à Paris pour la finale de la Ligue des champions, Zinédine Zidane était de la partie, accompagné de sa femme, Véronique, et de son conseiller en image, Jacques Bungert, ancien patron de la marque Courrèges. A leur droite, l’acteur Owen Wilson, héros de nombreux films de Wes Anderson. L’occasion de constater que les deux stars, tous les deux joueurs de tennis amateurs, partagent également le goût de la chapellerie bas de gamme.            Pièce à conviction            A tout seigneur, tout honneur, commençons cet état des lieux par Zinédine Zidane. Ce dernier avait relevé la capuche de son hoodie, dans une étonnante démarche stylistique. L’ancien entraîneur du Real Madrid souhaitait-il se protéger d’un coup de soleil ? Tentait-il de passer inaperçu ? Ou cherchait-il à mettre en valeur son sweat, pour démontrer l’incroyable chemin parcouru par cette pièce prolétarienne pensée à l’origine pour tenir au chaud les manutentionnaires et les élagueurs, et désormais acceptée dans les loges de Roland-Garros ? La ­dernière proposition n’est évidemment pas la bonne.            Comme un camion            Sur sa tête, Owen Wilson avait fait un choix légèrement plus attendu, mais à peine plus élégant. L’acteur arborait ce jour une casquette trucker, constituée d’une face avant en mousse et d’une face arrière en grillage. Typiquement américaine, savamment recyclée à intervalle régulier par les marques de mode les plus vulgaires, la ­trucker fut longtemps utilisée par les pompistes comme support publicitaire et offertes aux camionneurs de passage pour faire le plein. D’où son nom.                             Lire aussi :  Sharon Stone au Palais des festivals, c’est peut-être un détail pour vous                   Enfant de la balle            Continuons cette déambulation stylistique avec l’homme situé à la droite de l’acteur. Lui aussi porte une casquette, mais la sienne est un modèle base-ball, reconnaissable à sa construction en six panneaux de tissu, à sa visière incurvée ainsi qu’au bouton, non visible ici, situé sur le haut de la calotte. Apparu au milieu du XIXe siècle aux Etats-Unis, ce modèle fut porté par l’équipe de base-ball des Brooklyn Excelsiors. Pendant plusieurs décennies, on désigna d’ailleurs ces casquettes par le terme « Brooklyn cap ».            Chapeau bas            Puisque nous parlons couvre-chef, comment ne pas remarquer la présence, plus haut dans la tribune, d’une colonie de spectateurs accessoirisés d’un large chapeau blanc ? Comme beaucoup d’autres avant eux, ces spectateurs invités arborent le panama offert par les marques désireuses d’assurer à leur hôte une expérience tennistique au goût de luxe. Au risque de casser l’ambiance, rappelons que ces modèles de piètre facture n’ont pas grand-chose à voir avec le vrai panama, tissé en Equateur à la main avec des fibres végétales, et qu’ils peuvent même donner un air ridicule.                             Lire aussi :  Le gloubi-boulga de l’Eurovision, c’est peut-être un détail pour vous                          Marc Beaugé(Magazine)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                        Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                        Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                        Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine          Les meilleures douches solaires de camping          Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/05/zizou-a-roland-garros-c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous_6129007_4500055.html"},"headline":"Zizou \u00e0 Roland-Garros, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous","dateCreated":"2022-06-05T10:15:13+02:00","datePublished":"2022-06-05T10:15:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Chroniques"],"keywords":["Sport","Tennis","M le mag","Actu","Chroniques"],"description":"Mais pas pour Marc Beaug\u00e9. Dans les loges du stade parisien, public et personnalit\u00e9s rivalisent d\u2019inventivit\u00e9 en mati\u00e8re de couvre-chefs.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/179/93/1351/676/1342/671/60/0/52eae30_196723-3276224.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu-chroniques/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-16">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Un avantage dans l’accès à la reproduction : cette hypothèse pour expliquer la proportion exceptionnelle de l’animal est relancée par la découverte, en Chine, d’un giraffidé vieux de 16,9 millions d’années… et au cou assez normal.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Sciences       Zoologie         De la dimension sexuelle du cou de la girafe   Chronique        Nathaniel Herzberg        Un avantage dans l’accès à la reproduction : cette hypothèse pour expliquer la proportion exceptionnelle de l’animal est relancée par la découverte, en Chine, d’un giraffidé vieux de 16,9 millions d’années… et au cou assez normal.   Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Vue d’artiste comparant des affrontements de girafidés mâles. Au premier plan, « Discokeryx xiezhi », une espèce ayant vécu il y a dix-sept millions d’années, devant l’actuelle « Giraffa camelopardalis ».  WANG YU ET GUO XIAOCONG               Il est des sujets que le chroniqueur doit aborder avec prudence. Hautement inflammables, précédés de siècles de controverse, ils nous placent en équilibre instable sur les épaules des géants. Mais comment résister à un article de la revue Science qui assure trancher une question fascinante, ancestrale, qui rapproche l’enfant et le scientifique : l’origine du long cou de la girafe.          Faute d’hypothèse satisfaisante, les Grecs avaient botté en touche : sa robe et son apparence témoignaient de l’union d’un léopard et d’un chameau. Pas convaincu, Carl von Linné (1707-1778) la nomma quand même, en 1758, Giraffa camelopardalis, son nom scientifique actuel, empruntant au passage à l’arabe zirafa.          Ce qui ne réglait pas la question du cou. Passé diverses hypothèses farfelues, l’origine de sa dimension a symbolisé l’affrontement de deux écoles. Par ordre d’entrée en scène, Jean-Baptiste de Lamarck (1744-1829) dégaina le premier. Pour lui, la girafe, désireuse d’atteindre les feuilles situées en hauteur, avait étiré son cou et transmis ce caractère acquis à ses girafons. Et ainsi de suite sur des milliers de générations. Non, lui répondait quelques décennies plus tard Charles Darwin (1809-1882) : comme les humains, les girafes sont plus ou moins grandes, et les plus grandes ont été favorisées, ont vécu plus longtemps, profité d’une plus grande descendance. Un modèle de « sélection naturelle ».                           Lire aussi :  Les girafes menacées d’« extinction silencieuse »                 Tous deux s’accordaient en tout cas sur le rôle central de l’accès à la nourriture. En 1996, pourtant, deux zoologistes sud-africains, Robert Simmons et Lue Schippers, proposent une autre hypothèse : celle de la sélection sexuelle. Pour s’attirer les faveurs des femelles, les mâles s’affrontent à coups de cou. Comme les grands bois des cerfs, les vertèbres cervicales disproportionnées auraient été favorisées. Pour preuve, le cou des mâles est plus grand. A cette théorie baptisée « necks for sex », beaucoup répliquèrent que le dimorphisme sexuel des girafes n’avait rien d’exceptionnel et invitèrent les deux révolutionnaires à retourner peigner l’animal.          Ancêtre proche de l’okapi          L’article publié dans Science, jeudi 2 juin, par une équipe sino-suisse reprend pourtant cette théorie. Elle s’appuie sur la découverte, en 1996, par le professeur Jin Meng, de l’Académie des sciences chinoises, d’un fossile vieux de 16,9 millions d’années, dans le désert du Xinjiang : un crâne et quatre vertèbres. « Il a tout de suite vu que c’était un animal étrange, mais il a d’abord pensé à un bovidé », raconte Shiqi Wang, premier auteur de l’article. Les paléontologues ont poursuivi les fouilles, accumulé du matériel et c’est en 2015 qu’une étude d’ampleur a été lancée. « Un travail colossal » rassemblant « géochimie, analyse de stress, analyse des appendices crâniens en histologie, analyse des structures crâniennes internes », détaille Loïc Costeur, conservateur au Musée d’histoire naturelle de Bâle. Lui s’est chargé de l’oreille interne, un élément qui s’est révélé essentiel à l’attribution du fossile à la famille des giraffidés.        Il vous reste 28.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/05/de-la-dimension-sexuelle-du-cou-de-la-girafe_6129032_1650684.html"},"headline":"De la dimension sexuelle du cou de la girafe","dateCreated":"2022-06-05T18:30:11+02:00","datePublished":"2022-06-05T18:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Zoologie"],"keywords":["Zoologie","Sciences"],"description":"Un avantage dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la reproduction\u00a0: cette hypoth\u00e8se pour expliquer la proportion exceptionnelle de l\u2019animal est relanc\u00e9e par la d\u00e9couverte, en Chine, d\u2019un giraffid\u00e9 vieux de 16,9\u00a0millions d\u2019ann\u00e9es\u2026 et au cou assez normal.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/164/0/1247/623/1342/671/60/0/12983a9_1654075225899-intermale-competitions-of-giraffoid.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zoologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zoologie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-17">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Traverser casernes de pompiers et parkings souterrains, longer les quais de Loire, suivre les ruelles pavées avec, tout au long du parcours, une playlist digne de ce nom : la capitale du Loiret s’est métamorphosée, en ce dimanche de mai, en royaume de la petite reine !
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Styles       Voyager en France             A Orléans, le vélo fait des heureux      Traverser casernes de pompiers et parkings souterrains, longer les quais de Loire, suivre les ruelles pavées avec, tout au long du parcours, une playlist digne de ce nom : la capitale du Loiret s’est métamorphosée, en ce dimanche de mai, en royaume de la petite reine !          Par Olivier Razemon         Publié hier à 10h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   







<article-nb="2022/06/05/19-18">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Adeptes des sites de vente d’occasion, ils sont devenus des as de la préparation des colis. Au point que l’expédition est devenue pour eux un plaisir en soi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    L'époque       Entre soi         « Quand je vois la quantité de ruban adhésif utilisée, je me dis que le mec doit être sacrément barricadé mentalement » : les timbrés de l’emballage   Chronique        Guillemette Faure        Adeptes des sites de vente d’occasion, ils sont devenus des as de la préparation des colis. Au point que l’expédition est devenue pour eux un plaisir en soi.   Publié le 03 juin 2022 à 10h15    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Emballer un paquet était, au XXe siècle, un cauchemar réservé aux trois jours qui précèdent Noël ou aux étudiants voulant gagner de l’argent de poche dans les grands magasins pendant les fêtes. Depuis le boom des sites de vente d’articles d’occasion, comme Vinted ou Leboncoin, emballer des colis est désormais une activité répandue parmi toutes les franges de la population, et quantité de gens ont ainsi acquis un savoir-faire de l’emballage. Au point d’y prendre goût, de développer des compétences propres à cette nouvelle expertise, et même de porter des jugements sur la façon d’emballer des autres. On les croit accros aux achats en ligne, mais c’est au ruban adhésif qu’ils sont ­devenus addicts.          A quoi on les reconnaît          Chez eux, un espace est dorénavant consacré aux cartons, grandes enveloppes et rouleaux de Scotch. Ils ont développé cette expertise entièrement par eux-mêmes : aucun site de vente en ligne n’indique qu’on peut emballer un objet dans de vieilles copies scolaires ou que des bouteilles d’eau en plastique écrasées permettent de caler de la vaisselle d’occasion dans un paquet. Ils achètent leurs enveloppes bulles par paquet de 250 dans des magasins de fournitures de bureau. Ils utilisent toutes sortes d’emballages sauf ceux de La Poste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tic de langage : les sournois du « c’est ça »                 Quand ils passent à côté d’une boîte à chaussures vide ou d’un tas de cartons dans la rue, ils ne peuvent s’empêcher d’imaginer ce qu’ils pourraient emballer avec. Quand ils confectionnent un paquet, ils n’aiment pas qu’il y ait un pli sur la ligne du ruban adhésif. Quand ils ont réussi un bel emballage, ils ne le postent pas tout de suite mais paradent avec devant leurs amis ou collègues à l’heure du déjeuner (« j’ai juste ça à aller poster »). Ils réutilisent des enveloppes qu’ils ont impatiemment déchirées en les rafistolant avec du ruban adhésif. Quand ils reçoivent un paquet, ils se font une idée de l’expéditeur à partir de son utilisation du ruban collant. Ils connaissent les prénoms des employés du Mondial Relay à côté de chez eux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion : « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses »                 Comment ils parlent          « J’ai une pression hallucinante : mon conjoint m’interdit d’envoyer des colis dont les quatre bords de l’étiquette ne sont pas bien collés alors que la probabilité que celle-ci s’arrache est assez faible. » « J’aime bien penser que ce sera aussi difficile à ouvrir que le plastique d’emballage des CD d’autrefois. » « Quand je vois la quantité de ruban adhésif utilisée, je me dis que le mec doit être sacrément barricadé mentalement. » « J’adapte les emballages à ce qui est à l’intérieur : papier de soie quand c’est cher, sinon papier bulles. » « T’as payé 3 euros, ne t’attends pas à recevoir une boîte Chanel. » « J’ai déjà utilisé un sac de boucher avec un petit cochon dessiné dessus, mais il n’y avait aucune trace de gras. » « Les boîtes à pizza, c’est quand même pas très respectueux. » « Recevoir un colis, c’est un peu comme rencontrer quelqu’un que tu ne connais pas pour la première fois. »        Il vous reste 25.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/06/03/quand-je-vois-la-quantite-de-ruban-adhesif-utilisee-je-me-dis-que-le-mec-doit-etre-sacrement-barricade-mentalement-les-timbres-de-l-emballage_6128787_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Quand je vois la quantit\u00e9 de ruban adh\u00e9sif utilis\u00e9e, je me dis que le mec doit \u00eatre sacr\u00e9ment barricad\u00e9 mentalement\u00a0\u00bb\u00a0: les timbr\u00e9s de l\u2019emballage","dateCreated":"2022-06-03T10:15:04+02:00","datePublished":"2022-06-03T10:15:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Entre soi"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque","Vie sociale","Entre soi"],"description":"Adeptes des sites de vente d\u2019occasion, ils sont devenus des as de la pr\u00e9paration des colis. Au point que l\u2019exp\u00e9dition est devenue pour eux un plaisir en soi.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/422/0/5107/2553/1342/671/60/0/bdee03e_1654074629301-pns-2377001-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entre soi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entre-soi/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-19">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Partis seuls à bord d’un bus au début de la guerre, treize enfants et deux jeunes mères tentent de se reconstruire dans un centre de la capitale roumaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                   D’Odessa à Bucarest, le périple d’orphelins ukrainiens   Par Mirel Bran (Bucarest, correspondant)  Publié le 02 juin 2022 à 18h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePartis seuls à bord d’un bus au début de la guerre, treize enfants et deux jeunes mères tentent de se reconstruire dans un centre de la capitale roumaine.         Toute l’innocence du monde se reflète dans les yeux de Victoria Ruslanovna. Cette petite fille d’un an et sept mois et sa mère, Irina Igorevna, ont trouvé refuge dans le centre d’accueil pour les femmes et les enfants abandonnés du 3e arrondissement de Bucarest, la capitale de la Roumanie. Elles sont arrivées début mars d’Odessa, la grande ville portuaire du sud de l’Ukraine, menacée par les visées expansionnistes de Vladimir Poutine. « Je vivais avec ma fille dans le centre Stitch Dodomu [« le chemin vers la maison »] d’Odessa, explique la mère, âgée de 32 ans. Puis la guerre a commencé et on nous a dit qu’il fallait partir. J’ai mis tout ce que j’ai pu dans une valise, j’ai pris ma fille dans mes bras et je suis montée dans un bus. »                                Irina Igorevna, 32 ans et sa fille, Victoria, dans le centre d’accueil pour les femmes et les enfants abandonnés de Bucarest, en Roumanie, le 19 mai 2022.  CRISTIAN MOVILA POUR « LE MONDE »               Douze autres enfants et une autre jeune mère se sont retrouvés à bord du même petit bus. Un départ vers l’inconnu pour ceux qui n’avaient jamais quitté ce foyer, qui accueille des enfants abandonnés et des femmes malmenées et violées. Un périple de plus de 500 kilomètres, sans certitude sur ce qui les attendait. « J’ai le souvenir d’un long voyage, j’avais l’impression que l’on allait au bout du monde », se souvient Irina.          Le petit groupe d’orphelins fuyant la guerre n’avait sur lui que de maigres affaires, une petite valise, un sac pour chacun, et leur certificat de naissance. Rien d’autre. Aucun accompagnateur. Un chauffeur leur a fait franchir, au milieu d’un flot de réfugiés, la frontière sud de la Moldavie, un petit pays de 2,7 millions d’habitants enclavé entre l’Ukraine et la Roumanie, jusqu’au domaine viticole de Purcari. Accueillis par les employés de ce dernier, émus à la vue du petit groupe désorienté, les enfants, âgés de 1 à 16 ans, et les deux jeunes femmes, sont rapidement repartis, cette fois vers la Roumanie. « Je savais que la Roumanie est un pays, mais je ne savais pas où il se trouvait », confie Irina.                                Mihaela Ungureanu, à la tête de la direction pour l’assistance sociale et la protection de l’enfance du 3e arrondissement de Bucarest, le 19 mai 2022.  CRISTIAN MOVILA POUR « LE MONDE »               « Ils sont arrivés le 3 mars, à 3 heures du matin, et nous étions là pour les accueillir, explique Mihaela Ungureanu, à la tête de la direction pour l’assistance sociale et la protection de l’enfance du 3e arrondissement de Bucarest. Depuis le début de la guerre, nous avons accueilli 3 500 réfugiés. » Dans cet arrondissement d’un demi-million d’habitants qui compte plusieurs centres d’accueil pour les réfugiés, le centre Unirea (« Union ») a été entièrement réservé aux orphelins d’Odessa, auxquels se sont ajoutés, quelques jours plus tard, quatre autres enfants et deux mères venus du même établissement ukrainien.        Il vous reste 57.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/02/d-odessa-a-bucarest-le-periple-d-orphelins-ukrainiens_6128704_3210.html"},"headline":"D\u2019Odessa \u00e0 Bucarest, le p\u00e9riple d\u2019orphelins ukrainiens","dateCreated":"2022-06-02T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-02T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Roumanie"],"keywords":["Roumanie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Partis seuls \u00e0 bord d\u2019un bus au d\u00e9but de la guerre, treize enfants et deux jeunes m\u00e8res tentent de se reconstruire dans un centre de la capitale roumaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Mirel Bran","description":"Bucarest, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4947b36_1653645878756-dsc06231.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roumanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roumanie/"}}
       


       
  
