<FILE-date="2022/06/05/19">

<article-nb="2022/06/05/19-1">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Principal défi pour l’équipage de Shenzhou-14 : la réception et l’installation de deux  modules laboratoires. La station devrait être pleinement opérationnelle d’ici à la fin de l’année.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sciences       Chine             La Chine envoie trois astronautes dans sa station spatiale, qui sera désormais habitée en permanence      Principal défi pour l’équipage de Shenzhou-14 : la réception et l’installation de deux  modules laboratoires. La station devrait être pleinement opérationnelle d’ici à la fin de l’année.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h17    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le vaisseau de leur mission Shenzhou-14 a été propulsé par une fusée Longue-Marche 2F, qui a décollé du centre de lancement de Jiuquan, dans le désert de Gobi, le 5 juin 2022.  CAI YANG / AP                 La Chine fait un pas de plus dans son projet de conquête spatiale. Trois astronautes ont rejoint, dimanche 5 juin, la station que Pékin construit en orbite et qui devrait désormais être occupée en permanence.            Le vaisseau de la mission Shenzhou-14 a été propulsé par une fusée Longue Marche-2F, qui a décollé à 10 h 44 (heure locale, 4 h 44 à Paris) du centre de lancement de Jiuquan, dans le désert de Gobi (nord-ouest). La télévision publique CCTV a diffusé en direct les images du lancement. Après environ « sept heures de vol », le vaisseau s’est d’abord amarré à la station spatiale, a précisé CCTV. Vers 20 h 50 (heure de Pékin), les trois astronautes ont finalement pénétré dans le module principal de la station, selon l’agence spatiale chargée des vols habités (CMSA).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La discrète mais irrésistible ascension de l’industrie spatiale chinoise                   Comme l’équipage de la mission Shenzhou-13, rentré à la mi-avril, les trois astronautes devraient rester environ six mois dans la station spatiale. Liu Yang, 43 ans, qui fut la première femme chinoise dans l’espace en 2012, fait partie de l’équipage. Elle est accompagnée de Chen Dong (43 ans) et Cai Xuzhe (46 ans), qui effectue son premier vol dans l’espace après douze ans de préparation.            Station pleinement opérationnelle d’ici à la fin de 2022                           Liu Yang (au centre), 43 ans, qui fut la première femme chinoise dans l’espace en 2012, fait partie de l’équipage de Shenzhou-14. Elle est accompagnée de Chen Dong (à droite, 43 ans) et Cai Xuzhe (46 ans). Ils ont décollé le 5 juin 2022 du centre de lancement de Jiuquan, en Chine.  STR / AFP                 Principal défi pour l’équipage de Shenzhou-14 : la réception et l’installation de deux modules laboratoires qui viendront s’amarrer à la station. Ils seront lancés de la Terre en juillet et octobre.              Lorsque ces modules laboratoires seront installés, la structure générale de la station aura son aspect final, en forme de T. Elle sera alors semblable, en taille, à l’ancienne station russe Mir, mise en orbite en 1986 par l’Union soviétique et détruite en 2001. Sa durée de vie devrait être d’au moins dix, voire quinze, ans.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Chine s’est imposée en acteur majeur de la science mondiale                   Nommée « Tiangong » en chinois (« palais céleste ») mais également connue par son sigle anglais CSS (« station spatiale chinoise » en français), elle devrait être pleinement opérationnelle d’ici à la fin de l’année.            L’équipage de Shenzhou-14 effectuera aussi des sorties dans l’espace, mènera une série d’expériences et assurera la maintenance de Tiangong. Nouveauté de cette mission : pour la première fois, deux équipages chinois se passeront le relais en orbite dans la station. Vers la fin de leur séjour, avant de retourner sur Terre, les trois astronautes de Shenzhou-14 vivront en effet quelques jours en orbite avec leurs trois collègues de la future mission Shenzhou-15.            Plusieurs prouesses ces dernières années            Depuis quelques décennies, la Chine investit des milliards d’euros dans son programme spatial. Elle a été poussée à construire sa propre station en raison de son exclusion de la Station spatiale internationale (ISS), les Etats-Unis interdisant à la NASA toute collaboration avec Pékin.              La Chine a envoyé son premier astronaute dans l’espace en 2003 et a, depuis, effectué quelques prouesses remarquées. Elle a notamment posé, au début de 2019, un engin sur la face cachée de la Lune, une première mondiale. En 2020, elle a rapporté des échantillons de Lune et finalisé Beidou, son système de navigation par satellite, concurrent du GPS américain.            En 2021, elle a fait atterrir un petit robot sur Mars et prévoit d’envoyer des hommes sur la Lune à l’horizon 2030. A plus long terme, la Chine envisage de proposer du tourisme spatial, a déclaré en mars Zhou Jianping, le chef d’orchestre du programme habité chinois.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comme les Etats-Unis, la Chine et la Russie ont de grandes ambitions pour la Lune                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/05/la-chine-envoie-trois-astronautes-dans-sa-station-spatiale-qui-sera-desormais-habitee-en-permanence_6129031_1650684.html"},"headline":"La Chine envoie trois astronautes dans sa station spatiale, qui sera d\u00e9sormais habit\u00e9e en permanence","dateCreated":"2022-06-05T18:17:08+02:00","datePublished":"2022-06-05T18:17:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Chine"],"keywords":["International","Sciences","Espace","Chine"],"description":"Principal d\u00e9fi pour l\u2019\u00e9quipage de Shenzhou-14\u00a0: la r\u00e9ception et l\u2019installation de deux  modules laboratoires. La station devrait \u00eatre pleinement op\u00e9rationnelle d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/436/0/5237/2618/1342/671/60/0/985b566_980f74cfb349408fb16e88d8dd55a404-980f74cfb349408fb16e88d8dd55a404-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-2">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le président Vladimir Poutine menace d’opérer de nouvelles frappes si des missiles de longue portée sont livrés à l’Ukraine. Dans un message publié sur la messagerie Telegram, le Parlement ukrainien a annoncé qu’au moins 262 enfants avaient été tués et 467 blessés depuis le début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation à 16 heures         Avec ses frappes sur Kiev, la Russie dit avoir détruit des blindés livrés par des pays d’Europe orientale         Plusieurs explosions à Kiev                    Le contexte          Image de couverture :  Des enfants jouent devant un immeuble détruit dans le village d’Horenka, près de Kiev, samedi 4 juin 2022.   SERGEI CHUZAVKOV / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         A Sievierodonetsk, chaque camp revendique des avancées sur le terrain. Les forces ukrainiennes cherchent à« rétablir le contrôle total » de la ville, où les combats de rue se poursuivent, a assuré le maire de la ville, Oleksandr Striouk. Le ministère de la défense russe affirme, quant à lui, que les unités militaires ukrainiennes se retiraient de Sievierodonetsk, « ayant subi des pertes critiques lors des combats ».Dans la région de Kherson, où l’Ukraine mène une contre-attaque, « des habitants ont quitté le village de Troudolioubivka » et les forces russes « continuent de bombarder les territoires occupés et les positions de l’armée ukrainienne », a assuré la présidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire de plus en plus urgente dans les zones contrôlées par les Russes.Toujours dans le Sud, Kiev a fait état d’un missile de croisière russe qui a frappé une entreprise agricole dans le grand port d’Odessa. Selon les premières informations, l’attaque a fait deux« victimes ». A Mykolaïv, le maire a rapporté la mort d’au moins trois civils après un bombardement russe.Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustigé les appels du président français, Emmanuel Macron, à ne pas « humilier » la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu’« humilier la France ».Le chef d’état-major des forces américaines, le général Mark Milley, a affiché la détermination des Etats-Unis à soutenir la Suède et la Finlande avant leur adhésion à l’Otan, à bord de l’USS Kearsarge, le plus grand navire de guerre américain ne s’étant jamais ancré dans le port de Stockholm.Kiev a annoncé la mort de quatre volontaires étrangers venus combattre les troupes russes. Un Allemand, un Français, un Australien et un Néerlandais ont été tués, selon la Légion internationale pour la défense territorial de l’Ukraine, qui n’a pas précisé où et quand. Paris avait confirmé vendredi la mort d’un Français, qui a péri, selon la presse, dans la région de Kharkiv.En plus de trois mois, la guerre a contraint « près de 14 millions d’Ukrainiens à fuir leur foyer, la majeure partie étant des femmes et des enfants », a dénoncé vendredi le coordinateur de l’ONU en Ukraine, Amin Awad, évoquant un phénomène« sans précédent dans l’histoire ».            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. L’un des principaux monastères ukrainiens touché par des frappes dans le Donbass         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »         Décryptages. Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique         Reportage. Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »                          Le point sur la situation à 16 heures         Avec ses frappes sur Kiev, la Russie dit avoir détruit des blindés livrés par des pays d’Europe orientale         Plusieurs explosions à Kiev                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-05T14:45:01+00:00","coverageEndTime":"2022-06-06T02:45:01+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev de nouveau bombard\u00e9e\u00a0; plus de 260 enfants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but d...","description":"Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine menace d\u2019op\u00e9rer de nouvelles frappes si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. Dans un message publi\u00e9 sur la messagerie Telegram, le Parlement ukrainien a annonc\u00e9 qu\u2019au moins 262 enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev de nouveau bombardée ; plus de 260 enfants tués depuis le début de l’offensive russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine menace d\u2019op\u00e9rer de nouvelles frappes si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. Dans un message publi\u00e9 sur la messagerie Telegram, le Parlement ukrainien a annonc\u00e9 qu\u2019au moins 262 enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3942/2734/1342/930/3/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-05T14:45:01+00:00"
,"endDate":"2022-06-06T02:45:01+00:00"
  Kiev et Moscou se contredisent sur la nature des infrastructures vis\u00e9es lors des frappes qui ont touch\u00e9 la capitale ukrainienne, dimanche matin. La Russie a rapidement revendiqu\u00e9 la destruction de mat\u00e9riels militaires. \u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e tir\u00e9s par les forces a\u00e9rospatiales russes sur la banlieue de Kiev ont d\u00e9truit des chars T-72 fournis par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est et d\u2019autres blind\u00e9s qui se trouvaient dans les hangars d\u2019une entreprise de r\u00e9paration de wagons\u00a0\u00bb ferroviaires, a assur\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Oleksandr Kamychine, chef de la compagnie publique des chemins de fer ukrainiens (Ukrzaliznytsia), a confirm\u00e9 que quatre missiles avaient frapp\u00e9 l\u2019usine de r\u00e9paration de wagons de Darnytsia, dans le sud-est de Kiev, blessant un cheminot. Il a en revanche ni\u00e9 la vocation militaire de l\u2019infrastructure en question, affirmant qu\u2019elle \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9paration des wagons transportant des c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es.          \u00ab\u00a0La Russie ment. Leur objectif, c\u2019est l\u2019\u00e9conomie et les civils ukrainiens. Ils veulent nous priver de la possibilit\u00e9 d\u2019exporter des produits ukrainiens en Occident\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le responsable ukrainien. Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux reprochent depuis plusieurs mois \u00e0 la Russie de bloquer les ports ukrainiens et d\u2019emp\u00eacher l\u2019export de c\u00e9r\u00e9ales depuis cet important pays producteur, au risque de provoquer une grave crise alimentaire mondiale.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse pr\u00e9sents sur place ont seulement pu constater que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait install\u00e9 un corridor de s\u00e9curit\u00e9 autour d\u2019une cible interdite d\u2019acc\u00e8s et qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une infrastructure ferroviaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme que l\u2019usine touch\u00e9e \u00e0 Kiev r\u00e9parait des wagons transportant des c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-06-05T15:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T14:00:01+00:00","articleBody":"     Kiev de nouveau bombard\u00e9e. Ce sont les premi\u00e8res frappes depuis la fin d\u2019avril. La capitale ukrainienne, qui a renou\u00e9 avec un semblant de vie normale, s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e au son d\u2019explosions dans le sud-est de la capitale qui ont fait un bless\u00e9, selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko.          Moscou a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit des blind\u00e9s fournis \u00e0 l\u2019Ukraine par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est. \u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e tir\u00e9s par les forces a\u00e9rospatiales russes sur la banlieue de Kiev ont d\u00e9truit des chars T-72 fournis par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est et d\u2019autres blind\u00e9s qui se trouvaient dans les hangars d\u2019une entreprise de r\u00e9paration de wagons\u00a0\u00bb ferroviaires, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov. Le Monde n\u2019est pas en mesure de confirmer ces informations de source ind\u00e9pendante.          Vladimir Poutine menace l\u2019Occident. Apr\u00e8s que les Etats-Unis ont fait part, mardi, de leur d\u00e9cision de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes multiples Himars, le pr\u00e9sident russe menace d\u2019op\u00e9rer de nouvelles frappes. Si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0alors [le Kremlin tirera] les conclusions appropri\u00e9es et utiliser[a] [ses] armes (\u2026) pour frapper des sites [qu\u2019il n\u2019avait pas] vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe, selon les extraits d\u2019une interview qui doit \u00eatre diffus\u00e9e dimanche soir sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossiia-1. Il n\u2019a pas d\u00e9fini la port\u00e9e \u00e0 partir de laquelle Moscou r\u00e9agirait, ni pr\u00e9cis\u00e9 quelles cibles pourraient \u00eatre vis\u00e9es.          Le Parlement ukrainien comptabilise 262\u00a0enfants tu\u00e9s. Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, le Parlement ukrainien a annonc\u00e9 qu\u2019au moins 262\u00a0enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0Ces chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs\u00a0\u00bb, car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones o\u00f9 les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Parlement.          Les combats se poursuivent \u00e0 Sievierodonetsk. Au cours des derni\u00e8res heures, chacun des deux camps a revendiqu\u00e9 progresser dans la ville. La situation demeure confuse.          Le pape Fran\u00e7ois appelle de nouveau \u00e0 \u00ab\u00a0de r\u00e9elles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Alors que la fureur de la destruction et de la mort fait rage et que les affrontements s\u2019enflamment, alimentant une escalade de plus en plus dangereuse pour tous, je renouvelle mon appel aux dirigeants des nations\u00a0: s\u2019il vous pla\u00eet, ne conduisez pas l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 la destruction\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le souverain pontife de la fen\u00eatre du palais apostolique devant vingt-cinq mille fid\u00e8les r\u00e9unis place Saint-Pierre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 16\u00a0heures","dateModified":"2022-06-05T16:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T13:49:16+00:00","articleBody":"           Apr\u00e8s des frappes russes, des nuages de fum\u00e9e surplombent Kiev, dimanche 5\u00a0juin\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Ce sont les premi\u00e8res frappes depuis la fin d\u2019avril. La capitale ukrainienne, qui a renou\u00e9 avec un semblant de vie normale, s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e au son d\u2019explosions dans le sud-est de la capitale, qui ont fait un bless\u00e9, selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/cd3ae81_5378743-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s cinq semaines d\u2019accalmie, la capitale ukrainienne est de nouveau touch\u00e9e par des frappes russes","dateModified":"2022-06-05T13:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T11:50:04+00:00","articleBody":"     Comme de nombreux autres Ki\u00e9viens, Natalia, 72\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e, dimanche, \u00e0 6\u00a0heures du matin, par une s\u00e9rie de puissantes explosions, les premi\u00e8res depuis la fin d\u2019avril dans la capitale ukrainienne, qui retrouvait un semblant de vie normale en pleine guerre avec la Russie. \u00ab\u00a0J\u2019ai entendu environ six explosions \u00e0 5\u00a0h\u00a057 du matin\u00a0\u00bb, a-t-elle racont\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Les explosions n\u2019ont, semble-t-il, pas fait de morts. Une personne bless\u00e9e a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko.          Un immeuble rose de dix \u00e9tages a eu toutes ses vitres bris\u00e9es. Non loin, une femme nettoie des bris de verre dans la rue devant un centre culturel dont les vitres ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es par les explosions. Leonid, 63\u00a0ans, dit ne pas avoir peur pour lui parce qu\u2019il a \u00ab\u00a0v\u00e9cu [s]a vie\u00a0\u00bb, mais il s\u2019inqui\u00e8te pour ses petits-enfants. \u00ab\u00a0On ne sait pas si \u00e7a va revenir, c\u2019est impr\u00e9visible.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les gens ont peur maintenant\u00a0\u00bb, souffle Vassyl, 43\u00a0ans, qui habite dans un appartement qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 et dont de nombreuses vitres ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es.          L\u2019\u00e9tau s\u2019\u00e9tait pourtant desserr\u00e9 sur la capitale ukrainienne, les troupes russes s\u2019\u00e9tant retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine pour concentrer leurs efforts sur le Donbass, dans l\u2019est du pays. La capitale avait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, pour la derni\u00e8re fois, le 28\u00a0avril, le jour de la visite du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres.          Pr\u00e8s des deux tiers des 3,5\u00a0millions d\u2019habitants de Kiev sont revenus dans la capitale, qui s\u2019\u00e9tait vid\u00e9e de la majorit\u00e9 de ses habitants au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, avait fait savoir Vitali Klitschko, le 10\u00a0mai. Les ambassades occidentales, qui ont \u00e9vacu\u00e9 la capitale au d\u00e9but de la guerre, ont \u00e9galement repris leurs activit\u00e9s \u00e0 Kiev. Le maire a pourtant soulign\u00e9 que les autorit\u00e9s ne pouvaient pas donner de garanties de s\u00e9curit\u00e9, et plusieurs responsables ukrainiens soulignent que la Russie n\u2019a pas abandonn\u00e9 l\u2019objectif de prendre Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev renoue avec la peur apr\u00e8s de nouvelles frappes russes","dateModified":"2022-06-05T13:32:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T11:29:28+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a de nouveau appel\u00e9, dimanche, \u00e0 \u00ab\u00a0de r\u00e9elles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb devant \u00ab\u00a0l\u2019escalade de plus en plus dangereuse\u00a0\u00bb du conflit en Ukraine, en marge des c\u00e9l\u00e9brations de la Pentec\u00f4te.          \u00ab\u00a0Alors que la fureur de la destruction et de la mort fait rage et que les affrontements s\u2019enflamment, alimentant une escalade de plus en plus dangereuse pour tous, je renouvelle mon appel aux dirigeants des nations\u00a0: s\u2019il vous pla\u00eet, ne conduisez pas l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 la destruction\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le souverain pontife depuis la fen\u00eatre du palais apostolique devant 25\u00a0000 fid\u00e8les r\u00e9unis place Saint-Pierre.          Samedi, lors d\u2019une rencontre avec des enfants au Vatican, le pape de 85\u00a0ans avait confirm\u00e9 son d\u00e9sir de se rendre en Ukraine, tout en expliquant vouloir attendre \u00ab\u00a0le bon moment\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas facile de prendre une d\u00e9cision qui peut faire plus de mal que de bien au monde. Je dois trouver le bon moment pour le faire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 un jeune gar\u00e7on d\u2019origine ukrainienne. \u00ab\u00a0La semaine prochaine, je vais recevoir des repr\u00e9sentants du gouvernement ukrainien qui viendront parler et aborder une \u00e9ventuelle visite de ma part\u00a0: voyons ce qui se passera\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois appelle de nouveau \u00e0 \u00ab\u00a0de r\u00e9elles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-05T11:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T10:42:49+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9parons notre d\u00e9part pour Boston. J\u2019aimerais rester en France mais nous n\u2019en parlons pas la langue\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carnets d\u2019exil, \u00e9pisode 8","dateModified":"2022-06-05T10:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T09:40:03+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit dimanche des blind\u00e9s fournis \u00e0 l\u2019Ukraine par des pays d\u2019Europe orientale dans des frappes a\u00e9riennes sur Kiev, les premi\u00e8res depuis plusieurs la fin du mois d\u2019avril. \u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e tir\u00e9s par les forces a\u00e9rospatiales russes sur la banlieue de Kiev ont d\u00e9truit des chars T-72 fournis par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est et d\u2019autres blind\u00e9s qui se trouvaient dans des hangars\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Plus t\u00f4t, dimanche, Vitali Klitschko, avait fait \u00e9tat de frappes \u00e0 l\u2019aube sur les ra\u00efons Darnytsky, dans le sud-est de Kiev, et Dniprovsky, dans l\u2019est de la capitale. Selon le maire de la capitale ukrainienne, les explosions n\u2019ont pas fait de morts, mais \u00ab\u00a0une victime a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec ses frappes sur Kiev, la Russie dit avoir d\u00e9truit des blind\u00e9s livr\u00e9s par des pays d\u2019Europe orien...","dateModified":"2022-06-05T13:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T09:03:55+00:00","articleBody":"     La France a engag\u00e9 des discussions avec les Emirats arabes unis \u00ab\u00a0pour trouver une alternative au p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb dans le contexte des sanctions prises contre par l\u2019Union europ\u00e9enne suite \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche, Bruno Le Maire. Interrog\u00e9 sur Europe 1, le ministre de l\u2019\u00e9conomie a fait savoir que la France cherchait \u00ab\u00a0des substituts \u00e0 l\u2019approvisionnement en gaz ou en diesel venus de Russie\u00a0\u00bb, et que les Emirats arabes unis pouvaient \u00ab\u00a0\u00eatre une solution de remplacement, au moins temporaire\u00a0\u00bb.                    Le 30 mai, les vingt-sept pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont mis d\u2019accord sur un embargo du p\u00e9trole russe. S\u2019il est partiel pour l\u2019instant, 90 % des importations communautaires seront normalement arr\u00eat\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France en discussion avec les Emirates arabes unis \u00ab\u00a0pour trouver une alternative au p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-05T09:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T09:00:44+00:00","articleBody":"     Si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0alors nous tirerons les conclusions appropri\u00e9es et utiliserons nos armes\u00a0(\u2026)\u00a0pour frapper des sites que nous n\u2019avons pas vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine, selon les extraits d\u2019une interview \u00e0 para\u00eetre dimanche soir sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossia-1.\u00a0Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quelles cibles pourraient \u00eatre concern\u00e9es.\u00a0Le pr\u00e9sident russe estime que ces livraisons d\u2019armes visent \u00e0 \u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations interviennent quelques jours apr\u00e8s que les Etats-Unis ont annonc\u00e9 leur d\u00e9cision de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes multiples Himars (High Mobility Artillery Rocket System) d\u2019une port\u00e9e d\u2019environ 80 kilom\u00e8tres. Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui aussi annonc\u00e9, mercredi, l\u2019envoi d\u2019armes plus sophistiqu\u00e9es.                    Lire aussi :  Aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019effort contrast\u00e9 des Occidentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La livraison d\u2019armes en Ukraine vise \u00e0 \u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb, selon Vladimir Poutine","dateModified":"2022-06-05T09:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T08:40:57+00:00","articleBody":"     L\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom a accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, dimanche, apr\u00e8s le survol de la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine du Sud, la deuxi\u00e8me plus grande du pays, par un missile qui se trouvait \u00e0 tr\u00e8s basse altitude\u00a0: \u00ab\u00a0Ce missile a probablement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en direction de Kiev\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019agence, qui fait r\u00e9f\u00e9rence aux frappes qui ont touch\u00e9 la capitale ukrainienne, dimanche matin.                    \u00ab\u00a0La Russie continue de menacer la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes et menace le monde entier d\u2019une nouvelle catastrophe nucl\u00e9aire, poursuit Energoatom dans un message publi\u00e9 sur Telegram et Facebook. Ils ne comprennent toujours pas que si un fragment de missile venait \u00e0 frapper une centrale en \u00e9tat de marche, cela pourrait provoquer une catastrophe nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un missile russe a survol\u00e9 une centrale nucl\u00e9aire, accuse l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne","dateModified":"2022-06-05T13:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T08:02:02+00:00","articleBody":"     Au moins 262 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 le Parlement ukrainien, dimanche, dans un message publi\u00e9 sur Telegram. Le Parlement pr\u00e9cise, par ailleurs, que \u00ab\u00a0ces chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs\u00a0\u00bb, car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones o\u00f9 les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le 28\u00a0mai, le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien faisait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tat de 242 enfants tu\u00e9s et 440 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"262 enfants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-06-05T08:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T07:51:17+00:00","articleBody":"     Les Russes ont perdu du terrain \u00e0 Sievierodonetsk, ville-cl\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine et \u00e9picentre des combats acharn\u00e9s pour le contr\u00f4le du Donbass, a affirm\u00e9 dimanche le gouverneur r\u00e9gional ukrainien. \u00ab\u00a0Les Russes contr\u00f4laient environ 70\u00a0% de la ville, mais au cours des deux derniers jours ils ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s. La ville est divis\u00e9e en deux, ils  ont peur de s\u2019y d\u00e9placer librement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Les forces ukrainiennes y ont captur\u00e9 huit prisonniers russes, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes ont perdu terrain \u00e0 Sievierodonetsk, selon le gouverneur r\u00e9gional ukrainien","dateModified":"2022-06-05T07:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T06:23:55+00:00","articleBody":"     Les explosions qui ont retenti \u00e0 Kiev, dimanche matin, n\u2019ont pas fait de morts, a \u00e9crit le maire de la ville, Vitali Klitschko, sur la messagerie Telegram. N\u00e9anmoins, \u00ab\u00a0une victime a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e\u00a0\u00bb, selon l\u2019ancien boxeur, qui affirme que \u00ab\u00a0les services fonctionnent toujours dans les zones touch\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir les ra\u00efons Darnytsky, dans le Sud-Est, et Dniprovsky, dans l\u2019Est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne hospitalis\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019explosions \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-05T07:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T05:35:20+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou se sont respectivement rendu les corps de 160 soldats morts, une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la guerre, rapporte l\u2019agence de presse am\u00e9ricaine Bloomberg. Cet \u00e9change s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Zaporijia, le 2\u00a0juin, selon le minist\u00e8re de la r\u00e9int\u00e9gration des territoires temporairement occup\u00e9s ukrainien, qui a fait part de cette op\u00e9ration dans un bref communiqu\u00e9, samedi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie s\u2019\u00e9changent les corps de 320 soldats tu\u00e9s","dateModified":"2022-06-05T06:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:59:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plusieurs explosions dans les quartiers Darnytsky et Dniprovsky de la ville. Les services sont en train d\u2019\u00e9teindre\u00a0\u00bb\u00a0le feu, a \u00e9crit sur Telegram le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko.          \u00ab\u00a0L\u2019agresseur continue de lancer des missiles et de mener des frappes a\u00e9riennes sur les infrastructures militaires et civiles de notre pays, en particulier \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur sa page Facebook.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs explosions \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-05T13:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:44:09+00:00","articleBody":"           Une femme \u00e2g\u00e9e dans sa maison d\u00e9truite par une frappe russe dans la ville de Soledar, dans le Donbass, en Ukraine, le 4 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/ab9924c_5371734-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev de nouveau bombard\u00e9e\u00a0; plus de 260 enfants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but d...","dateModified":"2022-06-05T03:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:35:23+00:00","articleBody":"               Dans son dernier discours vid\u00e9o nocturne, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9truire d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et syst\u00e9matiquement la culture ukrainienne et son patrimoine historique, ainsi que les infrastructures sociales comme les logements et tout ce qui est n\u00e9cessaire \u00e0 une vie normale\u00a0\u00bb.          Selon M. Zelensky, 113\u00a0\u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es ou d\u00e9truites au cours de l\u2019invasion, dont certaines ont \u00ab\u00a0surv\u00e9cu aux batailles de la seconde guerre mondiale, mais pas \u00e0 l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb.          Il faisait notamment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la laure de la Dormition-de-la-M\u00e8re-de-Dieu de Sviatohirsk, dont une \u00e9glise en bois a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e et d\u00e9truite par un bombardement russe samedi.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019un des principaux monast\u00e8res ukrainiens touch\u00e9 par des frappes dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky d\u00e9nonce la destruction du patrimoine historique ukrainien par les Russes","dateModified":"2022-06-05T06:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:20:47+00:00","articleBody":"     Dans son rapport quotidien, l\u2019ISW (Institute for Study of War) note aussi que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne parvient \u00e0 soulager quelque peu la pression, en ralentissant les op\u00e9rations russes visant \u00e0 encercle  la ville, situ\u00e9e dans l\u2019oblast de Louhansk.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne conduit de \u00ab\u00a0prudentes et efficaces contre-attaques\u00a0\u00bb, selon...","dateModified":"2022-06-05T06:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:16:42+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les forces ukrainiennes affirment reprendre du terrain \u00e0 Sievierodonetsk, Kiev frapp\u00e9e par des explosions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation reste confuse \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 les deux camps annoncent gagner du terrain","dateModified":"2022-06-05T05:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html#491129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-de-nouveau-bombardee-plus-de-260-enfants-tues-depuis-le-debut-de-l-offensive-russe_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:16:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/763/0/3942/1971/1342/671/60/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-06-05T05:39:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3942/2734/1342/930/3/0/04e72aa_5373972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/05/19-3">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Onze personnes ont également été blessées. La police n’a, jusqu’à présent, procédé à aucune arrestation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Etats-Unis : trois morts dans une fusillade en pleine rue à Philadelphie      Onze personnes ont également été blessées. La police n’a, jusqu’à présent, procédé à aucune arrestation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h21, mis à jour à 12h24    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Trois personnes ont été tuées et onze autres, blessées, samedi 4 juin, lors d’une fusillade avec plusieurs tireurs dans une rue bondée de Philadelphie (dans le nord-est des Etats-Unis).            « Quatorze personnes, à notre connaissance, ont été touchées par des tirs et hospitalisées, a déclaré aux journalistes l’inspecteur D. F. Pace, de la police de Philadelphie. Trois de ces personnes, deux hommes et une femme, ont été déclarés mortes à leur arrivée dans les hôpitaux, atteints de multiples blessures par balle. »            L’inspecteur Pace a précisé aux médias locaux que les policiers qui se sont rendus sur place « [avaient] observé plusieurs tireurs actifs ouvrant le feu sur la foule » dans la zone de South Street, rue animée de Philadelphie. « Vous pouvez imaginer qu’il y avait des centaines de personnes profitant de South Street, comme chaque week-end, lorsque cette fusillade a éclaté », a dit l’inspecteur.            Saturday night in Philadelphia. A mass shooting on 4th & South Street with reports of nearly a dozen people shot. I… https://t.co/4vifaaAYiM— MaxMMarin (@Max M. Marin)              « Beaucoup de questions sans réponses »            Selon lui, les policiers ont ouvert le feu sur l’un des tireurs, mais l’on ne sait pas s’il a été touché. Les médias locaux ont rapporté que la police n’avait, jusqu’à présent, procédé à aucune arrestation.              Selon l’inspecteur Pace, deux armes de poing ont été retrouvées sur place, et la police doit attendre le matin pour examiner les images des caméras de surveillance des commerces alentour qui étaient fermés samedi soir. L’enquête se déroule de manière « fluide », avec « beaucoup de questions sans réponses », a-t-il ajouté.            Depuis la tuerie dans une école d’Uvalde, au Texas, le 24 mai, qui a fait 21 morts, il y a eu plus d’une vingtaine de fusillades à plusieurs victimes aux Etats-Unis, selon l’association Gun Violence Archive.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/05/etats-unis-trois-morts-dans-une-fusillade-en-pleine-rue-a-philadelphie_6129014_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: trois morts dans une fusillade en pleine rue \u00e0 Philadelphie","dateCreated":"2022-06-05T12:21:01+02:00","datePublished":"2022-06-05T12:21:01+02:00","dateModified":"2022-06-05T12:24:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Onze personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. La police n\u2019a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 aucune arrestation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/142384d_1a0b5287b4994683bf3cf2c059c81a88-1a0b5287b4994683bf3cf2c059c81a88-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-4">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Plus de 300 personnes sont également blessées. Les autorités craignent que le bilan ne s’alourdisse, l’incendie n’ayant pas encore été maîtrisé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Bangladesh             Bangladesh : l’incendie d’un entrepôt où sont stockés des produits chimiques fait au moins 49 victimes      Plus de 300 personnes sont également blessées. Les autorités craignent que le bilan ne s’alourdisse, l’incendie n’ayant pas encore été maîtrisé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h47, mis à jour à 12h32    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des pompiers tentent d’éteindre l’incendie qui s’est déclenché à Sitakunda, au Bangladesh, le 5 juin 2022.  - / AFP                 Au moins quarante-neuf personnes sont mortes et plus de trois cents autres ont été blessées, dimanche 5 juin, dans un incendie qui a déclenché une gigantesque explosion de produits chimiques dans un entrepôt de conteneurs à Sitakunda, dans le sud-est du Bangladesh.            Selon Elias Chowdhury, le principal responsable sanitaire de la région, plusieurs personnes sont encore portées disparues, notamment des journalistes qui couvraient l’incendie en direct. « Il reste encore des corps dans les endroits affectés par le feu. J’ai vu huit ou dix cadavres », a raconté un secouriste aux médias.              Parmi les blessés figurent quarante pompiers et dix policiers, a déclaré le chef de la police régionale de Chittagong, Anwar Hossain. Selon lui, « le nombre de décès devrait augmenter, car certains des blessés sont dans un état critique ». Au moins sept pompiers ont péri et quatre sont portés disparus, a fait savoir un responsable des services d’incendie.            La gigantesque explosion a fait trembler des immeubles situés à plusieurs kilomètres de là, ont rapporté des témoins. « Un cylindre a volé environ un demi-kilomètre depuis le lieu de l’incendie pour atterrir dans notre petit étang », a raconté Mohgammad Ali, un épicier de 60 ans. « L’explosion a envoyé des boules de feu dans le ciel. Des boules de feu qui tombaient comme de la pluie. », a-t-il ajouté. « L’explosion m’a projeté à une dizaine de mètres de là où je me trouvais. Mes mains et mes jambes sont brûlées », a déclaré, pour sa part, Tofael Ahmed, un camionneur qui se trouvait dans l’entrepôt.            Un incendie toujours en cours            Le dépôt contenait du peroxyde d’hydrogène, un produit chimique aux multiples usages industriels, a fait savoir le brigadier général Main Uddin, chef des pompiers. « Nous n’avons toujours pas pu maîtriser l’incendie en raison de l’existence de ce produit chimique », a-t-il ajouté. Le dépôt employait environ 600 personnes, selon son directeur, Mujibur Rahman, qui a dit ignorer l’origine de l’incendie.              Mominur Rahman, l’administrateur en chef du district de Chittagong, a annoncé l’ouverture d’une enquête. Il a aussi déclaré qu’environ 200 soldats avaient été appelés en renfort, notamment pour éviter que des produits chimiques ne se déversent dans la mer.            Environ 90 % des quelque 100 milliards de dollars d’échanges commerciaux annuels du Bangladesh transitent par Chittagong. Ce grand port connaît un regain d’activité depuis la fin de l’année dernière grâce à la reprise économique mondiale après la pandémie.            Les incendies sont fréquents au Bangladesh, où les normes de sécurité sont peu respectées. En juillet 2021, cinquante-quatre personnes étaient mortes dans l’incendie d’une gigantesque usine de transformation alimentaire située à l’extérieur de la capitale, Dacca. Et en février 2019, soixante-dix personnes avaient péri dans un autre incendie qui avait ravagé plusieurs immeubles d’habitation à Dacca.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/05/bangladesh-au-moins-34-personnes-tuees-dans-un-incendie-survenu-dans-un-entrepot-de-conteneurs_6129005_3210.html"},"headline":"Bangladesh\u00a0: l\u2019incendie d\u2019un entrep\u00f4t o\u00f9 sont stock\u00e9s des produits chimiques fait au moins 49 victimes","dateCreated":"2022-06-05T09:47:01+02:00","datePublished":"2022-06-05T09:47:01+02:00","dateModified":"2022-06-05T12:32:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bangladesh"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Bangladesh"],"description":"Plus de 300 personnes sont \u00e9galement bless\u00e9es. Les autorit\u00e9s craignent que le bilan ne s\u2019alourdisse, l\u2019incendie n\u2019ayant pas encore \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/296/0/3551/1775/1342/671/60/0/ec0f13d_5378053-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bangladesh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bangladesh/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-5">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La criminalisation, par le Parlement irakien, de toute ouverture envers Israël illustre les limites de la dynamique de normalisation des accords d’Abraham.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    International       Un si Proche Orient         Les aléas arabes de la normalisation avec Israël   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        La criminalisation, par le Parlement irakien, de toute ouverture envers Israël illustre les limites de la dynamique de normalisation des accords d’Abraham.   Publié aujourd’hui à 06h03, mis à jour à 09h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   George W. Bush a stigmatisé, le 18 mai à Dallas, « la décision d’un homme, totalement injustifiée, d’envahir brutalement l’Irak… », avant de se reprendre : « Je veux dire l’Ukraine. » Ce lapsus aussi révélateur que médiatisé a suscité un flot de commentaires, soulignant entre autres la complaisance qui continue de prévaloir à propos de la désastreuse invasion américaine de l’Irak, en 2003. Peu après la prise de parole de l’ancien président des Etats-Unis, le Parlement irakien a voté à l’unanimité une loi criminalisant toute forme de « promotion » de « l’entité sioniste », ainsi qu’Israël était dénommé dans la propagande de Saddam Hussein.          Le camouflet reste cinglant pour les néoconservateurs qui ont poussé M. Bush à l’aventure irakienne, prétendant alors que « la route de Jérusalem passe par Bagdad ». Selon ces idéologues, la chute du dictateur irakien devait mécaniquement susciter un processus de démocratisation à l’intérieur de l’Irak, entraînant lui-même la normalisation avec Israël, dynamique appelée ensuite à s’étendre au reste des pays arabes.                           Lire aussi :  George W. Bush qualifie l’invasion de l’Irak d’« injustifiée », avant de se reprendre et d’évoquer l’Ukraine                 Une normalisation dictatoriale          Deux décennies plus tard, l’Irak peine à émerger d’un cycle de guerres civiles, sans que cesse la contestation de la représentativité de ses institutions. Et le vote unanime des députés irakiens sanctionne l’échec désormais définitif des néoconservateurs, puisque, dans le Moyen-Orient arabe, seuls des régimes autoritaires ont normalisé leurs relations avec Israël.          Ces régimes ont d’ailleurs mis en avant une telle normalisation pour entretenir la complaisance des Etats-Unis envers leurs dérives répressives, alors que leur population restait souvent sensible aux souffrances palestiniennes. L’Egypte de l’ex-maréchal Abdel Fattah Al-Sissi compte sans doute cinq fois plus de prisonniers politiques que celle d’Hosni Moubarak, qui avait lui-même hérité de la paix conclue, en 1979, par Anouar El-Sadate avec Israël. L’ouverture politique consentie par le roi de Jordanie Hussein avant la signature de la paix avec Israël, en 1994, a, de ce fait, été remise en cause et elle s’est encore restreinte sous le règne de son fils Abdallah II.           Les accords d’Abraham, signés avec Israël par quatre Etats arabes en 2020, ont pour chef de file les Emirats arabes unis, déjà à l’initiative d’une virulente campagne contre-révolutionnaire dans le monde arabe          Les accords d’Abraham, signés avec Israël par quatre Etats arabes entre septembre et décembre 2020, ont pour chef de file les Emirats arabes unis, déjà à l’initiative d’une virulente campagne contre-révolutionnaire dans le monde arabe. Bahreïn est aligné sur la position d’Abou Dhabi, qui y avait soutenu, dès 2011, au besoin par les armes, l’étouffement de l’agitation constitutionnaliste. Au Soudan, c’est la hiérarchie militaire qui a imposé la normalisation avec Israël à des autorités civiles qu’elle a depuis renversées, en octobre 2021. Seul le Maroc tranche avec cette dynamique dictatoriale, et ce, pour deux raisons : d’une part, l’importance et le volontarisme de la communauté d’origine marocaine en Israël, qui confère à cette normalisation une profondeur humaine absente dans les cinq accords précédents ; d’autre part, la contrepartie américaine d’une reconnaissance de la « marocanité » du Sahara occidental, une revendication portée par un large consensus dans le royaume chérifien.        Il vous reste 46.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/06/05/les-aleas-arabes-de-la-normalisation-avec-israel_6128995_6116995.html"},"headline":"Les al\u00e9as arabes de la normalisation avec Isra\u00ebl","dateCreated":"2022-06-05T06:03:03+02:00","datePublished":"2022-06-05T06:03:03+02:00","dateModified":"2022-06-05T09:15:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Isra\u00ebl","Proche-Orient"],"description":"La criminalisation, par le Parlement irakien, de toute ouverture envers Isra\u00ebl illustre les limites de la dynamique de normalisation des accords d\u2019Abraham.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/15/0/0/3500/1743/1342/671/60/0/5cca197_was428-israel-gulf-usa-0915-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-6">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Si la situation reste confuse dans cette ville stratégique du Donbass, les forces ukrainiennes revendiquent des avancées. Dans la capitale, des explosions ont retenti dimanche matin, selon le maire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les forces ukrainiennes affirment reprendre du terrain à Sievierodonetsk, Kiev frappée par des explosions      Si la situation reste confuse dans cette ville stratégique du Donbass, les forces ukrainiennes revendiquent des avancées. Dans la capitale, des explosions ont retenti dimanche matin, selon le maire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h20, mis à jour à 08h28    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Fumée s’échappant de Sievierodonetsk, dont le contrôle est tour à tour revendiqué par les troupes russes et ukrainiennes. Dans le Donbass dans l’est de l’Unkraine), le 2 juin 2022.  ARIS MESSINIS / AFP                 La Russie concentre ses forces dans la bataille de Sievierodonetsk, une ville-clé de l’est de l’Ukraine qui comptait, avant la guerre, quelque 100 000 habitants, et où la situation demeure confuse. Alors que Moscou affirmait, samedi 4 juin, que des unités militaires ukrainiennes s’en retiraient, l’état-major de l’armée ukrainienne et le maire de cette cité, Oleksandr Striouk, signalaient au contraire, dans la soirée, des affrontements en vue de la reprendre complètement.            Les troupes russes « ont réussi à entrer dans la ville et à s’emparer d’une bonne partie de celle-ci, en la divisant en deux. Mais nos militaires sont parvenus à se redéployer, à construire une ligne de défense. Actuellement, on fait tout le nécessaire pour rétablir le contrôle total » de Sievierodonetsk, a déclaré M. Striouk, évoquant des « combats de rue ». « Des unités de l’armée ukrainienne, ayant subi des pertes critiques au cours des combats pour Sievierodonetsk (jusqu’à 90 % dans plusieurs unités), se replient vers Lyssytchansk », une localité voisine, a pour sa part proclamé le ministère russe de la défense.              Un peu plus tôt dans la journée, le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, avait admis que « la situation dans toute la région » était « extrêmement difficile » : « Les combats se concentrent actuellement à Sievierodonetsk car (…) l’armée russe a mis tout son poids et ses réserves » dans cette bataille. « De premières informations indiquent qu’ils [les Russes] ont réussi à prendre le contrôle de la majeure partie de la ville. Mais nos forces les repoussent, maintenant. »                           Une femme récupère des affaires personnelles dans les ruines de sa maison détruite par un missile dans la ville de Sloviansk, dans la région du Donbass, le 1er juin 2022.  ARIS MESSINIS / AFP                 Dans de la nuit de samedi à dimanche, l’Institute for the Study of War, un organisme américain qui produit des rapports militaires précis, confirmait toutefois les dires des Ukrainiens, en affirmant que les troupes ukrainiennes parvenaient à se désencercler dans le Donbass, et effectuaient « de prudentes et efficaces contre-attaques à Sievierodonetsk ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer                   Attaques dans le Sud            A Kiev, la capitale, des « explosions » ont retenti dimanche matin, a affirmé le maire, Vitali Klitschko, dans un message sur Telegram. « Plusieurs explosions dans les quartiers Darnytsky et Dniprovsky de la ville. Les services sont en train d’éteindre » le feu, a-t-il écrit.              Des attaques se sont produites parallèlement samedi sur d’autres fronts. Dans la région méridionale de Kherson, « des habitants ont quitté le village de Troudolioubivka », et les forces russes « continuent de bombarder les territoires occupés et les positions de l’armée ukrainienne », a annoncé la présidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire dans les zones aux mains des Russes. En outre, « des entrepôts ont été endommagés » et il y a eu deux « victimes », selon Kiev, quand un missile de croisière russe a frappé une entreprise agricole dans le grand port d’Odessa, également dans le Sud.            L’armée russe a de son côté affirmé avoir détruit « un point de déploiement de mercenaires étrangers » près de Datchne, dans la région d’Odessa, ainsi que deux centres de commandement ukrainiens et six dépôts de munitions dans les régions orientales de Donetsk et de Louhansk. Elle a aussi dit avoir touché avec des missiles un centre de formation d’artilleurs ukrainiens près de Stetskivka, dans la région septentrionale de Soumy, où des « instructeurs étrangers ont formé des militaires ukrainiens à l’utilisation d’obusiers M-777 ».            Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, les Russes ont triplé la portion du territoire ukrainien qu’ils contrôlent : avec la péninsule de Crimée et les régions occupées du Donbass et du sud de l’Ukraine, la Russie a désormais la mainmise sur près de 125 000 kilomètres carrés, soit 20 % de la superficie du pays, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Reprendre ou non Kherson, seule ville passée sous contrôle russe : le dilemme du pouvoir ukrainien                   « Ne pas humilier la Russie »            Quatre militaires volontaires étrangers, dont un Français, ont été tués en combattant les troupes russes en Ukraine, a par ailleurs annoncé, samedi, la Légion internationale de défense de l’Ukraine, l’organisme officiel des combattants volontaires étrangers. La Légion a cité les noms d’un Néerlandais, d’un Australien, d’un Allemand et d’un Français, sans préciser la date ni les circonstances de leur mort.              Emmanuel Macron a répété samedi qu’il ne fallait « pas humilier la Russie (…), pour que le jour où les combats cesseront, nous puissions bâtir un chemin de sortie par les voies diplomatiques ». Une déclaration qui a irrité les autorités ukrainiennes. Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a jugé, en retour, que cette position ne pouvait qu’« humilier la France ». « Nous ferions tous mieux de nous concentrer sur la façon de remettre la Russie à sa place. Cela apportera la paix et sauvera des vies », a-t-il répondu au président français, un des rares dirigeants internationaux qui essaient d’entretenir un dialogue avec le président russe, Vladimir Poutine.            Dans le même temps, le chef d’état-major des forces américaines, le général Mark Milley, a affiché la détermination des Etats-Unis à soutenir la Suède et la Finlande avant leur adhésion à l’OTAN, à bord de l’USS Kearsarge, le plus grand navire de guerre américain à s’être jamais ancré dans le port de Stockholm. « Il est important pour nous, les Etats-Unis, ainsi que pour les autres pays de l’OTAN, de montrer notre solidarité avec la Finlande et la Suède avec cet exercice », a noté l’officier, parlant des manœuvres navales annuelles de l’Alliance en mer Baltique, « Baltops 22 ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/05/guerre-en-ukraine-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-deux-camps-annoncent-gagner-du-terrain_6128985_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les forces ukrainiennes affirment reprendre du terrain \u00e0 Sievierodonetsk, Kiev frapp\u00e9e par des explosions","dateCreated":"2022-06-05T03:20:31+02:00","datePublished":"2022-06-05T03:20:31+02:00","dateModified":"2022-06-05T08:28:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Si la situation reste confuse dans cette ville strat\u00e9gique du Donbass, les forces ukrainiennes revendiquent des avanc\u00e9es. Dans la capitale, des explosions ont retenti dimanche matin, selon le maire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/6adb801_1654230440536-633049.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-7">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ A cinq mois des élections de mi-mandat, le président américain s’inquiète de la montée d’une vague conservatrice multiforme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       États-Unis             Etats-Unis : Joe Biden à l’offensive face à la base électorale de Donald Trump      A cinq mois des élections de mi-mandat, le président américain s’inquiète de la montée d’une vague conservatrice multiforme.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 02h45    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un partisan de l’ancien président Donald Trump lors d’un rassemblement à l’aéroport régional de Florence (Caroline du Sud), le 12 mars 2022.  SEAN RAYFORD / GETTY IMAGES VIA AFP               L’épreuve du réel est impitoyable. Un an et demi a passé depuis le discours d’investiture de Joe Biden, dans lequel il promettait de « restaurer l’âme et d’assurer le futur de l’Amérique ». Son phare était l’unité de la nation. Or, celle-ci ne ressemble plus qu’à un rêve inaccessible. Les fusillades de Buffalo et de l’école d’Uvalde, la remise en cause du droit à l’avortement, la guerre culturelle déclenchée par les républicains autour des manuels scolaires : les fractures s’aggravent, à quelques mois des élections de mi-mandat, en novembre.          Au Congrès, les sujets d’entente bipartisane ont la rareté des trèfles à quatre feuilles, à l’instar du soutien militaire massif accordé à l’Ukraine. Pourtant, les sondages montrent que des majorités pragmatiques larges se dessinent sur certains sujets, comme l’interdiction des armes de guerre. Mais elles restent sans traduction politique. Le 2 juin, Joe Biden a interpellé les élus républicains pour qu’ils acceptent des mesures dites « de bon sens » renforçant la législation sur les armes. Faute de majorité confortable, cette supplique dit une impuissance.                           Lire aussi :  Fusillade dans une école au Texas : au moins dix-neuf enfants tués par un jeune homme armé                 Confronté à des sondages peu encourageants, qui le placent tout juste au-dessus de 40 % de popularité, Joe Biden n’a pas su répondre aux attaques des républicains sur trois thèmes : l’inflation sans précédent depuis quarante ans, le flou de sa politique migratoire à la frontière mexicaine et la criminalité en hausse. A cela s’ajoute la crise lancinante liée au Covid-19, source inépuisable de théories conspirationnistes, mais que les Américains ont, pour une large part, choisi d’ignorer au quotidien. Dans ce contexte dépressif, Joe Biden a décidé de changer de rhétorique. Adieu, le conte de fées appelé unité nationale. L’heure est à la dramatisation de la menace MAGA (« Make America Great Again », slogan de la base trumpiste). « La politique aujourd’hui s’organise en fonction des aversions, et non des affinités, notait le journaliste Timothy Noah, dans un article de New Republic, le 13 mai. Vous ne m’aimez peut-être pas, dit Biden, mais n’oubliez pas à quel point vous détestez ces autres gars. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : Joe Biden appelle le Congrès à limiter enfin l’accès aux armes à feu                 Pendant plus d’un an, le président américain s’était gardé de mentionner son prédécesseur. Guidé par son optimisme naturel et sa longue pratique du Congrès, il avait aussi lancé des appels réguliers aux républicains pragmatiques. Il avait été conforté dans son approche par le soutien de certains élus du Grand Old Party à son plan massif pour les infrastructures (1 200 milliards de dollars). Même si ces derniers pensaient avant tout à leurs terres d’élection et aux chantiers qu’ils pourraient revendiquer.        Il vous reste 67.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/05/etats-unis-joe-biden-a-l-offensive-face-a-la-base-electorale-de-donald-trump_6128984_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: Joe Biden \u00e0 l\u2019offensive face \u00e0 la base \u00e9lectorale de Donald Trump","dateCreated":"2022-06-05T02:45:27+02:00","datePublished":"2022-06-05T02:45:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Joe Biden","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"A cinq mois des \u00e9lections de mi-mandat, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e d\u2019une vague conservatrice multiforme.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/248/0/5700/2850/1342/671/60/0/d51f360_1654273703577-063-1239146909.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-8">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Une pléiade d’artistes, dont le légendaire groupe britannique Queen, ont enflammé les foules à Londres lors d’un grand concert célébrant le jubilé de platine de la reine Elizabeth II. Fatiguée, la souveraine de 96 ans a regardé le spectacle à la télévision.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International              A Londres, un concert géant et une pluie de stars pour fêter les 70 ans de règne d’Elizabeth II      Une pléiade d’artistes, dont le légendaire groupe britannique Queen, ont enflammé les foules à Londres lors d’un grand concert célébrant le jubilé de platine de la reine Elizabeth II. Fatiguée, la souveraine de 96 ans a regardé le spectacle à la télévision.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h08, mis à jour à 08h58    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Brian May du groupe Queen joue au concert du jubilé d’or de la Reine Elizabeth II, en face de Buckingham Palace, à Londres, en Grande-Bretagne, le 4 juin 2022.  POOL / REUTERS                 Elton John, Rod Stewart, Alicia Keys, Duran Duran, Andrea Bocelli… Samedi 4 juin, les plus grands noms de la scène pop et classique ont défilé sur scène, devant le palais de Buckingham, pour un spectacle clôturant le troisième et avant-dernier jour des festivités du jubilé de platine de la souveraine, âgée de 96 ans, à la longévité inégalée au Royaume-Uni.            Queen, avec Adam Lambert au chant, a lancé la soirée avec plusieurs de ses tubes comme We are the Champions, devant 22 000 spectateurs agitant des drapeaux britanniques ainsi que le prince héritier Charles et son fils aîné, William, venu avec sa femme Kate et deux de leurs enfants. Des dizaines de milliers de badauds, sans tickets, suivaient le concert sur des écrans géants sur le Mall, prestigieuse artère donnant sur le palais. « C’est merveilleux d’être de retour », a confié le guitariste de Queen, Brian May, sur la BBC, vingt ans après avoir interprété l’hymne national God Save the Queen perché sur le toit du palais, pour le jubilé d’or de la souveraine.              Mais la vraie star de la soirée, Elizabeth II, était absente en raison d’une santé fragile, ayant préféré regarder le concert à la télévision, retransmis en direct sur la BBC. Aimée pour son sens du devoir et son humour pince-sans-rire, elle a toutefois fait une apparition surprise dans une courte vidéo humoristique diffusée avant le coup d’envoi, où elle prend le thé avec l’ours Paddington, maladroite icône de la littérature enfantine britannique.                                  Symbole de stabilité            L’héritier de la couronne, le prince Charles, 73 ans, a rendu hommage à « Sa Majesté » qui est aussi sa « maman ». « Merci » pour cette « vie entière passée au service d’autrui », a-t-il dit, devant une foule enjouée. « Vous avez ri et pleuré avec nous et surtout, vous avez été là durant ces soixante-dix ans », a-t-il ajouté, rappelant la promesse qu’Elizabeth avait faite, princesse, à 21 ans, de servir ses sujets toute sa vie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II, soixante-dix ans de règne et une transition tranquille                   Malgré ses problèmes de santé, la reine ne montre aucune volonté d’abdiquer, même si elle passe de plus en plus le relais à son fils aîné pour la représenter. Son petit-fils William a, lui, prononcé un plaidoyer pour la planète devant le palais. Symbole de stabilité dans un siècle de grands bouleversements, la très populaire Elizabeth II était montée sur le trône à 25 ans, le 6 février 1952.              De nombreux hommages préenregistrés ont également afflué durant la soirée, de célébrités comme l’acteur de James Bond Daniel Craig, l’ex-First Lady des Etats-Unis Michelle Obama ou la légende de la pop Elton John, qui a livré une interprétation émouvante de Your Song. La diva américaine Diana Ross, 78 ans, « absolument ravie d’avoir été invitée à [se] produire pour une occasion aussi importante », a mis un point final à cette soirée de deux heures et demie célébrant la contribution du Royaume-Uni et des pays du Commonwealth à la musique, l’environnement, le sport et la comédie musicale durant ces soixante-dix ans.                             En direct :  Revivez la première journée du jubilé de la reine Elizabeth II au Royaume-Uni                   « Notre dernière reine »            Joyeuse parenthèse d’unité patriotique en pleine crise du coût de la vie, les fêtes du jubilé durent jusqu’à dimanche, à la faveur d’un long week-end férié de quatre jours. La reine n’est jusqu’à présent apparue que lors du premier jour, jeudi, acclamée deux fois au balcon de Buckingham Palace.            Mais ayant alors souffert d’« inconfort », elle a manqué, vendredi, le service religieux en son honneur à la cathédrale Saint-Paul. Pourtant passionnée de chevaux, elle a aussi renoncé samedi à se rendre à la célèbre course hippique du derby d’Epsom, qu’elle n’a manquée que très rarement. Sa participation pour la tombée du rideau, dimanche, n’a pas été confirmée. Parmi les absents au concert samedi figuraient aussi le prince Harry et son épouse, Meghan, venus de Californie mais qui avaient choisi de fêter dans l’intimité le premier anniversaire de leur fille Lilibet, que la reine aurait rencontrée pour la première fois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Londres, la foule se presse pour voir la reine « une dernière fois »                   Dimanche, la pluie pourrait venir gâcher la fête alors que sont prévus des dizaines de milliers de déjeuners en plein air entre voisins. Une grande parade doit clôturer les célébrations en fin d’après-midi à Londres avec quelque 10 000 participants. Elle se terminera devant Buckingham Palace, où Ed Sheeran devrait chanter en l’honneur de la reine sa célèbre ballade Perfect.              Beaucoup des participants aux fêtes du jubilé avaient conscience que c’était peut-être la dernière fois qu’ils verraient leur souveraine. « C’est notre dernière reine. Et je pense que c’est une merveilleuse reine », confiait, à l’Agence France-Presse, Wendy Flynn, une mère au foyer participant à une fête de rue à Londres.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/05/a-londres-un-concert-geant-et-une-pluie-de-stars-pour-feter-les-70-ans-de-regne-d-elizabeth-ii_6128980_3210.html"},"headline":"A Londres, un concert g\u00e9ant et une pluie de stars pour f\u00eater les 70\u00a0ans de r\u00e8gne d\u2019Elizabeth II","dateCreated":"2022-06-05T01:08:35+02:00","datePublished":"2022-06-05T01:08:35+02:00","dateModified":"2022-06-05T08:58:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elizabeth II"],"keywords":["Elizabeth II","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Une pl\u00e9iade d\u2019artistes, dont le l\u00e9gendaire groupe britannique Queen, ont enflamm\u00e9 les foules \u00e0 Londres lors d\u2019un grand concert c\u00e9l\u00e9brant le jubil\u00e9 de platine de la reine Elizabeth II. Fatigu\u00e9e, la souveraine de 96\u00a0ans a regard\u00e9 le spectacle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/354/0/3500/1750/1342/671/60/0/6d6afc3_gdn-britain-royals-platinum-jubilee-party-0602-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elizabeth II","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mort-de-la-reine-elizabeth-ii/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-9">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les Ukrainiens affirment faire « tout le nécessaire pour rétablir le contrôle total de l’Ukraine » sur la ville, tandis que la Russie affirme que les combattants de Kiev se retirent après avoir subi « des pertes critiques ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                    Le point sur la situation au soir du 101e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers      Image de couverture :  Une Ukrainienne marche devant un immeuble résidentiel endommagé par une frappe de missiles russes dans la ville de Soledar, non loin de Sievierodonestk, dans le Donbass, à l’est de l’Ukraine, le 4 juin 2022.   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         La Russie estime avoir rempli certains des objectifs de « l’opération militaire spéciale » qu’elle a déclenchée pour « dénazifier » l’Ukraine et protéger sa population russophone. La région de Louhansk serait à 90 % sous le contrôle de la Russie, selon le ministère de la défense britannique. « La victoire sera nôtre », a, de son côté, rétorqué le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, vendredi 3 juin dans une vidéo Instagram, où il apparaît devant le bâtiment de l’administration présidentielle à Kiev avec plusieurs de ses collaborateurs.Les combats font rage à Sievierodonetsk où « les combats se poursuivent pour le contrôle total » de la ville, a déclaré l’état-major de l’armée ukrainienne. Le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, a admis que « la situation dans toute la région » était « extrêmement difficile ».Dans le Sud, notamment à Kherson, les Ukrainiens s’inquiètent d’une possible annexion des régions conquises par les forces russes, Moscou évoquant des référendums sur le sujet dès juillet. Mais, selon le commandement sud des forces armées ukrainiennes, les Russes rencontrent une très forte résistance de la part de la population.L’inquiétude grandit concernant les approvisionnements en céréales, particulièrement en Afrique. Le continent importe plus de la moitié de ses céréales d’Ukraine et de Russie. Des inquiétudes balayées d’un revers de la main par Vladimir Poutine, qui a évoqué plusieurs moyens de les exporter, selon lui. Le président en exercice de l’Union africaine (UA) et chef de l’Etat sénégalais, Macky Sall, s’est dit quant à lui « rassuré » vendredi après sa rencontre avec le président russe. Le ministre des affaires étrangères ukrainien a déclaré, vendredi, que l’Ukraine était prête à « reprendre ses exportations du port d’Odessa », à condition que « la Russie ne profite pas de la route commerciale pour attaquer la ville ».L’Union européenne a banni la majeure partie des importations de pétrole russe avec un embargo dans les six mois, dans son sixième paquet de sanctions contre Moscou afin de tarir le financement de la guerre contre l’Ukraine, après des négociations ardues en raison de la pression de la Hongrie.La Suisse a rejeté une demande du Danemark d’envoyer vingt-deux véhicules blindés de fabrication suisse en Ukraine. La loi sur le matériel de guerre de la Suisse, également connue sous le nom de « loi sur la neutralité », interdit le transfert de systèmes d’armes, de munitions et d’autres matériels de guerre fabriqués en Suisse vers des pays impliqués dans des conflits internationaux.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer         Factuel. Un Français tué « dans des combats », annonce le Quai d’Orsay         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »         Factuel. Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes         Entretien. « Exister dans la liste du CICR est la première des protections accordées au détenu »                          Le point sur la situation au soir du 101e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-04T21:41:30+00:00","coverageEndTime":"2022-06-05T09:41:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la situation reste confuse \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 \u00ab\u00a0les combats de rue se...","description":"Les Ukrainiens affirment faire \u00ab\u00a0tout le n\u00e9cessaire pour r\u00e9tablir le contr\u00f4le total de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb sur la ville, tandis que la Russie affirme que les combattants de Kiev se retirent apr\u00e8s avoir subi \u00ab\u00a0des pertes critiques\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la situation reste confuse à Sievierodonetsk, où « les combats de rue se poursuivent », selon Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Ukrainiens affirment faire \u00ab\u00a0tout le n\u00e9cessaire pour r\u00e9tablir le contr\u00f4le total de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb sur la ville, tandis que la Russie affirme que les combattants de Kiev se retirent apr\u00e8s avoir subi \u00ab\u00a0des pertes critiques\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-06-04T21:41:30+00:00"
,"endDate":"2022-06-05T09:41:30+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi\u00a0! Vous pouvez retrouver le nouveau ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-06-05T03:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T21:51:46+00:00","articleBody":"           Une femme ukrainienne se presse devant un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par une frappe de missiles russes dans la ville de Soledar, non loin de Sievierodonestk, dans le Donbass, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 4 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/22a0adb_5371740-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la situation reste confuse \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 \u00ab\u00a0les combats de rue se...","dateModified":"2022-06-04T21:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T21:50:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, en Russie pour \u00e9voquer les p\u00e9nuries de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais aupr\u00e8s de Vladimir Poutine, le 3 juin 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AP           Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais et pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, Macky Sall, a dit samedi \u00e0 Accra, au Ghana, son intention de se rendre en Ukraine apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 re\u00e7u vendredi en Russie par son homologue Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Oui (\u2026) j\u2019irai \u00e9galement \u00e0 Kiev. C\u2019est important pour contribuer au retour de la paix\u00a0\u00bb, a dit M. Sall \u00e0 des journalistes en arrivant \u00e0 un sommet de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des Etats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (C\u00e9d\u00e9ao).          Re\u00e7u par Vladmir Poutine vendredi \u00e0 Sotchi, il lui a demand\u00e9 au nom des pays africains\u00a0\u00ab\u00a0de prendre conscience que nos pays (\u2026) sont des victimes de cette crise au plan \u00e9conomique\u00a0\u00bb, et s\u2019est dit \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0en sortant de cet entretien. M. Sall a \u00e9voqu\u00e9 le blocage des c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine et en Russie, gros exportateurs pour les pays africains en particulier, ainsi que la p\u00e9nurie d\u2019engrais. Il a fait valoir que les sanctions occidentales contre la Russie aggravaient les effets de la crise pour les pays africains, et a appel\u00e9 \u00e0 ce que le secteur alimentaire soit tenu \u00e0 l\u2019\u00e9cart des repr\u00e9sailles.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/b0acf09_7e7e4aeae7084736bd63e85ebec4415c-7e7e4aeae7084736bd63e85ebec4415c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine dit son intention d\u2019aller \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-04T21:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T20:00:47+00:00","articleBody":"      Sievierodonetsk reste au c\u0153ur des combats et des pr\u00e9occupations. Les forces ukrainiennes cherchent \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9tablir le contr\u00f4le total\u00a0\u00bb de la ville, o\u00f9 les combats de rue se poursuivent, a assur\u00e9 le maire de la ville Olexandre Stryuk. Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a affirm\u00e9 plus t\u00f4t samedi que les unit\u00e9s militaires ukrainiennes se retiraient de Sievierodonetsk \u00ab\u00a0ayant subi des pertes critiques lors des combats\u00a0\u00bb. Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, d\u00e9crit depuis plusieurs jours une \u00ab\u00a0situation extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans toute la r\u00e9gion.          Les frappes et les bombardements touchent aussi le sud de l\u2019Ukraine. Dans la r\u00e9gion de Kherson, \u00ab\u00a0des habitants ont quitt\u00e9 le village de Troudolioubivka\u00a0\u00bb et les forces russes \u00ab\u00a0continuent de bombarder les territoires occup\u00e9s et les positions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire de plus en plus urgente dans les zones sous contr\u00f4le russes. Toujours dans le Sud, Kiev a fait \u00e9tat d\u2019un missile de croisi\u00e8re russe qui a frapp\u00e9 une entreprise agricole dans le grand port d\u2019Odessa\u00a0: \u00ab\u00a0des entrep\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb. Selon les premi\u00e8res informations, l\u2019attaque a fait deux \u00ab\u00a0victimes\u00a0\u00bb. A Mykola\u00efv, le maire a rapport\u00e9 la mort d\u2019au moins trois civils apr\u00e8s un bombardement russe.          Kiev a annonc\u00e9 la mort de quatre volontaires \u00e9trangers venus combattre les troupes russes. Un Allemand, un Fran\u00e7ais, un Australien et un N\u00e9erlandais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s selon la L\u00e9gion internationale de d\u00e9fense de l\u2019Ukraine, qui n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 o\u00f9 et quand. Paris avait confirm\u00e9 vendredi la mort d\u2019un Fran\u00e7ais, qui a p\u00e9ri, selon la presse, dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 les appels du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0humilier\u00a0\u00bb la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu\u2019\u00ab\u00a0humilier la France\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ferions tous mieux de nous concentrer sur la fa\u00e7on de remettre la Russie \u00e0 sa place. Cela apportera la paix et sauvera des vies\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba dans un tweet.          En plus de trois mois, la guerre a contraint \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 14\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur foyer, la majeure partie \u00e9tant des femmes et des enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi le coordinateur de l\u2019ONU en Ukraine, Amin Awad, \u00e9voquant un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l\u2019histoire\u00a0\u00bb.           Le point sur la situation de ce matin est \u00e0 lire en cliquant ici.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation au soir du 101e jour de guerre","dateModified":"2022-06-04T20:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T19:41:14+00:00","articleBody":"     La bataille de Sievierodonetsk se joue aussi sur le terrain de la communication. Quelques heures apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 que les unit\u00e9s militaires ukrainiennes se retiraient de cette ville du Donbass, son maire a assur\u00e9 que les forces ukrainiennes cherchaient \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9tablir le contr\u00f4le total\u00a0\u00bb de la cit\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a eu un certain succ\u00e8s\u00a0\u00bb des troupes russes \u00ab\u00a0qui ont r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans la ville et s\u2019emparer d\u2019une bonne partie, en la divisant en deux. Mais nos militaires ont r\u00e9ussi \u00e0 se red\u00e9ployer, construire une ligne de d\u00e9fense. Actuellement, on fait tout le n\u00e9cessaire pour r\u00e9tablir le contr\u00f4le total de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb sur Sievierodonetsk, a d\u00e9clar\u00e9 Olexandre Stryuk dans une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e diffus\u00e9e sur le compte Telegram officiel r\u00e9gional. \u00ab\u00a0La situation est assez difficile, on fait tout le possible pour repousser l\u2019ennemi de la ville, les combats de rue se poursuivent accompagn\u00e9s de tirs d\u2019artillerie r\u00e9guliers\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Stryuk.          \u00ab\u00a0Les combats se poursuivent pour le contr\u00f4le total de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans son point de samedi soir, sans plus de d\u00e9tails.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine assure que les combats continuent dans Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-04T19:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T17:50:57+00:00","articleBody":"           La premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, \u00e0 bord de l\u2019USS \u00ab\u00a0Kearsarge\u00a0\u00bb, le 4\u00a0juin\u00a02022. FREDRIK PERSSON \/ AFP           A bord de l\u2019USS Kearsarge, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, a affich\u00e9 samedi la d\u00e9termination des Etats-Unis \u00e0 soutenir la Su\u00e8de et la Finlande avant leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN).          La pr\u00e9sence dans le port de Stockholm du Kearsarge, un navire d\u2019assaut amphibie con\u00e7u pour d\u00e9ployer des forces terrestres sur des rivages ennemis, \u00ab\u00a0d\u00e9montre l\u2019engagement des Etats-Unis envers une cause commune, l\u2019ordre international, et l\u2019id\u00e9e que de grands pays ne peuvent pas envahir de petits pays impun\u00e9ment\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain.          Les man\u0153uvres navales annuelles de l\u2019OTAN en mer Baltique, \u00ab\u00a0Baltops 22\u00a0\u00bb, sont pr\u00e9vues du 5 au 17\u00a0juin. Elles ont pris cette ann\u00e9e un relief particulier en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, qui a pouss\u00e9 les deux pays nordiques \u00e0 revenir sur des d\u00e9cennies de non-alignement pour demander leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.          Pour Magdalena Andersson, la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, la pr\u00e9sence de ce porte-h\u00e9licopt\u00e8res de 250\u00a0m\u00e8tres de long et de ses 1\u00a0200 marines dans la capitale su\u00e9doise \u00ab\u00a0est une expression concr\u00e8te du soutien des Etats-Unis et aussi un signe politique fort \u00e0 une \u00e9poque cruciale de l\u2019histoire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elle montre que les garanties de s\u00e9curit\u00e9 que le pr\u00e9sident [Joe] Biden a \u00e9voqu\u00e9es quand le pr\u00e9sident [Sauli] Niinist\u00f6 et moi lui avons rendu visite \u00e0 la Maison Blanche sont effectivement suivies d\u2019actes concrets\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 sa r\u00e9cente visite \u00e0 Washington avec le pr\u00e9sident finlandais.          Le g\u00e9n\u00e9ral Milley a rencontr\u00e9 les marins, les pilotes et les soldats du corps des marines du Kearsarge. Interrog\u00e9 sur le message qu\u2019envoie la pr\u00e9sence de ce b\u00e2timent en mer Baltique, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain a not\u00e9 que l\u2019exercice \u00ab\u00a0Baltops 22\u00a0\u00bb pr\u00e9voyait notamment de \u00ab\u00a0s\u2019entra\u00eener \u00e0 la pratique des attaques amphibies et des sc\u00e9narios qui comprendraient l\u2019attaque d\u2019un territoire envahi par un adversaire ou un pays ennemi\u00a0\u00bb. Un avertissement \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 l\u2019adresse de la Russie.                    Lire aussi :  Les six mois qui ont pouss\u00e9 la Finlande et la Su\u00e8de dans les bras de l\u2019OTAN         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0d6d06a_5373387-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Stockholm, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain affiche son soutien \u00e0 la Su\u00e8de et la Finlande ","dateModified":"2022-06-04T18:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T16:38:14+00:00","articleBody":"     A ce jour, les corps de plus de 1\u00a0300\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kiev apr\u00e8s le retrait militaire russe des environs de la capitale ukrainienne, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, samedi.          Environ 200 des victimes n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re, Alyona Matveyeva. Les corps ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans des morgues pour un examen m\u00e9dico-l\u00e9gal. Depuis le retrait de la Russie de la r\u00e9gion de Kiev, au d\u00e9but du mois d\u2019avril, les autorit\u00e9s ukrainiennes recueillent les morts, exhument les corps des fosses communes et s\u2019efforcent de documenter les massacres et de rassembler des preuves en vue d\u2019\u00e9ventuelles enqu\u00eates sur les crimes de guerre et de poursuites judiciaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les corps de 1\u00a0300 civils retrouv\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-06-04T16:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T15:53:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019artillerie russe a de nouveau frapp\u00e9 aujourd\u2019hui la laure de Sviatohirsk\u00a0\u00bb, dans l\u2019oblast de Donetsk, l\u2019un des principaux monast\u00e8res orthodoxes de l\u2019Ukraine, a confirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur Telegram, publiant une vid\u00e9o du skite (ermitage) de Tous les Saints en feu. Volodymyr Zelensky a rappel\u00e9 que le monast\u00e8re avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 cette semaine par des bombardements russes \u00ab\u00a0ayant tu\u00e9 quatre moines et gri\u00e8vement bless\u00e9s quatre autres\u00a0\u00bb. Selon lui, la laure abrite \u00e9galement trois cents civils, dont soixante enfants, qui s\u2019y r\u00e9fugient pour tenter d\u2019\u00e9chapper aux bombardements.          L\u2019ermitage \u00ab\u00a0avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. Par la suite, il a \u00e9t\u00e9 reconstruit. Et maintenant il a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, s\u2019est insurg\u00e9 le pr\u00e9sident, en appelant \u00e0 exclure de l\u2019Unesco la Russie, un pays \u00ab\u00a0barbare\u00a0\u00bb. La laure de la Dormition-de-la-M\u00e8re-de-Dieu de Sviatohirsk est consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019un des trois sites les plus sacr\u00e9s d\u2019Ukraine pour les croyants orthodoxes. Avant la guerre, il attirait des milliers de p\u00e8lerins chaque ann\u00e9e.          La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine qui g\u00e8re ce monast\u00e8re avait auparavant annonc\u00e9 que l\u2019incendie dans le skite s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0suite des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019information dans l\u2019imm\u00e9diat sur les victimes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 cette Eglise, qui vient de rompre avec la Russie.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que ses unit\u00e9s d\u00e9ploy\u00e9es au nord de Sviatohirsk ne menaient \u00ab\u00a0pas de combats\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion et a accus\u00e9 les troupes ukrainiennes d\u2019\u00ab\u00a0avoir mis le feu\u00a0\u00bb sur le site.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur l\u2019\u00e9glise touch\u00e9e par un bombardement russe \u00e0 Sviatohirsk","dateModified":"2022-06-04T16:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T15:19:23+00:00","articleBody":"     Les combats continuent de faire rage sur d\u2019autres fronts. Dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0des habitants ont quitt\u00e9 le village de Troudolioubivka\u00a0\u00bb et les forces russes \u00ab\u00a0continuent de bombarder les territoires occup\u00e9s et les positions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes.          Toujours dans le Sud, Kiev a fait \u00e9tat d\u2019un missile de croisi\u00e8re russe qui a frapp\u00e9 une entreprise agricole dans le grand port d\u2019Odessa\u00a0: \u00ab\u00a0Des entrep\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s.\u00a0\u00bb Selon les premi\u00e8res informations, l\u2019attaque a fait deux \u00ab\u00a0victimes\u00a0\u00bb, mais la pr\u00e9sidence n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 s\u2019il s\u2019agissait de personnes tu\u00e9es ou bless\u00e9es.          Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a fait un point sur les derni\u00e8res op\u00e9rations russes. Selon Moscou, l\u2019aviation et l\u2019artillerie russes ont frapp\u00e9 de nombreuses concentrations de troupes et de mat\u00e9riel ukrainiens ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures.          La Russie affirme ainsi avoir d\u00e9truit un \u00ab\u00a0point de d\u00e9ploiement de mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, ainsi que deux centres de commandement ukrainiens et six d\u00e9p\u00f4ts de munitions dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk. L\u2019arm\u00e9e russe dit \u00e9galement avoir frapp\u00e9 avec des missiles un centre de formation d\u2019artilleurs ukrainiens pr\u00e8s de Stetskivka, dans la r\u00e9gion de Soumy, au nord-est de l\u2019Ukraine. Sans \u00e9voquer de centre de formation d\u2019artilleurs, le gouverneur de la r\u00e9gion de Soumy a fait \u00e9tat de six tirs de missiles russes sur la r\u00e9gion dans les vingt-quatre derni\u00e8res heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-04T16:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T14:43:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ayant subi des pertes critiques lors des combats pour [la d\u00e9fense de] Sievierodonetsk\u00a0[jusqu\u2019\u00e0 90\u00a0% dans plusieurs unit\u00e9s] se retirent vers\u00a0Lyssytchansk\u00a0\u00bb, une grande ville voisine, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. Il n\u2019a pas fourni d\u2019indications sur le nombre de militaires ukrainiens qui battraient en retraite. Le Monde n\u2019est pas en mesure de confirmer ces informations de source ind\u00e9pendante. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a pas communiqu\u00e9 sur la situation.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 dans une interview publi\u00e9e sur ses r\u00e9seaux sociaux officiels que, selon \u00ab\u00a0de premi\u00e8res informations\u00a0\u00bb, les Russes avaient \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la majeure partie de la ville\u00a0\u00bb, mais il a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e que les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0les repouss[aient] maintenant\u00a0\u00bb. La pr\u00e9sidence ukrainienne a ajout\u00e9, samedi matin, que des \u00ab\u00a0op\u00e9rations [\u00e9taient] en cours dans la zone industrielle de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, affirmant que \u00ab\u00a0les combats de rue se poursuiv[aient]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme que des unit\u00e9s ukrainiennes se retirent de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-04T15:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T14:40:43+00:00","articleBody":"     Quatre militaires volontaires \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au combat, a annonc\u00e9 la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine, organisme officiel des combattants volontaires \u00e9trangers. La l\u00e9gion a cit\u00e9 les noms d\u2019un N\u00e9erlandais, d\u2019un Australien, d\u2019un Allemand et d\u2019un Fran\u00e7ais, sans pr\u00e9ciser la date ni les circonstances de leur mort. Vendredi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais avait rapport\u00e9 la mort, en Ukraine, d\u2019un \u00ab\u00a0combattant [fran\u00e7ais] parti comme volontaire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien et les forces arm\u00e9es ukrainiennes rendent hommage au sacrifice des h\u00e9ros \u00e9trangers venus prot\u00e9ger le peuple ukrainien de cette invasion barbare, mais aussi pour d\u00e9fendre la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie partout dans le monde\u00a0\u00bb, \u00e9crit la d\u00e9fense territoriale dans un communiqu\u00e9 post\u00e9 sur sa page Facebook avec les photos des hommes en tenue de camouflage et portant des armes l\u00e9g\u00e8res.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) ont assist\u00e9 \u00e0 l\u2019enterrement du N\u00e9erlandais, Ronald Vogelaar, le 21\u00a0mai \u00e0 Kharkiv. Ses coll\u00e8gues ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 plusieurs jours auparavant par l\u2019artillerie. Le combattant australien aurait aussi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en mai et sa mort a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.          La l\u00e9gion explique sur son site que des citoyens venus du Danemark, d\u2019Isra\u00ebl, de la Pologne, de la Lettonie, de la Croatie, du Royaume-Uni, des Pays-Bas et du Canada ont rejoint ses rangs. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annonc\u00e9 la formation de cette force au d\u00e9but de la guerre et les autorit\u00e9s ukrainiennes ont assur\u00e9 avoir re\u00e7u environ vingt mille candidatures. La Russie a, elle, affirm\u00e9 cette semaine que ses forces avaient tu\u00e9 \u00ab\u00a0des centaines\u00a0\u00bb de combattants \u00e9trangers en Ukraine depuis le d\u00e9but de son invasion et endigu\u00e9 le flux de nouveaux arrivants.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment des volontaires internationaux font route pour participer \u00e0 la r\u00e9sistance contre Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre combattants \u00e9trangers, dont un Fran\u00e7ais, tu\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-06-04T14:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T14:27:03+00:00","articleBody":"     Les appels d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 ne \u00ab\u00a0pas humilier la Russie\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal re\u00e7us \u00e0 Kiev. Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 des propos qui \u00ab\u00a0ne peuvent qu\u2019humilier la France ou tout autre pays [qui ferait de m\u00eame]\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est la Russie qui s\u2019humilie. Nous ferions tous mieux de nous concentrer sur la fa\u00e7on de remettre la Russie \u00e0 sa place. Cela apportera la paix et sauvera des vies\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M.\u00a0Kuleba au pr\u00e9sident fran\u00e7ais dans un tweet.          Dans\u00a0un entretien \u00e0 plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux, M.\u00a0Macron a expliqu\u00e9 que l\u2019enjeu \u00e9tait de pouvoir \u00ab\u00a0b\u00e2tir un chemin de sortie par les voies diplomatiques\u00a0\u00bb le jour o\u00f9 \u00ab\u00a0les combats cesseront\u00a0\u00bb. Dans ce m\u00eame entretien, il a qualifi\u00e9 la d\u00e9cision russe d\u2019attaquer l\u2019Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais est l\u2019un des rares dirigeants internationaux \u00e0 essayer d\u2019entretenir un dialogue avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Si la France apporte un soutien financier et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, M.\u00a0Macron ne s\u2019est pas encore rendu \u00e0 Kiev, contrairement \u00e0 nombre de ses homologues europ\u00e9ens. Press\u00e9 de se rendre en Ukraine, le chef d\u2019Etat fran\u00e7ais, qui assure la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne jusqu\u2019au 30\u00a0juin, a r\u00e9pondu vendredi\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je n\u2019exclus rien.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9pond \u00e0 Emmanuel Macron \u00e0 propos de son appel \u00e0 ne \u00ab\u00a0pas humilier la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-04T14:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T13:57:15+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre en Ukraine fait peser un risque de famine sur le continent, le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine (UA) et chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, s\u2019est rendu, vendredi, \u00e0 Sotchi, station baln\u00e9aire des rives d\u2019une mer Noire soumise en partie au blocus belliqueux de la marine russe, pour demander \u00e0 Vladimir Poutine \u00ab\u00a0de prendre conscience que les pays\u00a0[africains]\u00a0sont des victimes de cette crise au plan \u00e9conomique\u00a0\u00bb.          Au terme de trois heures d\u2019entretien avec le dirigeant russe, M.\u00a0Sall, accompagn\u00e9 du pr\u00e9sident de la commission de l\u2019UA, le Tchadien Moussa Faki Mahamat, est officiellement reparti \u00ab\u00a0rassur\u00e9 et tr\u00e8s heureux des \u00e9changes\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l\u2019exportation du bl\u00e9 ukrainien vers l\u2019Afrique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine promet \u00e0 Macky Sall de faciliter l\u2019exportation du bl\u00e9 ukrainien vers l\u2019Afrique","dateModified":"2022-06-04T14:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T12:11:36+00:00","articleBody":"     Selon le m\u00e9dia ukrainien Hromadske.TV, une \u00e9glise historique de Donetsk, la laure de Sviatohirsk, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un bombardement russe et a pris feu. \u00ab\u00a0Aucune victime n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, selon l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne et un officier des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit le m\u00e9dia sur Twitter.                    Construite en\u00a01526, il s\u2019agit d\u2019un monast\u00e8re historique de l\u2019Eglise orthodoxe. Il s\u2019est vu d\u00e9cerner, en\u00a02005, le statut symbolique de laure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9glise de Donetsk a pris feu apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un bombardement russe","dateModified":"2022-06-04T12:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T09:13:02+00:00","articleBody":"     Manque de strat\u00e9gie, manque d\u2019\u00e9quipements de base ou encore \u00ab\u00a0peur de tuer ou d\u2019\u00eatre tu\u00e9\u00a0\u00bb ont pouss\u00e9 Sergue\u00ef, soldat russe, \u00e0 d\u00e9poser les armes au mois d\u2019avril, apr\u00e8s cinq semaines de combat en Ukraine. Dans un article de la BBC, publi\u00e9 vendredi, il t\u00e9moigne anonymement de son exp\u00e9rience \u00ab\u00a0traumatisante\u00a0\u00bb au front, qu\u2019il ne souhaite pas r\u00e9it\u00e9rer.          Une d\u00e9cision pas \u00ab\u00a0inhabituelle\u00a0\u00bb, selon Ruslan Leviev, r\u00e9dacteur en chef de Conflict Intelligence Team, un projet m\u00e9diatique enqu\u00eatant sur les exp\u00e9riences de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine par le biais d\u2019entretiens confidentiels. De fait, \u00ab\u00a0une minorit\u00e9 importante des soldats sous contrat russes envoy\u00e9s en Ukraine pour combattre lors de l\u2019invasion initiale a refus\u00e9 de repartir\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Leviev.          Comme des centaines de soldats russes, Sergue\u00ef prend des conseils juridiques pour ne pas retourner au front sans \u00eatre qualifi\u00e9 de d\u00e9serteur, ce qui pourrait entra\u00eener une peine de deux ans dans un bataillon disciplinaire. Selon l\u2019avocat russe des droits de l\u2019homme Alexei Tabalov, cit\u00e9 dans l\u2019article de la BBC, le droit militaire russe comprend des clauses qui permettent aux soldats de refuser de se battre s\u2019ils ne le veulent pas.          Lire l\u2019article de la BBC (en anglais)\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soldats russes refusent de repartir combattre en Ukraine ","dateModified":"2022-06-04T09:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T08:38:56+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni a publi\u00e9 son point quotidien \u00e0 propos de la situation en Ukraine. Il d\u00e9taille les raisons des r\u00e9centes perc\u00e9es des forces russes dans la r\u00e9gion du Donbass, \u00e9voquant notamment une activit\u00e9 a\u00e9rienne accrue.         Tenue en \u00e9chec par les armes antia\u00e9riennes de l\u2019Ukraine dans les premiers jours de son offensive sur Kiev, la Russie a repli\u00e9 ses troupes et ses munitions vers le Donbass. La combinaison des frappes a\u00e9riennes renforc\u00e9es et des tirs d\u2019artillerie au sol constitue, selon les Britanniques, un facteur-cl\u00e9 pour expliquer les r\u00e9cents succ\u00e8s tactiques de la Russie.          Le Royaume-Uni estime toutefois que les stocks russes de missiles dot\u00e9s d\u2019un syst\u00e8me de guidage sont \u00ab\u00a0susceptibles d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 siginificativement diminu\u00e9s\u00a0\u00bb, en raison notamment de frappes massives \u2013 mais inefficaces \u2013 pour perturber les mouvements et les r\u00e9approvisionnements ukrainiens.          L\u2019augmentation de l\u2019utilisation de munitions d\u00e9pourvues de guidage de pr\u00e9cision a men\u00e9 \u00e0 de larges destructions dans le Donbass, et a \u00ab\u00a0presque certainement caus\u00e9 des dommages collat\u00e9raux substantiels et des victimes parmi les civils\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  L\u2019aviation, cl\u00e9 de la perc\u00e9e russe dans le Donbass                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes a\u00e9riennes, principal moteur des avanc\u00e9es russes, selon les Britanniques","dateModified":"2022-06-04T08:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T08:13:03+00:00","articleBody":"     Dans un post publi\u00e9 sur Telegram dans la matin\u00e9e, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk affirme que l\u2019arm\u00e9e de Kiev a repouss\u00e9 neuf attaques russes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures dans la ville de Sievierodonetsk, assurant avoir alors d\u00e9truit un char, huit v\u00e9hicules blind\u00e9s, une batterie d\u2019artillerie et un missile de croisi\u00e8re.          Les combats se poursuivent dans cette grande ville du Donbass, que l\u2019arm\u00e9e russe contr\u00f4le d\u00e9sormais en grande partie. Les forces russes \u00ab\u00a0jettent toutes leurs r\u00e9serves sur Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef. Elles \u00ab\u00a0subissent d\u2019\u00e9normes pertes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Les Russes \u00ab\u00a0avancent pas \u00e0 pas. Ils d\u00e9truisent tout simplement tout avec l\u2019artillerie, les avions, les mortiers, les chars.\u00a0\u00bb Le Monde  n\u2019est pas en mesure de v\u00e9rifier ces informations de source ind\u00e9pendante.          La situation humanitaire dans la ville est difficile car il est \u00ab\u00a0impossible de livrer de la nourriture et des m\u00e9dicaments\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0jettent toutes leurs r\u00e9serves sur Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, selon le gouverneur ukrainien de la...","dateModified":"2022-06-04T08:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T04:12:40+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine affirme avoir fait reculer les forces russes dans Sievierodonetsk. Les soldats russes ont \u00e9t\u00e9 contraints de reculer, a affirm\u00e9 vendredi Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. \u00ab\u00a0Ils ne l\u2019ont pas enti\u00e8rement captur\u00e9s. Et si auparavant, on avait une situation difficile avec environ 70\u00a0% [de la ville] captur\u00e9s, actuellement ils ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s de 20\u00a0%\u00a0\u00bb, a-t-il dit, en d\u00e9pit d\u2019un d\u00e9luge de feu.          La Russie estime avoir rempli certains des objectifs de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb qu\u2019elle a d\u00e9clench\u00e9e pour \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine et prot\u00e9ger sa population russophone.\u00a0La r\u00e9gion de Louhansk serait \u00e0 90\u00a0% sous le contr\u00f4le de la Russie, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. \u00ab\u00a0La victoire sera n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, vendredi dans une vid\u00e9o Instagram, o\u00f9 il appara\u00eet devant le b\u00e2timent de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle \u00e0 Kiev avec plusieurs de ses collaborateurs.          Dans le Sud, notamment \u00e0 Kherson, les Ukrainiens s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019une possible annexion des r\u00e9gions conquises par les forces russes, Moscou \u00e9voquant des r\u00e9f\u00e9rendums sur le sujet d\u00e8s juillet. Mais, selon le commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes, les Russes rencontrent une tr\u00e8s forte r\u00e9sistance de la part de la population.          L\u2019inqui\u00e9tude grandit concernant les approvisionnements en c\u00e9r\u00e9ales, particuli\u00e8rement en Afrique. Le continent importe plus de la moiti\u00e9 de ses c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine et de Russie. Des inqui\u00e9tudes balay\u00e9es d\u2019un revers de la main par Vladimir Poutine, qui a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs moyens de les exporter selon lui. Le pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine (UA) et chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, s\u2019est dit, quant \u00e0 lui, \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb vendredi apr\u00e8s sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 3\u00a0juin, que l\u2019Ukraine \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0reprendre ses exportations du port d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, \u00e0 condition que \u00ab\u00a0la Russie ne profite pas de la route commerciale pour attaquer la ville\u00a0\u00bb.          L\u2019Union europ\u00e9enne a banni la majeure partie des importations de p\u00e9trole russe avec un embargo dans les six\u00a0mois, dans son sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou afin de tarir le financement de la guerre contre l\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations ardues en raison de la pression de la Hongrie.          La Suisse a rejet\u00e9 une demande du Danemark d\u2019envoyer 22\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s de fabrication suisse en Ukraine. La loi sur le mat\u00e9riel de guerre de la Suisse, \u00e9galement connue sous le nom de \u00ab\u00a0loi sur la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb, interdit le transfert de syst\u00e8mes d\u2019armes, de munitions et d\u2019autres mat\u00e9riels de guerre fabriqu\u00e9s en Suisse vers des pays impliqu\u00e9s dans des conflits internationaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-04T19:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T04:09:33+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans la ville de Sievierodonetsk lors de violents combats opposant les troupes ukrainiennes aux troupes russes dans la r\u00e9gion de Donbass, le 30 mai 2022, au 96e jour de l\u2019invasion russe en Ukraine. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/9fca9ac_1654022264656-ukraine.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la situation reste confuse \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 \u00ab\u00a0les combats de rue se...","dateModified":"2022-06-04T05:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T04:09:12+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-06-04T04:15:12+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/05/19-10">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La fermeture depuis le mois de février de cette usine située dans le Michigan est à l’origine d’une pénurie de lait pour bébés touchant tout le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Pénurie de lait infantile aux Etats-Unis : l’entreprise Abbott redémarre son usine fermée pour raisons sanitaires      La fermeture depuis le mois de février de cette usine située dans le Michigan est à l’origine d’une pénurie de lait pour bébés touchant tout le pays.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h45, mis à jour hier à 20h45    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les rayons presque vides de cette pharmacie de La Nouvelle-Orléans, en Louisiane, le 16 mai 2022, témoignent de la pénurie de lait infantile qui touche tout le pays depuis plusieurs mois.  CHRIS GRANGER / AP                 L’annonce était très attendue pour résoudre une grave crise d’approvisionnement qui dure depuis plusieurs mois. L’entreprise américaine Abbott a annoncé, samedi 4 juin, qu’elle redémarrait une grande usine située dans le Michigan, dont la fermeture prolongée est à l’origine d’une pénurie de lait infantile touchant tous les Etats-Unis.            La première puissance mondiale connaissait déjà des problèmes d’approvisionnement liés à la pandémie de Covid-19 quand Abbott a annoncé, en février, un rappel de produits soupçonnés d’avoir provoqué la mort de deux nourrissons, ainsi que la fermeture de son usine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etats-Unis confrontés à une pénurie de lait pour bébés                   Sérieux problèmes de salubrité            Le fabricant précise que l’usine, après avoir rempli des conditions posées par l’Agence fédérale américaine des produits alimentaires et médicamenteux (FDA), commencera à écouler l’un de ses produits, le lait hypoallergénique EleCare, à partir du 20 juin environ. L’entreprise Abbott, qui contrôle 40 % du marché des laits pour bébés aux Etats-Unis, a assuré qu’elle « travaillait dur » pour relancer aussi la production d’une autre marque très prisée des familles américaines, Similac, ainsi que le reste de sa gamme.              « Nous comprenons le besoin urgent de lait infantile et notre priorité absolue est de faire parvenir du lait sûr et de haute qualité aux familles dans tous les Etats-Unis », lit-on dans le communiqué publié par l’entreprise.            La FDA avait décrit de sérieux problèmes de salubrité dans l’usine concernée. « Franchement, les résultats de l’inspection [du site] étaient choquants », a témoigné Robert Califf, à la tête de l’agence, lors de son audition au Congrès, le 25 mai. Le groupe s’est, lui, confondu en excuses lors de cette même audition.            Pour faire face à la pénurie, l’administration Biden, accusée d’avoir réagi trop tard, a mis en place un pont aérien pour faire venir, par avions militaires, des tonnes de lait pour bébés fabriqués à l’étranger.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/04/penurie-de-lait-infantile-aux-etats-unis-l-entreprise-abbott-redemarre-son-usine-fermee-pour-raisons-sanitaires_6128975_3210.html"},"headline":"P\u00e9nurie de lait infantile aux Etats-Unis\u00a0: l\u2019entreprise Abbott red\u00e9marre son usine ferm\u00e9e pour raisons sanitaires","dateCreated":"2022-06-04T20:45:19+02:00","datePublished":"2022-06-04T20:45:19+02:00","dateModified":"2022-06-04T20:45:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La fermeture depuis le mois de f\u00e9vrier de cette usine situ\u00e9e dans le Michigan est \u00e0 l\u2019origine d\u2019une p\u00e9nurie de lait pour b\u00e9b\u00e9s touchant tout le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/340/0/3000/1500/1342/671/60/0/b696839_60253b06bbce4da5ac7ee9fef675c751-60253b06bbce4da5ac7ee9fef675c751-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-11">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Il est mort des suites d’une infection au Covid-19, a annoncé un député qui est également soupçonné d’avoir mortellement empoisonné l’ancien espion.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Russie             Russie : Dmitri Kovtoun, suspect-clé dans l’assassinat d’Alexandre Litvinenko, est mort      Il est mort des suites d’une infection au Covid-19, a annoncé un député qui est également soupçonné d’avoir mortellement empoisonné l’ancien espion.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h06    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dmitri Kovtoun, ici en avril 2015, à Moscou.  DMITRY SEREBRYAKOV / AFP                 Dmitri Kovtoun, accusé par Londres d’avoir empoisonné mortellement, en 2006, l’ancien espion Alexandre Litvinenko, est mort en Russie des suites du Covid-19, a annoncé, samedi 4 juin, un membre de la Douma qui est également suspecté dans cet assassinat. « Triste nouvelle, mon ami proche et fidèle, Dmitri Kovtoun, est mort subitement des suites d’une maladie grave liée à une infection au coronavirus », a expliqué Andreï Lougovoï, membre de la Chambre basse du Parlement russe. « C’est une perte terrible et irréparable », a-t-il poursuivi, dans un message sur son compte Telegram.            L’agence de presse russe TASS, citant un proche anonyme du défunt, a confirmé que M. Kovtoun était mort dans un hôpital moscovite. En septembre 2021, la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) avait jugé la Russie « responsable » de l’assassinat de M. Litvinenko, empoisonné au polonium-210 au Royaume-Uni en 2006 ; une décision dénoncée par Moscou. La CEDH avait estimé qu’il existait « une forte présomption » que les auteurs de l’empoisonnement désignés par l’enquête britannique, MM. Kovtoun et Lougovoï, « aient agi en qualité d’agents de l’Etat russe ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La CEDH accuse la Russie de l’assassinat d’Alexandre Litvinenko en 2006                   Exilé au Royaume-Uni            Ancien agent du comité pour la sécurité de l’Etat (KGB), puis du service fédéral de sécurité (FSB) de la Fédération de Russie, M. Litvinenko avait été renvoyé des services de sécurité russes à la suite de révélations sulfureuses, souvent invérifiables. Ayant obtenu l’asile au Royaume-Uni en 2001, il avait continué à dénoncer la corruption et les liens présumés du renseignement russe avec le crime organisé.              Il est mort le 23 novembre 2006, quelques jours après avoir bu un thé avec MM. Kovtoun et Lougovoï dans un hôtel londonien où d’importantes traces de polonium-210, une substance radioactive extrêmement toxique, avaient ensuite été retrouvées.            Son assassinat avait suscité une grave crise entre le Royaume-Uni et la Russie, qui a toujours démenti toute implication.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Russie et les empoisonnements, vingt ans de crimes sans commanditaires                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/04/russie-dmitri-kovtoun-suspect-cle-dans-l-assassinat-d-alexandre-litvinenko-est-mort_6128973_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: Dmitri Kovtoun, suspect-cl\u00e9 dans l\u2019assassinat d\u2019Alexandre Litvinenko, est mort","dateCreated":"2022-06-04T20:06:15+02:00","datePublished":"2022-06-04T20:06:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Disparitions","International","Europe","Russie"],"description":"Il est mort des suites d\u2019une infection au Covid-19, a annonc\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 qui est \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir mortellement empoisonn\u00e9 l\u2019ancien espion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/392/0/4704/2352/1342/671/60/0/922bc3f_1654357067205-000-dv2001486.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-12">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Trente-trois ans après la répression sanglante du mouvement étudiant par l’armée autour de la place Tiananmen à Pékin, ce n’est que par des gestes de plus en plus furtifs que quelques Hongkongais parviennent encore à commémorer cette date.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Hongkong             A Hongkong, le souvenir de Tiananmen bâillonné      Trente-trois ans après la répression sanglante du mouvement étudiant par l’armée autour de la place Tiananmen à Pékin, ce n’est que par des gestes de plus en plus furtifs que quelques Hongkongais parviennent encore à commémorer cette date.          Par Florence de Changy(Hongkong, correspondance)         Publié hier à 19h22, mis à jour à 06h34    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un manifestant pro-démocratie hongkongais lève son téléphone portable, lampe allumée, en souvenir de l’écrasement de la manifestation de 1989, à Hongkong, le 4 juin 2022.  KIN CHEUNG / AP               Près des longues files de voyageurs alignés devant les arrêts de bus qui bordent les trottoirs de Hennessy Road, voie constamment encombrée du quartier de Causeway Bay, au cœur de Hongkong, quelques papiers cartonnés noirs et des moignons de craie blanche ont été discrètement déposés au pied d’un immeuble, dans une petite boîte en plastique recyclable, à la disposition des passants… pour leur permettre de dessiner des chandelles. Tracées avec plus ou moins de talent, ces esquisses sont ensuite scotchées ou posées contre le mur. Dans les rues adjacentes, d’autres boîtes ont été déposées à l’insu des caméras de surveillance.          Alors que presque tout est interdit à Hongkong pour marquer le 33e anniversaire du massacre de Tiananmen, samedi 4 juin, il ne reste plus que des gestes aussi innocents qu’un dessin de chandelle pour honorer les morts non identifiés et non reconnus de cet épisode noir de l’histoire chinoise.          Des policiers par grappes          Plus tôt, non loin de là, une vieille dame aux longs cheveux gris avait osé traverser la rue en portant de manière ostentatoire une minuscule chandelle, un geste héroïque dans le nouveau contexte répressif de Hongkong. De même, porter une fleur blanche à la main ou allumer la lumière de son téléphone à 20 heures a déclenché de bruyantes sommations de la police par haut-parleurs. Car bien que Carrie Lam, la cheffe de l’exécutif, n’ait jamais dit explicitement qu’il était interdit de commémorer Tiananmen, se contentant de parler de l’importance de respecter les lois et les normes de distanciation sociale, la police, elle, avait largement dissuadé les foules.           A Hongkong, participer à un rassemblement illégal est passible de cinq ans de prison          A la veille de l’anniversaire, elle avait notamment indiqué que tout individu, même seul, se rendant à Causeway Bay aux abords du grand parc Victoria – lieu historique et traditionnel des veillées de commémoration, qui ont au fil des ans rassemblé des millions de Hongkongais –, pourrait être arrêté pour « rassemblement illégal » si son intention était de rejoindre d’autres personnes venues dans le même but. A Hongkong, participer à un rassemblement illégal est passible de cinq ans de prison.                            Lire aussi   A Hongkong, deux sculptures commémoratives de Tiananmen retirées d’universités                 Aussi, samedi, en début de soirée, dans les rues de Causeway Bay, c’est une journée de shopping presque ordinaire qui semble s’achever au pied des immeubles couverts d’écrans publicitaires géants et de néons. Seule la présence policière est tout à fait exceptionnelle. Les policiers sont là par grappes, devant les devantures de magasins et au coin de chaque pâté de maison, en uniforme et en civil.        Il vous reste 65.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/04/a-hongkong-le-souvenir-de-tiananmen-baillonne_6128968_3210.html"},"headline":"A Hongkong, le souvenir de Tiananmen b\u00e2illonn\u00e9","dateCreated":"2022-06-04T19:22:41+02:00","datePublished":"2022-06-04T19:22:41+02:00","dateModified":"2022-06-05T06:34:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongkong"],"keywords":["Chine","Asie-Pacifique","Hongkong","International"],"description":"Trente-trois\u00a0ans apr\u00e8s la r\u00e9pression sanglante du mouvement \u00e9tudiant par l\u2019arm\u00e9e autour de la place Tiananmen \u00e0 P\u00e9kin, ce n\u2019est que par des gestes de plus en plus furtifs que quelques Hongkongais parviennent encore \u00e0 comm\u00e9morer cette date.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence de Changy","description":"Hongkong, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/535/0/6418/3209/1342/671/60/0/7e1a515_5372482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-13">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé que les Russes avaient frappé la laure de Sviatohirsk, détruisant une église en bois. Des centaines de civils sont réfugiés dans ce célèbre monastère.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’un des principaux monastères ukrainiens touché par des frappes dans le Donbass      Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé que les Russes avaient frappé la laure de Sviatohirsk, détruisant une église en bois. Des centaines de civils sont réfugiés dans ce célèbre monastère.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h02    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’entrée du monastère de Sviatohirsk (oblast de Donetsk), touché par des frappes, le 26 avril 2022.  YASUYOSHI CHIBA / AFP                 La laure de la Dormition-de-la-Mère-de-Dieu de Sviatohirsk est considérée comme l’un des trois sites les plus sacrés d’Ukraine pour les croyants orthodoxes. Ce célèbre monastère, qui avant la guerre attirait plusieurs milliers de pèlerins chaque année, est désormais au cœur de la zone de combats dans l’est de l’Ukraine. Il a de nouveau été touché par une frappe qui a détruit une église en bois, samedi 4 juin.            « L’artillerie russe a de nouveau frappé aujourd’hui la laure de Sviatohirsk », dans la région de Donetsk, a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram, publiant une vidéo de l’ermitage (skite) de Tous les Saints en feu.            @ChristopherJM @Heidiphotos @siobhan_ogrady @PaulSonne @NastyaGalouchka There's now a video and photo showing the n… https://t.co/ZGM4EJ16GM— JakeGodin (@Jake Godin)              Des civils réfugiés dans le monastère            Il a rappelé que le monastère avait déjà été touché cette semaine par des bombardements russes « ayant tué quatre moines et grièvement blessés quatre autres ». Selon lui, la laure abrite également trois cents civils, dont soixante enfants, qui s’y réfugient pour tenter d’échapper aux bombardements.              Le skite « avait été détruit pour la première fois à l’époque soviétique. Par la suite, il a été reconstruit. Et maintenant il a été incendié par l’armée russe », s’est insurgé le président, en appelant à exclure la Russie, un pays « barbare », de l’Unesco.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, l’amertume des orthodoxes                   Le ministère de la défense russe a affirmé que ses unités déployées au nord de Sviatohirsk ne menaient « pas de combats » dans cette région et a accusé les troupes ukrainiennes d’« avoir mis le feu » sur le site.            La branche moscovite de l’Eglise orthodoxe d’Ukraine qui gère ce monastère avait auparavant annoncé que l’incendie dans le skite s’était déclaré à la « suite des hostilités ». « Il n’y a pas d’information dans l’immédiat sur les victimes », a précisé cette Eglise, qui vient de rompre avec la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le patriarcat de Moscou minimise la volonté d’indépendance de l’Eglise orthodoxe ukrainienne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/04/guerre-en-ukraine-l-un-des-principaux-monasteres-ukrainiens-touche-par-des-frappes-dans-le-donbass_6128967_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019un des principaux monast\u00e8res ukrainiens touch\u00e9 par des frappes dans le Donbass","dateCreated":"2022-06-04T19:02:51+02:00","datePublished":"2022-06-04T19:02:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 que les Russes avaient frapp\u00e9 la laure de Sviatohirsk, d\u00e9truisant une \u00e9glise en bois. Des centaines de civils sont r\u00e9fugi\u00e9s dans ce c\u00e9l\u00e8bre monast\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/635/0/6000/3000/1342/671/60/0/ec92e43_1654359952201-000-328z2tb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-14">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Jordi Turull, qui faisait partie des dirigeants incarcérés pour la tentative de sécession de la Catalogne en 2017, formera un tandem à la tête de Junts per Catalunya avec la présidente du Parlement régional, Laura Borras, représentante de l’aile dure du parti.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Espagne             Catalogne : le leader indépendantiste Carles Puigdemont quitte la présidence de son parti      Jordi Turull, qui faisait partie des dirigeants incarcérés pour la tentative de sécession de la Catalogne en 2017, formera un tandem à la tête de Junts per Catalunya avec la présidente du Parlement régional, Laura Borras, représentante de l’aile dure du parti.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h11, mis à jour hier à 18h53    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/06/05/19-15">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Carnets d’exil, épisode 8. Avec la guerre, elles ont quitté Moscou, Tcherkassy ou Kiev et ont posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Selles-Saint-Denis, Ambrières-les-Vallées ou Strasbourg. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »   Par Mattea Battaglia, Anne Guillard, Jordan Pouille ( Correspondant régional) et Chloé Hecketsweiler  Publié hier à 18h00, mis à jour à 01h18   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 8. Avec la guerre, elles ont quitté Moscou, Tcherkassy ou Kiev et ont posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Selles-Saint-Denis, Ambrières-les-Vallées ou Strasbourg. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, la fille de Maria et Ivan est partie passer son baccalauréat à Moscou et la famille se prépare à rejoindre les Etats-Unis. Marina poursuit son télétravail pour sa start-up ukrainienne depuis la France. Anastasia, la fille adolescente de Veronika, s’ennuie un peu en Mayenne. Lisa s’apprête à partir quelques semaines à Kiev pour rejoindre son fiancé et s’interroge sur le lieu – Strasbourg ou Berlin – où elle va poursuivre ses études de médecine.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Près de 88 500 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon l’Office français de l’immigration et de l’intégration, le 3 juin.                    


Maria, à Bures-sur-Yvette
	

« On réfléchit à une solution pour faire sortir mon père de Russie »
	


	


Maria et Ivan ont finalement permis à leur fille aînée, Olga, de retourner quelques jours à Moscou, fin mai, pour son examen de fin de scolarité, l’équivalent de notre baccalauréat. Ils sont cependant inquiets et attendent avec impatience son retour à Bures-sur-Yvette (Essonne), samedi 3 juin. Maria, sous le regard attentionné de son mari, assis à ses côtés, nous livre, autour d’un thé, quelques épisodes de sa vie à Moscou, son travail, sa famille. Le couple et ses trois enfants sont dans l’attente de leurs visas pour s’envoler, courant juillet, à Boston, aux Etats-Unis.
 



<article-nb="2022/06/05/19-16">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Opposé à la procédure engagée à l’encontre des anciens militants d’extrême gauche italiens réfugiés en France depuis une quarantaine d’années, l’écrivain en appelle, dans une tribune au « Monde »,  au droit à « l’erreur » et à « l’oubli » pour tous, à l’exception des responsables de crimes contre l’humanité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Italie         Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Tribune        Eric Vuillard  Ecrivain        Opposé à la procédure engagée à l’encontre des anciens militants d’extrême gauche italiens réfugiés en France depuis une quarantaine d’années, l’écrivain en appelle, dans une tribune au « Monde »,  au droit à « l’erreur » et à « l’oubli » pour tous, à l’exception des responsables de crimes contre l’humanité.   Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   [Depuis le 23 mars, la chambre de l’instruction de la cour d’appel de Paris examine les demandes d’extradition envoyées par l’Etat italien à l’encontre de dix anciens militants d’extrême gauche italiens. Ces derniers, poursuivis ou condamnés dans le cadre de procès des années de plomb, se sont réfugiés dans les années 1980-1990 en France, où ils ont été accueillis au nom de la « doctrine Mitterrand » (1985) qui prévoyait d’accorder l’asile politique aux militants ayant accepté d’abandonner la lutte armée. Malgré les demandes d’extradition, pendant plus de trente ans et jusqu’à aujourd’hui, la France n’a pratiquement jamais dérogé à cette règle. Après une nouvelle demande d’extradition de l’Italie, Emmanuel Macron a ordonné l’arrestation le 28 avril 2021, de dix d’entre eux.]                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le sort des anciens militants d’extrême gauche italiens entre les mains de la justice française                 Tribune. Imaginez que le temps s’arrête. Nous serions tous figés, immobiles, avec nos erreurs, nos fautes, et notre vie resterait pendue à notre cou comme un collier de lave. Cela ne se peut pas. Le temps passe. La vie devient autre chose, le courant nous emporte, nos opinions s’effacent, nos affections varient, nous sommes à la fois le même et quelqu’un d’autre. Et notre vie présente recouvre le passé, le rédime, nous sauve. C’est pourquoi, il ne peut exister de droit laïc sans prescription.          Le temps, l’oubli, offre au droit une limite concrète, raisonnable, humaine aussi. La hiérarchie des peines, des sanctions, ne monte pas jusqu’au ciel, elle s’interrompt quelque part, elle n’est pas absolue, mais relative. Le droit s’adresse à l’homme, il porte sur la vie humaine, et seulement sur elle. Il ne pourrait exister de peine perpétuelle que si la vie était éternelle. On le voit bien, l’absence de prescription est à placer du côté de l’éternité, de la permanence, d’une justice transcendante à l’homme, d’une conception religieuse du droit. Or les hommes changent, les époques changent, les justifications, les idées changent. Sauf pour les crimes contre l’humanité, la justice doit un jour oublier.           « Une société égalitaire considère que tout le monde est faillible, que l’erreur est de ce monde, et en conséquence elle réhabilite, elle oublie, elle accueille »          La Révolution française écarta la perpétuité, et instaura la prescription. Cela marque son origine démocratique. L’individu est trop fragile face à l’État ; la durée de la peine, ou son application, ne saurait être perpétuelle. On ne peut écarter quelqu’un de la vie sociale pour toujours. Une société se définit par son droit. Une société injuste, un régime féodal marque au fer rouge. Une société égalitaire considère que tout le monde est faillible, que l’erreur est de ce monde, et en conséquence elle réhabilite, elle oublie, elle accueille.        Il vous reste 47.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/04/eric-vuillard-l-extradition-qu-on-souhaite-appliquer-aux-refugies-politiques-italiens-est-une-procedure-defunte_6128952_3232.html"},"headline":"Eric Vuillard\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019extradition qu\u2019on souhaite appliquer aux r\u00e9fugi\u00e9s politiques italiens est une proc\u00e9dure d\u00e9funte\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-04T15:00:16+02:00","datePublished":"2022-06-04T15:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Italie"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Italie","Politique"],"description":"Oppos\u00e9 \u00e0 la proc\u00e9dure engag\u00e9e \u00e0 l\u2019encontre des anciens militants d\u2019extr\u00eame gauche italiens r\u00e9fugi\u00e9s en France depuis une quarantaine d\u2019ann\u00e9es, l\u2019\u00e9crivain en appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb,  au droit \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019erreur\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019oubli\u00a0\u00bb pour tous, \u00e0 l\u2019exception des responsables de crimes contre l\u2019humanit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Vuillard","description":"Ecrivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/11/06/31/0/5472/2736/1342/671/60/0/7b2556f_21923-10frkv3.asvyujtt9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-17">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le Guide suprême iranien s’est exprimé, samedi, dans un discours télévisé à l’occasion de l’anniversaire de la mort du fondateur de la République islamique, l’ayatollah Khomeyni.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Iran             En Iran, l’ayatollah Khamenei accuse l’« ennemi » occidental d’utiliser les manifestations pour « frapper » la République islamique      Le Guide suprême iranien s’est exprimé, samedi, dans un discours télévisé à l’occasion de l’anniversaire de la mort du fondateur de la République islamique, l’ayatollah Khomeyni.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h19, mis à jour hier à 15h05    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Guide suprême d’Iran, Ali Khamenei, s’est exprimé publiquement à l’occasion d’une cérémonie d’hommage pour l’anniversaire de la mort de l’ayatollah Khomeyni, dans le mausolée dédié au défunt, dans le sud de Téhéran, le 4 juin 2022.  AP                 L’ayatollah Ali Khamenei a accusé, samedi 4 juin, l’« ennemi », notamment les Etats-Unis, d’exploiter contre la République islamique d’Iran les manifestations qui ont éclaté ces dernières semaines dans le pays, contre la vie chère et la corruption. « Aujourd’hui, l’ennemi compte beaucoup sur les protestations populaires pour frapper le système islamique », a déclaré M. Khamenei dans une allocution télévisée.            Cette déclaration intervient après une vague de manifestations contre la hausse des prix des produits de première nécessité. Ce mouvement de contestation, sur fond d’accusations d’incompétence et de corruption, a été relancé, la semaine dernière, par l’effondrement d’un immeuble qui a fait au moins trente-sept morts à Abadan, dans la province du Khouzistan, dans l’ouest du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une hausse de prix provoque des manifestations meurtrières en Iran                   « [L’ennemi] espère pouvoir monter le peuple contre la République islamique par un travail psychologique, des activités sur Internet, l’argent et la mobilisation de mercenaires », a affirmé M. Khamenei, sans plus d’explications. « Les Américains et les Occidentaux ont fait des erreurs de calcul dans le passé (…). Aujourd’hui encore, ils font une erreur de calcul en pensant pouvoir opposer la nation iranienne à la République islamique », a-t-il ajouté.            « Punir » les responsables d’un effondrement meurtrier            M. Khamenei a tenu ces propos dans le sud de la capitale iranienne, Téhéran, devant une foule rassemblée au mausolée dédié à l’ayatollah Khomeiny, le fondateur de la République islamique, mort le 3 juin 1989. Il a aussi réitéré son appel à « punir » les responsables de l’effondrement de l’immeuble survenu le 23 mai.                           Le Guide suprême d’Iran, Ali Khamenei, salue la foule rassemblée pour l’anniversaire de la mort de l’ayatollah Khomeyni, dans le sud de Téhéran, le 4 juin 2022.  - / AFP                 Des manifestations nocturnes ont eu lieu après le drame dans plusieurs villes pour réclamer des poursuites contre les responsables de cette catastrophe, l’une des plus meurtrières depuis des années en Iran. La justice a affirmé avoir arrêté treize personnes, dont le maire d’Abadan, accusées d’être « responsables » du drame.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, l’effondrement d’un immeuble à Abadan suscite la colère                   Tensions après la saisie de deux pétroliers grecs            En outre, M. Khamenei a rejeté les accusations selon lesquelles l’Iran avait « volé » du pétrole lors de la saisie, par les forces iraniennes, le 27 mai, de deux pétroliers battant pavillon grec dans le Golfe. Athènes a dénoncé des actes « assimilables à de la piraterie » ; les Etats-Unis, la France et l’Allemagne ont exhorté l’Iran à relâcher les navires.              « [L’ennemi ]accuse l’Iran de vol (…), mais c’est vous qui avez volé notre pétrole », a dénoncé le Guide suprême. « Le pétrole iranien a été volé au large de la Grèce, puis les braves [soldats] de la République islamique se sont rattrapés en s’emparant du navire pétrolier ennemi. »            En vertu des sanctions européennes liées à la guerre en Ukraine, les autorités grecques avaient elles-mêmes saisi un pétrolier russe, le 19 avril, au large de l’île d’Eubée. La cargaison du tanker avait été alors été estimée à 115 000 tonnes de pétrole iranien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Iran arraisonne deux pétroliers grecs dans les eaux du Golfe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Luxemburg, icône rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/04/l-ayatollah-khamenei-accuse-l-ennemi-occidental-d-utiliser-les-manifestations-en-iran-pour-frapper-la-republique-islamique_6128949_3210.html"},"headline":"En Iran, l\u2019ayatollah Khamenei accuse l\u2019\u00ab\u00a0ennemi\u00a0\u00bb occidental d\u2019utiliser les manifestations pour \u00ab\u00a0frapper\u00a0\u00bb la R\u00e9publique islamique","dateCreated":"2022-06-04T14:19:14+02:00","datePublished":"2022-06-04T14:19:14+02:00","dateModified":"2022-06-04T15:05:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Le Guide supr\u00eame iranien s\u2019est exprim\u00e9, samedi, dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019anniversaire de la mort du fondateur de la R\u00e9publique islamique, l\u2019ayatollah Khomeyni.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/234/0/3000/1500/1342/671/60/0/9852795_cff68a7717bd401b896ffffee3ac1ae8-cff68a7717bd401b896ffffee3ac1ae8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/05/19-18">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Alors que les restrictions viennent d’être levées, les contaminations repartent à la hausse. Des experts recommandent le retour du masque en intérieur.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Portugal             Au Portugal, le sous-variant BA.5 d’Omicron inquiète      Alors que les restrictions viennent d’être levées, les contaminations repartent à la hausse. Des experts recommandent le retour du masque en intérieur.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 12h14    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un centre de dépistage du Covid-19, à Lisbonne, le 23 mai 2022.  JORGE MANTILLA / NURPHOTO VIA AFP               Les plages de l’Algarve voient revenir les premiers vacanciers, les ruelles escarpées de Lisbonne renouent avec les nuées de touristes et les festivals de musique font résonner leurs amplis. Au Portugal, le tourisme a retrouvé son niveau prépandémique et la plupart des restrictions ont été levées. Mais la dernière vague de Covid-19, attribuée à la propagation du sous-variant BA.5 d’Omicron, inquiète de plus en plus les autorités sanitaires. Au point que de nombreux experts plaident désormais pour le retour du masque en intérieur, voire en extérieur s’il y a foule.          Avec près de 30 000 nouveaux cas par jour, 592 décès en avril et 863 en mai, les chiffres de l’épidémie rappellent ceux du mois de février. Le 1er juin, 47 personnes sont mortes du Covid-19 en une seule journée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’arrivée de BA.4 et BA.5 en France va-t-elle entraîner une nouvelle vague de contaminations ?                 De très loin le pays de l’Union européenne le plus touché par la pandémie, selon le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies, et le deuxième au monde après Taïwan, le Portugal affiche une incidence de 3 559 cas par 100 000 habitants sur 14 jours (contre 405 en France), une positivité des tests de 54,4 %, et une mortalité de 43,6 par million d’habitants sur 14 jours (contre 12,1 en France). Les hôpitaux, eux, sont davantage épargnés que lors de vagues précédentes.          Les Portugais ont à peine eu le temps de savourer la levée de la plupart des mesures anti-Covid que les courbes se sont de nouveau affolées. Alors que l’obligation de porter le masque a été levée le 22 avril – à l’exception des transports en commun, des centres de santé et des résidences pour personnes âgées –, le 19 mai, la directrice générale de la santé publique, Graça Freitas, recommandait déjà son retour dans les bureaux et lors des événements en plein air. « Si je suis seule dans mon bureau, la fenêtre ouverte, je ne mets pas de masque. Si quelqu’un entre dans mon bureau, je mets un masque », a-t-elle expliqué de façon très schématique lors d’une interview sur la chaîne de télévision TVI.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, le gouvernement échoue à imposer la vaccination obligatoire contre le Covid-19                 Face à l’incompréhension des habitants, la ministre de la santé, Marta Temido, a exclu le retour au port obligatoire et généralisé du masque, et Mme Freitas a estimé qu’« à ce stade, une recommandation [était] suffisante ». Le Portugal fait en effet partie du peloton de tête des pays les plus vaccinés d’Europe – près de 95 % de la population adulte a reçu deux doses, et 76 % en ont reçu trois. Mais la directrice de la santé publique a souligné que le nouveau sous-variant se transmettait « encore plus que vite » et avait « la capacité d’échapper à notre système immunitaire », tout en précisant qu’il ne semblait pas plus grave.        Il vous reste 36.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/04/au-portugal-le-sous-variant-ba-5-d-omicron-inquiete_6128944_3244.html"},"headline":"Au Portugal, le sous-variant BA.5 d\u2019Omicron inqui\u00e8te","dateCreated":"2022-06-04T12:14:58+02:00","datePublished":"2022-06-04T12:14:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Portugal"],"keywords":["International","Europe","Portugal","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"Alors que les restrictions viennent d\u2019\u00eatre lev\u00e9es, les contaminations repartent \u00e0 la hausse. Des experts recommandent le retour du masque en int\u00e9rieur.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1311/0/9750/4875/1342/671/60/0/6c61e71_1654326465930-075-mantilla-notitle220523-nppmg.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Portugal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/portugal/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-19">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Un collectif rassemblant plus de 180 associations écologistes, organisations syndicales et élus locaux doit manifester, dimanche, contre les nombreux projets de nouveaux parcs dans la région, la plus densément équipée d’Espagne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Espagne             En Galice, des écologistes protestent contre « l’invasion éolienne »      Un collectif rassemblant plus de 180 associations écologistes, organisations syndicales et élus locaux doit manifester, dimanche, contre les nombreux projets de nouveaux parcs dans la région, la plus densément équipée d’Espagne.          Par Sandrine Morel(Saint-Jacques-de-Compostelle (Espagne), envoyée spéciale)         Publié hier à 11h58, mis à jour à 03h10    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                A La Baña, commune agricole de 3 500 habitants située à 30 kilomètres au nord de Saint-Jacques-de-Compostelle, Nely Pisco a préparé la pancarte qu’elle brandira lors de la manifestation prévue ce dimanche 5 juin dans la capitale de la région contre « l’invasion éolienne ». « A cause du capital, on nous chasse de nos terres » est le mot d’ordre choisi par cette enseignante et conductrice de bus, présidente de l’association Fonte Seca, créée en 2020 pour lutter contre la prolifération des projets de parcs éoliens dans la région.          « On va mettre des moulins de 220 mètres de haut à 500 mètres de nos maisons, le minimum fixé par la loi, lance, en colère, cette mère de deux enfants, qui possède des terrains forestiers plantés d’eucalyptus menacés d’expropriation, des champs de maïs et quelques cochons et poules. Le pire est l’eau : nous buvons directement une eau de source pure et non traitée, ici. Or, pour installer ces gigantesques aérogénérateurs, les fondations couperont forcément le cours d’eau. »                         Des éoliennes à La Corogne (Galice), en avril 2009.  MARCO CRISTOFORI / ROBERTHARDING VIA AFP               Dans sa commune, pas moins de six projets de parcs éoliens ont été déposés ces dernières années, représentant une quarantaine d’aérogénérateurs. « Au total, près de 60 % de la surface totale de La Baña est affectée. C’est insensé. Aussi bien à cause du stress que cela provoquera pour le bétail que des problèmes cardiaques et neurologiques pour les riverains, qui subiront le vrombissement infernal et constant des pales. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Electricité : la libéralisation du marché européen suscite des critiques                 Organisée par la plate-forme « Eoliennes, comme ça non », rassemblant plus de 180 associations écologistes, organisations syndicales et élus locaux, la manifestation de dimanche à Saint-Jacques-de-Compostelle, dernière d’une liste qui ne cesse de s’allonger en Espagne, a choisi pour slogan « Nous avons des alternatives ». « Nous ne sommes pas contre les éoliennes, nous demandons simplement une planification rationnelle de ces installations et un changement de modèle qui priorise d’abord l’efficience et l’économie énergétique », explique Belen Rodriguez, porte-parole de la principale association écologiste de Galice, créé en 1974, Adega.          « En Galice, les éoliennes sont devenues invasives : il y a plus de 300 projets en attente en ce moment, du fait de la manne attendue des fonds du plan de relance Next Generation. Or ils ne sont pas inoffensifs pour l’environnement, que ce soit parce que d’immenses zones d’agriculture et d’élevage extensifs seront affectées, ou parce qu’ils menacent des espèces et une biodiversité nécessaires pour faire face au défi climatique », poursuit-elle.        Il vous reste 52.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/04/en-galice-des-ecologistes-protestent-contre-l-invasion-eolienne_6128940_3244.html"},"headline":"En Galice, des \u00e9cologistes protestent contre \u00ab\u00a0l\u2019invasion \u00e9olienne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-04T11:58:58+02:00","datePublished":"2022-06-04T11:58:58+02:00","dateModified":"2022-06-05T03:10:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Espagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","International","Europe","Espagne"],"description":"Un collectif rassemblant plus de 180\u00a0associations \u00e9cologistes, organisations syndicales et \u00e9lus locaux doit manifester, dimanche, contre les nombreux projets de nouveaux parcs dans la r\u00e9gion, la plus dens\u00e9ment \u00e9quip\u00e9e d\u2019Espagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Saint-Jacques-de-Compostelle (Espagne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/314/0/3775/1887/1342/671/60/0/eaae30d_1654390221684-024-1885278.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/05/19-20">
<filnamedate="20220605"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220605"><AAMMJJHH="2022060519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le réalisateur, dont l’œuvre fut marquée par un goût pour la provocation et pour la recherche, arrêta sa carrière à la fin des années 1970 et devint rabbin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique « L’un défend les prédateurs d’en haut, l’autre les prédateurs d’en bas » : à Hénin-Beaumont, Marine Le Pen renvoie dos à dos Macron et Mélenchon                   Politique Législatives : les autonomistes polynésiens favoris après le premier tour                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                   Politique  Article réservé à nos abonnés Pierre Baudis, le dernier de la dynastie toulousaine, candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie A la gare du Nord, à Paris, le trafic ferroviaire reprend après de fortes perturbations                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique Succession : la veuve, le beau-fils et le logement familial   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En mettant en examen l’ex-patron du Louvre, la justice envoie un signal fort à ceux qui achètent et vendent des antiquités qui pourraient être issues de pillages »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le président, il est urgent d’adopter un plan de lutte contre les violences sexuelles à la mesure de l’ampleur de ce crime »   Faye Tadros Avocate et secrétaire nationale de Choisir la cause des femmes              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Disparitions              Uri Zohar, représentant de la renaissance du cinéma israélien dans les années 1960, est mort      Le réalisateur, dont l’œuvre fut marquée par un goût pour la provocation et pour la recherche, arrêta sa carrière à la fin des années 1970 et devint rabbin.          Par Jacques Mandelbaum         Publié hier à 11h24    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            