<FILE-date="2022/09/22/19">

<article-nb="2022/09/22/19-1">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le président russe, Vladimir Poutine, a annoncé la mobilisation partielle de 300 000 réservistes, mercredi. Dans plusieurs villes du pays, des manifestants se sont regroupés pour s’y opposer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                          International       Guerre en Ukraine             Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle      vidéo   Le président russe, Vladimir Poutine, a annoncé la mobilisation partielle de 300 000 réservistes, mercredi. Dans plusieurs villes du pays, des manifestants se sont regroupés pour s’y opposer.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h55, mis à jour à 18h55        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le 21 septembre, 1 332 personnes ont été arrêtées dans des manifestations, selon OVD-Info, une organisation spécialisée dans le décompte des arrestations en Russie. Ils protestaient contre la mobilisation partielle décrétée par le président russe, Vladimir Poutine, le même jour. Les regroupements ont eu lieu dans au moins trente-huit villes du pays. Il s’agit des plus importantes protestations en Russie depuis celles qui avaient suivi l’annonce de l’offensive de Moscou en Ukraine, à la fin de février.            Le ministère de l’intérieur russe, cité par l’agence Interfax, a affirmé dans la soirée de mercredi avoir réprimé « des tentatives d’organisation de rassemblements non autorisés ». « Toutes ont été stoppées et les personnes qui ont commis ces violations ont été arrêtées et emmenés dans les unités de police territoriales pour enquête et poursuites judiciaires », a-t-il dit.            Signe de l’inquiétude de nombreux Russes, les sites des compagnies aériennes ont été pris d’assaut après l’allocution de M. Poutine, mercredi. Au total, un demi-million de personnes sont parties depuis l’invasion de l’Ukraine, en février, a noté le porte-parole de la Commission européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je préfère aller en taule plutôt qu’en Ukraine » : en Russie, le choc de la mobilisation militaire                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brasilia, geste capital  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/22/des-russes-manifestent-ou-fuient-apres-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle_6142780_3210.html"},"headline":"Des Russes manifestent ou fuient apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation partielle","dateCreated":"2022-09-22T18:55:12+02:00","datePublished":"2022-09-22T18:55:12+02:00","dateModified":"2022-09-22T18:55:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 la mobilisation partielle de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes, mercredi. Dans plusieurs villes du pays, des manifestants se sont regroup\u00e9s pour s\u2019y opposer.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/3112d5b_67fc39d34ea14d5bb2817f3a50264c8d-b3b1ba2e44e5458e9086eb3165ae1361-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Des Russes manifestent ou fuient apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation partielle","uploadDate":"2022-09-22T18:55:12+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dw2s9?pubtool=oembed","duration":"03:09"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/3112d5b_67fc39d34ea14d5bb2817f3a50264c8d-b3b1ba2e44e5458e9086eb3165ae1361-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-2">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’Allemagne est prête à accueillir des déserteurs de l’armée russe « menacés de grave répression », a déclaré, jeudi, la ministre de l’intérieur allemande, Nancy Faeser. La Commission européenne appelle les pays membres de l’UE à s’accorder sur une position commune s’agissant des demandes d’entrée des citoyens russes qui fuient leur pays en raison du conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 22 septembre                    Le contexte          Image de couverture :  Un pompier réconforte une femme qui vient de perdre son enfant dans le bombardement d’un bus dans la région de Donetsk, le 22 septembre 2022.   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          L’Ukraine et la Russie ont procédé à un échange de prisonniers militaires, le plus important depuis le début de l’offensive, le 24 février. Deux cent quinze personnes ont été libérées au total côté ukrainien, parmi lesquelles 188 « héros » ayant défendu l’aciérie Azovstal à Marioupol (dont 108 membres du régiment Azov). La Russie, quant à elle, a récupéré 55 prisonniers, dont l’ex-député Viktor Medvedtchouk, un proche du président russe, Vladimir Poutine, accusé de haute trahison en Ukraine.Vladimir Poutine a décrété mercredi une « mobilisation partielle », mesure jugée « urgente et nécessaire ». Trois cent mille réservistes sont concernés dans un premier temps, en priorité des citoyens ayant une expérience militaire, âgés de 65 ans pour les plus vieux. La police a procédé à l’arrestation de 1 332 personnes lors de manifestations qui ont suivi l’annonce de M. Poutine, selon OVD-Info, organisation spécialisée dans le décompte des arrestations.Dans une adresse à la nation, M. Poutine s’est dit prêt à utiliser « tous les moyens » dans son arsenal face à l’Occident, qu’il a accusé de vouloir « détruire » la Russie. Il a accusé l’Occident, notamment l’OTAN, d’être à l’origine d’un « chantage nucléaire », renversant les accusations le visant. « Ce n’est pas du bluff », a-t-il assuré. « Il est impossible de gagner une guerre nucléaire et il ne faut pas la mener », a répliqué le président américain, Joe Biden, à la tribune de l’ONU.Il faut « tenir notre ligne » face au « chantage » du président russe, a déclaré le président français, Emmanuel Macron, dans un entretien à BFM-TV diffusé jeudi 22 septembre.Les ministres des affaires étrangères du G7 ont condamné « la dernière escalade » de Moscou dans le conflit en Ukraine, « y compris la mobilisation partielle de réservistes et la rhétorique nucléaire irresponsable », dans un communiqué publié dans la nuit de mercredi à jeudi.S’exprimant, mercredi, par visioconférence lors de l’Assemblée générale annuelle des Nations unies, M. Zelensky a exigé un « juste châtiment » contre Moscou – un mot qu’il a prononcé quinze fois –, dénonçant avec force l’invasion de son pays par les troupes russes et appelant à la mise en place d’un tribunal spécial afin de juger Moscou « pour son crime d’agression contre notre Etat ». Il a également appelé l’ONU à retirer son droit de veto à la Russie.Six personnes ont été tuées et six autres ont été blessées lors du bombardement d’un marché couvert à Donetsk, a annoncé le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine, jeudi sur Telegram.Vitali Kim, le gouverneur de Mykolaïv, a détaillé sur Telegram les dégâts causés par des bombardements dans la région.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. Alain Franchon : « Présenter le Sud global comme un bloc d’opposition anti-occidental est une caricature »         Récit. « Je préfère aller en taule plutôt qu’en Ukraine » : en Russie, le choc de la mobilisation militaire         Décryptages. Russie : la mobilisation « partielle », un pari militaire loin d’être gagné         Tchat. Emmanuel Grynszpan « La peur d’une réaction très négative de la société russe a jusqu’à présent convaincu Poutine de ne pas effectuer une mobilisation générale »         Factuel. L’annonce d’une mobilisation partielle en Russie, « nouveau signe du désarroi » de Vladimir Poutine, selon la communauté internationale         Synthèse. Entre la Russie et l’Occident, Emmanuel Macron s’en prend aux non-alignés         A l’ONU, Emmanuel Macron a fustigé les Etats qui se revendiquent du non-alignement pour rester neutres face à la guerre en Ukraine.         Vidéo. A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »         Tribune. Laura Petiot : « Le recours au lexique militaire permet de justifier le détournement de certains procédés et outils législatifs »         Témoignages.  « Ces images des charniers d’Izioum, ces corps exhumés, cette main décomposée avec un bracelet jaune et bleu, ne me quittent plus »                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 22 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-22T16:01:26+00:00","coverageEndTime":"2022-09-23T04:01:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","description":"L\u2019Allemagne est pr\u00eate \u00e0 accueillir des d\u00e9serteurs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0menac\u00e9s de grave r\u00e9pression\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, la ministre de l\u2019int\u00e9rieur allemande, Nancy Faeser. La Commission europ\u00e9enne appelle les pays membres de l\u2019UE \u00e0 s\u2019accorder sur une position commune s\u2019agissant des demandes d\u2019entr\u00e9e des citoyens russes qui fuient leur pays en raison du conflit en Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le début de la guerre ; l’Allemagne prête à accueillir des déserteurs russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Allemagne est pr\u00eate \u00e0 accueillir des d\u00e9serteurs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0menac\u00e9s de grave r\u00e9pression\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, la ministre de l\u2019int\u00e9rieur allemande, Nancy Faeser. La Commission europ\u00e9enne appelle les pays membres de l\u2019UE \u00e0 s\u2019accorder sur une position commune s\u2019agissant des demandes d\u2019entr\u00e9e des citoyens russes qui fuient leur pays en raison du conflit en Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/0/0/3500/2558/1342/980/3/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-22T16:01:26+00:00"
,"endDate":"2022-09-23T04:01:26+00:00"
  Des Russes interpell\u00e9s lors des manifestations contre la mobilisation partielle se sont vu imposer un ordre de conscription pendant leur d\u00e9tention, rapporte le groupe de d\u00e9fense des droits OVD-Info. \u00c0 Moscou, un manifestant a appris qu\u2019il risquait une peine de dix ans de prison s\u2019il s\u2019y opposait. Selon OVD-Info, au moins 1\u00a0310 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.          En vertu de la loi f\u00e9d\u00e9rale russe, il est interdit aux citoyens qui sont inscrits dans l\u2019arm\u00e9e de quitter leur lieu de r\u00e9sidence sans l\u2019autorisation des commissariats militaires et des organes ex\u00e9cutifs f\u00e9d\u00e9raux. En cas de non-respect, la loi pr\u00e9voit des peines de prison de plusieurs ann\u00e9es et de lourdes amendes. \u00ab\u00a0Des informations ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues de quinze d\u00e9partements de police selon lesquelles les hommes d\u00e9tenus ont re\u00e7u une convocation au bureau d\u2019enregistrement et d\u2019enr\u00f4lement militaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 OVD-Info dans un communiqu\u00e9. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, n\u2019a pas d\u00e9menti ces informations, se contentant de dire\u00a0: \u00ab\u00a0Cela n\u2019est pas contraire \u00e0 la loi.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestants arr\u00eat\u00e9s par la police ont re\u00e7u l\u2019ordre de s\u2019enr\u00f4ler dans l\u2019arm\u00e9e, selon une ON...","dateModified":"2022-09-22T16:49:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T16:35:22+00:00","articleBody":"                     Un char russe d\u00e9truit dans le village de Kamyanka, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 22 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Dans le village de Kamyanka, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 22 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/8f44133_1663864465165-2022-09-22t162053z-1527704310-rc2cmw9ogljt-rtrmadp-3-ukrainecrisis-recaptured-village.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T16:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T16:32:37+00:00","articleBody":"     Quelque dix mille Russes se sont port\u00e9s volontaires pour participer \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine sans attendre de recevoir leurs convocations dans le cadre de la mobilisation partielle annonc\u00e9e mercredi, rapportent, jeudi, les agences russes en citant l\u2019\u00e9tat-major. Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a sign\u00e9, mercredi, le premier d\u00e9cret de mobilisation du pays depuis la seconde guerre mondiale. Son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a dit viser le recrutement de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes disposant d\u2019une exp\u00e9rience militaire.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix mille volontaires ont demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s en Ukraine en vingt-quatre\u00a0heures, selon l\u2019arm\u00e9e ru...","dateModified":"2022-09-22T16:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T16:03:31+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a rejet\u00e9, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, les accusations occidentales concernant la guerre en Ukraine, s\u2019en prenant \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Kiev doit son impunit\u00e9 \u00e0 ses partenaires occidentaux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre russe devant ses homologues dont Dmytro Kouleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.          Le ministre a profit\u00e9 de la tribune pour lancer une diatribe contre \u00ab\u00a0l\u2019Etat totalitaire nazi\u00a0\u00bb en place selon lui \u00e0 Kiev et l\u2019impunit\u00e9 de l\u2019Ukraine pour ses agissements depuis 2014. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s avec la connivence d\u2019organisations internationales des droits de l\u2019Homme ont couvert les crimes commis par le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 M. Lavrov en \u00e9cho \u00e0 ses pairs qui ont eux \u00e9voqu\u00e9 les abus de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine et condamn\u00e9 l\u2019invasion.          M.\u00a0Lavrov, qui ne s\u2019\u00e9tait pas exprim\u00e9 en public en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, a \u00e9galement rejet\u00e9 d\u2019avance le travail de la Cour p\u00e9nale internationale dans laquelle la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a aucune confiance\u00a0\u00bb, a-t-il dit. La d\u00e9cision de lancer l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale, comme le qualifie Moscou, \u00e9tait \u00ab\u00a0in\u00e9vitable\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant l\u2019ONU, Sergue\u00ef Lavrov rejette les accusations occidentales","dateModified":"2022-09-22T16:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T15:20:14+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 contraindre le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 rendre des comptes pour son invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0On ne peut pas laisser Poutine s\u2019en tirer comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, d\u00e9non\u00e7ant le fait que la Russie avait \u00ab\u00a0mis en pi\u00e8ces l\u2019ordre international\u00a0\u00bb. M.\u00a0Blinken s\u2019exprimait lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur l\u2019Ukraine, en pr\u00e9sence de la Russie. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque membre du Conseil devrait envoyer un message clair indiquant que ces menaces nucl\u00e9aires irr\u00e9fl\u00e9chies doivent cesser imm\u00e9diatement.\u00a0\u00bb M.\u00a0Blinken a \u00e9num\u00e9r\u00e9 plusieurs all\u00e9gations de crimes de guerre et d\u2019autres atrocit\u00e9s et a appel\u00e9 les pays qui ne se sont pas encore prononc\u00e9s \u00e0 les d\u00e9noncer comme un affront \u00e0 l\u2019ordre international.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne peut pas laisser Poutine s\u2019en tirer\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Blinken \u00e0 l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-22T15:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T14:45:23+00:00","articleBody":"    La Chine a-t-elle des relations diplomatiques avec l'Ukraine. Il y a-t-il un ambassadeur de Chine \u00e0 Kiev?    HBM         Bonjour HBM,          Oui, il s\u2019appelle Fan Xianrong. Au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, l\u2019ambassade de Chine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 Lviv. Puis dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene chinoise CGTN, il a soulign\u00e9 l\u2019importance des pourparlers en cours entre la Russie et l\u2019Ukraine, pour mettre fin au conflit.          En ao\u00fbt, il a protest\u00e9 apr\u00e8s la cr\u00e9ation d\u2019un groupe \u00e0 la Rada (le Parlement ukrainien) d\u2019amiti\u00e9 ukraino-ta\u00efwanais, rapportait Newsweek.          De son c\u00f4t\u00e9, dans un entretien au South China Morning Post, Volodymyr Zelensky a exhort\u00e9 P\u00e9kin \u00e0 utiliser son pouvoir \u00e9conomique et politique pour pousser Moscou \u00e0 se conformer aux normes internationales. Il dit \u00e9galement esp\u00e9rer que la Chine et d\u2019autres pays \u00ab\u00a0s\u2019uniront\u00a0\u00bb pour soutenir la reconstruction de l\u2019Ukraine.          Mais Xi Jinping et Vladimir Poutine n\u2019ont cess\u00e9 de se rapprocher ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mus par une m\u00e9fiance partag\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Occident et le rejet de ce qu\u2019ils per\u00e7oivent comme une volont\u00e9 d\u2019h\u00e9g\u00e9monie des Etats-Unis sur le monde. Ce rapprochement a \u00e9t\u00e9 formalis\u00e9 par l\u2019affirmation d\u2019un partenariat strat\u00e9gique \u00ab\u00a0sans limite\u00a0\u00bb entre leurs deux pays lors d\u2019un sommet \u00e0 P\u00e9kin le 4\u00a0f\u00e9vrier, soit vingt jours seulement avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Depuis, la Chine a toutefois pris soin de ne fournir aucune aide mat\u00e9rielle directe \u00e0 la Russie susceptible de lui valoir des sanctions occidentales.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, confirme son soutien \u00e0 Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T15:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T14:05:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne est pr\u00eate \u00e0 accueillir des d\u00e9serteurs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0menac\u00e9s de grave r\u00e9pression\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de l\u2019int\u00e9rieur allemande, Nancy Faeser, dans un entretien paru jeudi dans le quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung, au lendemain d\u2019une annonce de mobilisation de r\u00e9servistes russes pour combattre en Ukraine. Le ministre de la justice, Marco Buschmann, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi sur Twitter, que les Russes fuyant leur pays \u00e9taient \u00ab\u00a0les bienvenus\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne pr\u00eate \u00e0 accueillir des d\u00e9serteurs russes","dateModified":"2022-09-22T14:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T13:43:40+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devra s\u2019accorder sur une position commune s\u2019agissant des demandes d\u2019entr\u00e9e des citoyens russes qui fuient leur pays en raison du conflit en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, la Commission europ\u00e9enne. Les Etats membres pourront examiner les demandes au cas par cas, en tenant compte des droits fondamentaux et de la l\u00e9gislation relative \u00e0 la proc\u00e9dure d\u2019asile, a-t-elle toutefois pr\u00e9cis\u00e9.          Au total, un demi-million de personnes sont parties depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier, a not\u00e9 le porte-parole de la Commission. \u00ab\u00a0Il y a eu des protestations dans un certain nombre de villes \u00e0 travers la Russie. Cela montre que les Russes expriment leur m\u00e9contentement\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Peter Stano, avant de rappeler\u00a0:           En tant qu\u2019Union europ\u00e9enne, en principe, nous sommes solidaires des citoyens russes qui ont le courage et la bravoure de montrer leur opposition \u00e0 ce que fait le r\u00e9gime, surtout quand il s\u2019agit de cette guerre ill\u00e9gale en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne appelle ses membres \u00e0 s\u2019accorder sur les arriv\u00e9es de ressortissants russes \u00e0 se...","dateModified":"2022-09-22T13:46:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T13:09:04+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union interne du Fidesz, le premier ministre hongrois, le nationaliste Viktor Orban, a appel\u00e9 les membres du groupe \u00ab\u00a0\u00e0 faire tout leur possible pour s\u2019assurer que l\u2019Europe l\u00e8ve les sanctions au plus tard avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, mercredi, Magyar Nemzet, un journal favorable au gouvernement, au moment m\u00eame o\u00f9 Bruxelles en envisage de nouvelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Viktor Orban veut une lev\u00e9e des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019ici \u00e0 la fin de\u00a0l\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-09-22T13:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T12:56:09+00:00","articleBody":"           A Vaalimaa, au poste frontalier entre la Finlande et la Russie, le 22\u00a0septembre\u00a02022. OLIVIER MORIN \/ AFP           Les passages frontaliers vers la Finlande et la G\u00e9orgie depuis la Russie se sont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9s\u00a0\u00bb au cours de la nuit, ont annonc\u00e9, jeudi, les autorit\u00e9s locales. Alors que la Finlande a fait savoir, jeudi matin, que les passages \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Russie \u00e9taient en augmentation, des files d\u2019attente se sont \u00e9galement form\u00e9es aux postes-fronti\u00e8res avec la G\u00e9orgie.                Au poste de contr\u00f4le de Zemo Lars, \u00e0 la fronti\u00e8re russo-g\u00e9orgienne, le 21\u00a0septembre\u00a02022. RFE\/RL'S GEORGIAN SERVICE \/ VIA REUTERS           Dans la partie nord de la Norv\u00e8ge, le nombre de passages frontaliers n\u2019a pas \u00e9volu\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Soelve Solheim, chef de section pour le contr\u00f4le op\u00e9rationnel de l\u2019immigration, \u00e0 Reuters.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/a743299_5259362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les passages frontaliers en hausse au d\u00e9part de la Russie","dateModified":"2022-09-22T13:16:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T12:33:28+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9, jeudi sur Telegram, la Turquie et l\u2019Arabie saoudite pour leur r\u00f4le dans la r\u00e9cente lib\u00e9ration des prisonniers. Le pr\u00e9sident ukrainien a notamment expliqu\u00e9\u00a0:           L\u2019Ukraine a renvoy\u00e9 215\u00a0h\u00e9ros de la captivit\u00e9 russe. Nous appr\u00e9cions grandement la contribution de tous ceux qui ont particip\u00e9 au sauvetage des d\u00e9fenseurs et nous ne l\u2019oublierons jamais. Merci au pr\u00e9sident de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, pour avoir dirig\u00e9 ce processus.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien a remerci\u00e9 la Turquie et l\u2019Arabie saoudite pour leur r\u00f4le dans la lib\u00e9ration de...","dateModified":"2022-09-22T12:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T11:58:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a partag\u00e9 des photos des citoyens ukrainiens qui ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s par la Russie lors du plus grand \u00e9change de prisonniers depuis le d\u00e9but de la guerre. Il a \u00e9crit sur Telegram\u00a0:           Les n\u00f4tres. Libre. Nous continuons \u00e0 travailler pour ramener tous les Ukrainiens de la captivit\u00e9 russe. Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien a post\u00e9 des photographies des prisonniers de guerre lib\u00e9r\u00e9s","dateModified":"2022-09-22T12:12:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T11:45:25+00:00","articleBody":"           Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Denys Monastyrsky (2e \u00e0 gauche), s\u2019entretient avec le commandant du r\u00e9giment Azov Denys Prokopenko (2e\u00a0\u00e0 droite), qui a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 lors d\u2019un \u00e9change de prisonniers entre la Russie et l\u2019Ukraine, \u00e0 Tchernihiv, en Ukraine, le 21\u00a0septembre\u00a02022 dans la soir\u00e9e. AP                 Une capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o, publi\u00e9e le 22\u00a0septembre\u00a02022, montre des prisonniers de guerre lib\u00e9r\u00e9s de la captivit\u00e9 russe, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, en Ukraine. NATIONAL POLICE OF UKRAINE \/ VIA REUTERS                 Cette photographie publi\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens, le 22\u00a0septembre\u00a02022, montre le prisonnier de guerre ukrainien Mykhailo Dianov apr\u00e8s un \u00e9change de prisonniers dans la r\u00e9gion de Tchernihiv. HANDOUT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/3b688ff_b18b84ce8bc34991a929a059b5701fc8-b18b84ce8bc34991a929a059b5701fc8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des prisonniers de guerre lib\u00e9r\u00e9s de la captivit\u00e9 russe arriv\u00e9s \u00e0 Tchernihiv","dateModified":"2022-09-22T11:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T11:25:34+00:00","articleBody":"           La ministre allemande de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, et son homologue fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de bienvenue avec les honneurs militaires, le 22\u00a0septembre\u00a02022, dans la cour du minist\u00e8re de la d\u00e9fense \u00e0 Berlin. JOHN MACDOUGALL \/ AFP           L\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine va se poursuivre, en \u00e9quipement et en formation, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre fran\u00e7ais des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Berlin avec son homologue allemande, Christine Lambrecht.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/dff41a4_5257906-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide militaire fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine va se poursuivre, a d\u00e9clar\u00e9 S\u00e9bastien Lecornu","dateModified":"2022-09-22T11:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T10:45:27+00:00","articleBody":"     Six\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et six autres,\u00a0bless\u00e9es, lors du bombardement d\u2019un march\u00e9 couvert \u00e0 Donetsk, a annonc\u00e9 le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six morts lors du bombardement d\u2019un march\u00e9 couvert \u00e0 Donetsk, selon le maire de la ville","dateModified":"2022-09-22T16:20:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T10:34:20+00:00","articleBody":"     Le co\u00fbt pour l\u2019Ukraine de l\u2019invasion russe, d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, est estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0milliards de dollars (1\u00a0013\u00a0milliards d\u2019euros), a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00e0 Berlin le conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident ukrainien, Oleg Ustenko, lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le conseil allemand des affaires internationales.          Pour l\u2019ann\u00e9e en cours, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0s\u2019attendent \u00e0 une baisse importante [du] PIB [de l\u2019Ukraine]\u00a0\u00bb, estim\u00e9e \u00ab\u00a0entre 35\u00a0% et 40\u00a0%, soit la plus forte baisse [du] PIB [de l\u2019Ukraine] depuis 1991\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9plor\u00e9 M. Ustenko. Le d\u00e9ficit budg\u00e9taire se creuserait, selon ce conseiller de M. Zelensky, d\u2019\u00ab\u00a0environ 5\u00a0milliards d\u2019euros par mois\u00a0\u00bb. En\u00a02023, le d\u00e9ficit pourrait atteindre 40\u00a0milliards de dollars, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le co\u00fbt pour Kiev de l\u2019invasion russe estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0milliards de dollars ","dateModified":"2022-09-22T10:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T10:18:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous n\u2019aurons pas de repos tant que l\u2019Ukraine ne l\u2019emportera pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, jeudi, dans un tweet accompagn\u00e9 du communiqu\u00e9 de son discours \u00e9nonc\u00e9 la veille devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU. Lors de cette rencontre, Liz Truss a rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0des armes barbares sont utilis\u00e9es [en Ukraine] pour tuer et mutiler des personnes, le viol est utilis\u00e9 comme instrument de guerre, des familles sont d\u00e9chir\u00e9es\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine \u00ab\u00a0essaie d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de donner une apparence de d\u00e9mocratie \u00e0 un r\u00e9gime sans droits de l\u2019homme ni libert\u00e9s, a soulign\u00e9 la premi\u00e8re ministre. Cela ne fonctionnera pas. L\u2019alliance internationale est forte, et l\u2019Ukraine est forte.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019aurons pas de repos tant que l\u2019Ukraine ne l\u2019emportera pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re m...","dateModified":"2022-09-22T10:36:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T09:43:31+00:00","articleBody":"     Dmitri Medvedev, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe, et actuellement vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019establishment occidental \u2013 tous les citoyens des pays de l\u2019OTAN en g\u00e9n\u00e9ral \u2013 doivent comprendre que la Russie a choisi sa propre voie. Il n\u2019y a pas de retour en arri\u00e8re possible\u00a0\u00bb.          Le vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie a, par ailleurs, confirm\u00e9 que \u00ab\u00a0des r\u00e9f\u00e9rendums aur[aie]nt lieu et les r\u00e9publiques du Donbass et d\u2019autres territoires seront admis en Russie. La protection de tous les territoires qui ont adh\u00e9r\u00e9 sera consid\u00e9rablement renforc\u00e9e par les forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb.          Dmitri Medvedev a ajout\u00e9\u00a0:           La Russie a annonc\u00e9 que non seulement les capacit\u00e9s de mobilisation, mais aussi toutes les armes russes, y compris les armes nucl\u00e9aires strat\u00e9giques et les armes bas\u00e9es sur de nouveaux principes, pourraient \u00eatre utilis\u00e9es pour une telle protection. Par cons\u00e9quent, divers idiots \u00e0 la retraite avec des galons de g\u00e9n\u00e9raux n\u2019ont pas besoin de nous effrayer en discutant d\u2019une attaque de l\u2019OTAN contre la Crim\u00e9e. L\u2019hypersonique est capable d\u2019atteindre des cibles en Europe et aux Etats-Unis beaucoup plus rapidement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie a choisi sa propre voie. Il n\u2019y a pas de retour en arri\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Medved...","dateModified":"2022-09-22T10:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T09:20:58+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 ont condamn\u00e9 \u00ab\u00a0la derni\u00e8re\u00a0escalade\u00a0\u00bb de Moscou dans le conflit en Ukraine \u00ab\u00a0y compris la mobilisation partielle de r\u00e9servistes et la rh\u00e9torique nucl\u00e9aire irresponsable\u00a0\u00bb, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi.          Les ministres de l\u2019Allemagne, du Canada, des Etats-Unis, de la France, de l\u2019Italie, du Japon et du Royaume-Uni, ainsi que le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, ont \u00e9galement condamn\u00e9 \u00ab\u00a0les r\u00e9f\u00e9rendums fictifs sur le territoire souverain de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, annonc\u00e9s par les autorit\u00e9s prorusses dans la r\u00e9gion occup\u00e9e du Donbass. Le vote \u00ab\u00a0ne peut pas \u00eatre libre ou juste\u00a0\u00bb alors que les forces russes sont pr\u00e9sentes, ont-ils ajout\u00e9.          Le G7 devrait \u00ab\u00a0prendre de nouvelles sanctions cibl\u00e9es\u00a0\u00bb et va \u00ab\u00a0maintenir une pression \u00e9conomique et politique soutenue sur la Russie\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous allons \u00e9tudier et adopter de nouvelles mesures restrictives, tant personnelles que sectorielles\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Borrell sur Twitter.                    Les ministres ont \u00e9galement r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement \u00e0 \u00ab\u00a0finaliser les pr\u00e9parations\u00a0\u00bb pour la mise en place d\u2019un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe. Ils ont enfin appel\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0rendre le contr\u00f4le\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, frapp\u00e9e ces derni\u00e8res semaines par des bombardements, dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres du G7 condamnent \u00ab\u00a0la derni\u00e8re escalade\u00a0\u00bb russe et promettent de nouvelles sanctions","dateModified":"2022-09-22T09:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T08:53:20+00:00","articleBody":"     Le chef des affaires internationales des gardes-fronti\u00e8res finlandais, Matti Pitkaniitty, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi sur Twitter, que \u00ab\u00a0le trafic \u00e0 la fronti\u00e8re finno-russe s\u2019est intensifi\u00e9 pendant la nuit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Hier, 4\u00a0824\u00a0Russes sont arriv\u00e9s en Finlande par la fronti\u00e8re orientale. La semaine derni\u00e8re mercredi\u00a03\u00a0133. Le nombre d\u2019hier est inf\u00e9rieur au week-end normal\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9, ajoutant que la \u00ab\u00a0situation [\u00e9tait] sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trafic arrivant \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Finlande et la Russie s\u2019est \u00ab\u00a0intensifi\u00e9\u00a0\u00bb dans la nui...","dateModified":"2022-09-22T09:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T08:42:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre devoir, c\u2019est de tenir notre ligne, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019aider l\u2019Ukraine, comme on le fait, \u00e0 prot\u00e9ger son territoire, jamais \u00e0 pouvoir agresser la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 BFM-TV dans l\u2019avion qui le ramenait, mercredi, de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, qui s\u2019est tenue \u00e0 New York. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en guerre avec la Russie\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, qui a dit qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019aurait [pas] quelque propos qui soit qui participerait d\u2019une escalade\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il y a aujourd\u2019hui une escalade qui est prise par la Russie, \u00e0 plusieurs \u00e9gards\u00a0: la mobilisation partielle (\u2026) et ce discours belliqueux, cette menace, qui a vocation \u00e0 intimider ou \u00e0 rappeler que la Russie est une puissance dot\u00e9e [de l\u2019arme nucl\u00e9aire]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident. \u00ab\u00a0De mani\u00e8re \u00e9vidente, c\u2019est du chantage et, de mani\u00e8re \u00e9vidente, [Vladimir Poutine] dispose de ces armes et le risque est toujours l\u00e0. Mais c\u2019est aussi un moyen de pression\u00a0\u00bb, a-t-il nuanc\u00e9.          Emmanuel Macron a \u00e9galement ajout\u00e9\u00a0:           Il y a une contre-offensive par le sud et le nord qui a d\u00e9stabilis\u00e9 le front russe, c\u2019est le premier \u00e9l\u00e9ment. La situation \u00e9conomique russe est d\u2019\u00e9vidence plus complexe qu\u2019on l\u2019a dit, un rouble plus convertible, des cha\u00eenes de valeur qui s\u2019effondrent car des entreprises quittent le territoire, et des partenaires qui ne l\u2019aident pas autant que pr\u00e9vu. Et troisi\u00e8me chose, la Russie s\u2019isole au plan diplomatique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il faut \u00ab\u00a0tenir notre ligne\u00a0\u00bb face au \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident russe, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macro...","dateModified":"2022-09-22T09:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T08:37:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, en combien de temps pensez-vous que les 300 000 r\u00e9servistes mobilis\u00e9s vont \u00eatre op\u00e9rationnels?    Michel         Bonjour Michel,          La mobilisation partielle d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e mercredi par la Russie pour l\u2019Ukraine est une annonce symboliquement forte, mais ses effets n\u2019interviendront probablement pas avant des mois et seront amoindris notamment par d\u2019importants probl\u00e8mes de logistique et de formation.          L\u2019annonce du pr\u00e9sident Vladimir Poutine concernant 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes pourrait sembler majeure au regard des quelque 220\u00a0000\u00a0soldats \u2013 rotations comprises \u2013 envoy\u00e9s au front depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les estimations de James Rands, analyste pour l\u2019agence britannique priv\u00e9e de renseignement militaire Janes.          Toutefois,  \u00ab\u00a0aucune mobilisation n\u2019est possible du jour au lendemain\u00a0\u00bb, assure James Rands \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, \u00e9voquant un d\u00e9lai incompressible de trois mois entre l\u2019\u00e9mission de l\u2019ordre de mobilisation et l\u2019envoi du soldat form\u00e9 au combat.          \u00ab\u00a0Cela prendra des mois pour faire la diff\u00e9rence, si une diff\u00e9rence devait se faire\u00a0\u00bb, confirme Christopher Miller, sp\u00e9cialiste de la Russie \u00e0 l\u2019Institut de recherche des relations internationales (FPRI) de Philadelphie. \u00ab\u00a0Ce que nous avons appris jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent des ressources en hommes de la Russie sugg\u00e8re qu\u2019ils auront des difficult\u00e9s dans la mobilisation et l\u2019entra\u00eenement, et dans le d\u00e9ploiement des forces sur le front avec les \u00e9quipements n\u00e9cessaires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T09:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T08:10:40+00:00","articleBody":"     Vitali Kim, le gouverneur de Mykola\u00efv, a d\u00e9taill\u00e9 sur Telegram les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par des bombardements dans la r\u00e9gion. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que la ville de Mykola\u00efv avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des tirs massifs de missiles\u00a0\u00bb vers minuit, qui ont endommag\u00e9 \u00ab\u00a0des immeubles (\u2026), une conduite de gaz, une canalisation, la cour d\u2019un cin\u00e9ma et d\u2019un th\u00e9\u00e2tre, et des b\u00e2timents administratifs\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des tirs massifs de missiles\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de la ville","dateModified":"2022-09-22T08:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T07:56:11+00:00","articleBody":"                     Dans le gymnase de l\u2019\u00e9cole qui servait d\u2019h\u00f4pital militaire russe dans la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum, en Ukraine, mercredi 21 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/66de16c_1663833245833-645959.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T08:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T07:48:14+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense estime que les cons\u00e9quences de la mobilisation partielle de la Russie annonc\u00e9e hier par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine ne sera \u00ab\u00a0probablement pas efficace avant des mois\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute\u00a0:           M\u00eame cette mobilisation limit\u00e9e est susceptible d\u2019\u00eatre tr\u00e8s impopulaire aupr\u00e8s d\u2019une partie de la population russe. [Vladimir] Poutine accepte de prendre un risque politique consid\u00e9rable dans l\u2019espoir de g\u00e9n\u00e9rer une puissance de combat indispensable. Cette d\u00e9cision est en fait un aveu que la Russie a \u00e9puis\u00e9 son stock de volontaires pr\u00eats \u00e0 combattre en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mobilisation partielle de la Russie ne sera \u00ab\u00a0probablement pas efficace avant des mois\u00a0\u00bb, estime le...","dateModified":"2022-09-22T08:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T06:57:04+00:00","articleBody":"     L\u2019apathie politique des Russes, longtemps favoris\u00e9e par le pouvoir, est mise \u00e0 rude \u00e9preuve par les annonces faites par Vladimir Poutine. Comme sur une discussion WhatsApp entre habitants d\u2019une petite ville pr\u00e8s de Moscou, o\u00f9 d\u2019habitude on discute de tout, sauf de politique.          Dans le tchat des riverains, la r\u00e9alit\u00e9 frappe \u00e0 la fen\u00eatre\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas de panique, juste de mon neveu\u2026 Sa derni\u00e8re permission a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, maintenant on peut l\u2019envoyer l\u00e0-bas \u00e0 tout moment.\u00a0\u00bb\u00a0\u00ab\u00a0Mon oncle vient d\u2019avoir un infarctus, mais on lui a fait signer un papier assurant que tout va bien. Et l\u00e0, au travail, on leur a demand\u00e9 d\u2019apporter leur livret militaire\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0\u00c7a fait deux semaines que mon mari stresse sur cette affaire en essayant de comprendre s\u2019il en sera. Franchement, \u00e7a va \u00eatre un g\u00e9nocide des deux c\u00f4t\u00e9s.\u00a0\u00bb          Dans les \u00e9changes, un mot revient sans cesse\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb. Tabou depuis sept mois, ray\u00e9 du vocabulaire officiel, et qui d\u00e9sormais vole de maison en maison. Avec lui, la sensation tr\u00e8s nette de basculer dans quelque chose de nouveau. Depuis trente ans, dans les villages sans canalisations, dans les villes aux trottoirs d\u00e9fonc\u00e9s, un mantra servait \u00e0 tout justifier\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Au\u00a0moins, il n\u2019y a pas la guerre\u2026\u00a0\u00bb          Sur des milliers d\u2019autres tchats comparables \u00e0 ceux de la petite ville anonyme, sur les r\u00e9seaux sociaux, pour les moins prudents, c\u2019est la m\u00eame explosion d\u2019aigreur\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0O\u00f9 sont nos fameuses armes supersoniques\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je ne suis pas pr\u00eat \u00e0 mourir pour les ruines du Donbass ni pour Poutine.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Que les d\u00e9put\u00e9s y aillent en premier, en n\u2019oubliant pas d\u2019emmener leurs enfants install\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Parce que moi, pendant mon service, j\u2019ai surtout appris \u00e0 laver les sols.\u00a0\u00bb\u00a0Pour de tels messages, ces derni\u00e8res semaines, des citoyens russes ont \u00e9t\u00e9 poursuivis en justice.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re aller en taule plut\u00f4t qu\u2019en Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0: en Russie, le choc de la mobilisation militaire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T07:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T05:39:38+00:00","articleBody":"           Les commandants ukrainiens qui ont dirig\u00e9 la d\u00e9fense de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol, Sviatoslav Palamar, Denys Chlega, Denys Prokopenko, Oleh Khomenko et Serhi Volynsky en compagnie du ministre ukrainien de l\u2019Int\u00e9rieur Denys Monastyrsky (\u00e0 gauche) et du chef des services de renseignement de la d\u00e9fense ukrainienne Kyrylo Boudanov (\u00e0 droite) dans un lieu tenu secret, le 21\u00a0septembre 2022.\u00a0 STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/45ead0c_5255463-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T06:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T04:44:26+00:00","articleBody":"     Cinq commandants militaires ukrainiens ayant d\u00e9fendu jusqu\u2019au bout la ville de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en Turquie. Parmi les d\u00e9tenus lib\u00e9r\u00e9s figurent aussi des combattants \u00e9trangers. La Russie a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 55\u00a0prisonniers en \u00e9change.             Lire aussi :   L\u2019Ukraine annonce l\u2019\u00e9change de 215\u00a0prisonniers militaires, dont des combattants de l\u2019usine Azovstal                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce l\u2019\u00e9change de 215\u00a0prisonniers militaires, dont des combattants de l\u2019usine Azovsta...","dateModified":"2022-09-22T05:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T04:17:07+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine et la Russie ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un \u00e9change de prisonniers militaires, le plus important depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier. 215\u00a0personnes en tout ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es c\u00f4t\u00e9 ukrainien, parmi lesquelles 188\u00a0\u00ab\u00a0h\u00e9ros\u00a0\u00bb ayant d\u00e9fendu l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (dont 108\u00a0membres du r\u00e9giment Azov). Cinq commandants militaires, dont des chefs de la d\u00e9fense d\u2019Azovstal, ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en Turquie, o\u00f9 ils resteront \u00ab\u00a0en s\u00e9curit\u00e9 absolue et dans des conditions confortables\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 la fin de la guerre\u00a0\u00bb a soulign\u00e9 Zelensky. Dix prisonniers de guerre \u2013 y compris cinq Britanniques et deux Am\u00e9ricains \u2013, font partie de cet \u00e9change et transitent, eux, par l\u2019Arabie saoudite. La Russie, quant \u00e0 elle, a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 55 prisonniers dont l\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 Viktor Medvedtchouk, un proche du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, accus\u00e9 de haute trahison en Ukraine.          Vladimir Poutine a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 mercredi une \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, mesure jug\u00e9e \u00ab\u00a0urgente et n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes sont concern\u00e9s dans un premier temps, en priorit\u00e9 des citoyens ayant une exp\u00e9rience militaire, \u00e2g\u00e9s de 65\u00a0ans pour les plus vieux. Signe de l\u2019inqui\u00e9tude de nombreux Russes, les sites des compagnies a\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 pris d\u2019assaut apr\u00e8s l\u2019allocution de M. Poutine et une p\u00e9tition sur Internet contre la mobilisation a d\u00e9j\u00e0 recueilli plus de 230\u00a0000 signatures. 1\u00a0332\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans des manifestations antimobilisation, selon OVD-Info, organisation sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9compte des arrestations. Il s\u2019agit des plus importantes protestations en Russie depuis f\u00e9vrier.          Dans une adresse \u00e0 la nation, M.\u00a0Poutine s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb dans son arsenal face \u00e0 l\u2019Occident qu\u2019il a accus\u00e9 de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb la Russie. Il a accus\u00e9 l\u2019Occident, notamment l\u2019OTAN, d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019un \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, renversant les accusations \u00e0 son encontre. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Il est impossible de gagner une guerre nucl\u00e9aire et il ne faut pas la mener\u00a0\u00bb, a r\u00e9pliqu\u00e9 Joe Biden \u00e0 la tribune de l\u2019ONU. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a attaqu\u00e9 frontalement la Russie, l\u2019accusant d\u2019avoir \u00ab\u00a0viol\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9hont\u00e9e\u00a0\u00bb les principes des Nations unies depuis son offensive en Ukraine.          S\u2019exprimant mercredi par visioconf\u00e9rence lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle des Nations unies, Volodymyr Zelensky a exig\u00e9 un \u00ab\u00a0juste ch\u00e2timent\u00a0\u00bb contre Moscou \u2013 un mot qu\u2019il a prononc\u00e9 quinze\u00a0fois \u2013, d\u00e9non\u00e7ant avec force l\u2019invasion de son pays par les troupes russes et appelant \u00e0 la mise en place d\u2019un tribunal sp\u00e9cial afin de juger Moscou \u00ab\u00a0pour son crime d\u2019agression contre notre Etat\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement appel\u00e9 l\u2019ONU \u00e0 retirer son droit de veto \u00e0 la Russie.          Le Royaume-Uni continuera \u00e0 fournir une aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine jusqu\u2019au \u00ab\u00a0triomphe\u00a0\u00bb de cette derni\u00e8re contre la Russie, a promis mercredi soir la nouvelle premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, lors de l\u2019AG onusienne.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir \u00e0 nouveau bombard\u00e9 mercredi le site de la centrale de Zaporijia. La situation l\u00e0-bas \u00ab\u00a0se d\u00e9grade encore\u00a0\u00bb, a averti le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi. \u00ab\u00a0On ne peut pas se permettre le luxe d\u2019attendre que quelque chose de catastrophique se produise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. A l\u2019issue d\u2019une rencontre \u00e0 l\u2019ONU consacr\u00e9e \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire, plusieurs pays occidentaux ont fait une d\u00e9claration commune pour \u00ab\u00a0\u00a0[rappeler] que le risque accru d\u2019un accident nucl\u00e9aire demeurera dangereusement \u00e9lev\u00e9 tant que la Russie sera pr\u00e9sente sur le site de Zaporijia\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce jeudi 22\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-22T07:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T04:09:55+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous informer de cette nouvelle journ\u00e9e de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-22T04:09:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/0/0/3500/2558/1342/980/3/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/22/19-3">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ La monarchie britannique s’est adaptée depuis longtemps à la diversité religieuse grandissante de la société britannique. Pour incarner une liberté religieuse qu’il appelle de ses vœux, Charles III n’a pas besoin de bouleverser le système en place.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                          Le Monde des religions        Reine Elizabeth II (1926-2022)         « Charles III insiste sur ses devoirs envers toutes les religions et donne une crédibilité supplémentaire à ce rôle qu’endosse déjà l’Eglise anglicane »   Tribune        Rémy Bethmont  Professeur d’histoire et civilisation britanniques        La monarchie britannique s’est adaptée depuis longtemps à la diversité religieuse grandissante de la société britannique. Pour incarner une liberté religieuse qu’il appelle de ses vœux, Charles III n’a pas besoin de bouleverser le système en place.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Charles III durant les funérailles de sa mère Elizabeth II, le 19 septembre 2022.  JEFF SPICER / AP               Le modèle britannique de gestion du religieux dans l’espace public, très éloigné de la laïcité à la française, s’incarne dans la personne du souverain. Dans un pays où il n’y a pas de séparation entre l’Eglise et l’Etat, Charles III hérite de sa mère des titres de défenseur de la foi et gouverneur suprême de l’Eglise d’Angleterre, titres qui ne correspondent à aucun pouvoir personnel du souverain sur l’Eglise, mais qui symbolisent la visibilité et le rôle que donne l’Etat au religieux dans l’espace public.          Quand il était encore prince de Galles, les propos de Charles, en 1994, sur le titre de défenseur de la foi qu’il aurait souhaité voir changer en défenseur de toute foi (Defender of Faith plutôt que Defender of the Faith) ont fait couler de l’encre et ont pu interroger sur la manière dont il s’acquitterait de son rôle en tant que gouverneur suprême de l’Eglise une fois sur le trône.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/09/22/19-4">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ A l’heure de la guerre en Ukraine, un retour de blocs antagonistes sur fond de nouvelle guerre froide est-il à craindre ? Dans un entretien au « Monde », le directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique estime que la Chine et la Russie n’ont pas de stratégie de défense mutuelle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Le Monde événements       Géopolitique             Bruno Tertrais : « La Russie et la Chine sont “alignées mais non alliées” »      A l’heure de la guerre en Ukraine, un retour de blocs antagonistes sur fond de nouvelle guerre froide est-il à craindre ? Dans un entretien au « Monde », le directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique estime que la Chine et la Russie n’ont pas de stratégie de défense mutuelle.          Propos recueillis par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique, le 30 avril 2022.  PIERRE HYBRE/MYOP                 Politiste de formation, spécialisé dans l’analyse géopolitique et stratégique, Bruno Tertrais a notamment publié aux éditions Odile Jacob Le Choc démographique (2020) et  avec Delphine Papin  L’Atlas des frontières (Les Arènes, 2021)            La guerre en Ukraine cristallise-t-elle une nouvelle division du monde et de l’Europe en blocs antagonistes ?            Oui et non. Elle consolide deux institutions côté occidental : l’OTAN [Organisation du traité de l’Atlantique Nord] avec son élargissement à la Suède et à la Finlande, qui abandonnent leur politique de neutralité et de non-alignement, et l’Union européenne, qui s’affirme comme acteur géopolitique, y compris avec l’entrée du Danemark dans la politique de défense commune.                 A l’Est, la situation est plus complexe. Il y a un renforcement des relations entre Moscou et Minsk, et une quasi-fusion de leurs systèmes de défense. Et la consolidation de l’axe sino-russe à travers le communiqué commun de Vladimir Poutine et Xi Jinping en février, juste avant l’attaque de l’Ukraine. Mais ce n’est pas un pacte Molotov-Ribbentrop 2.0. [pacte germano-soviétique de non-agression entre l’Allemagne nazie et l’URSS]. La Russie et la Chine sont « alignées mais non alliées », pour inverser une formule que la France emploie pour décrire ses relations avec l’Amérique. Les deux dirigeants dénoncent à l’unisson la politique occidentale mais ne souhaitent pas pour autant prendre un engagement de défense mutuelle. Ils se font concurrence en Asie centrale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine au secours de l’économie russe, un soutien prudent et intéressé                   Ces consolidations peuvent faire penser à la situation des années 1950, mais de manière inversée. Le tournant est aujourd’hui provoqué par une crise grave en Europe alors que, à l’époque, il eut lieu en Asie, avec la guerre de Corée. Même si la situation autour de Taïwan rappelle les crises de 1955 et 1958… Autre différence majeure : aujourd’hui, à la différence des années 1950, c’est la Chine qui est le partenaire dominant dans le couple Moscou-Pékin.            Ce qui limite aussi l’analogie, c’est l’asymétrie entre un bloc occidental au sens large, système d’alliances pérenne et qui s’élargit, et, à l’Est, une Organisation du traité de sécurité collective [OTSC] que la Russie voulait être le pendant de l’OTAN mais qui ne compte que six membres, et une Chine qui n’a qu’un seul allié, la Corée du Nord.                Rappelons également que, contrairement aux années 1950, l’Amérique n’a pas une politique de « refoulement » en dépit de ce que pensent les régimes paranoïaques chinois et russe, persuadés que Washington s’applique à « changer leurs régimes »…                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la nouvelle géopolitique des blocs                   Ces blocs ne sont-ils pas aussi plus mouvants qu’à l’époque de la guerre froide ?            C’est une autre raison de mes réserves sur le parallèle. Vladimir Poutine a semblé vouloir transformer l’OTSC en un nouveau pacte de Varsovie en la faisant intervenir au Kazakhstan début 2022, mais cette organisation montre des signes de craquements. Le 12 septembre, Erevan a appelé la Russie à mettre en œuvre son engagement de défense de l’Arménie mais Moscou s’est refusé à le faire.            Dans l’Indo-Pacifique, le Quad [dialogue quadrilatéral pour la sécurité, partenariat informel entre les Etats-Unis, l’Inde, le Japon et l’Australie] n’est pas une alliance militaire et l’Inde ne veut pas se ranger aux côtés de Washington. Sur notre continent, la Turquie d’Erdogan semble mutatis mutandis vouloir se comporter, au sein de l’OTAN, comme la France du général de Gaulle, en marquant sa différence vis-à-vis de Moscou…                           Une affiche « Achtung Russia » à l’entrée de l’état-major de l’armée ukrainienne dans la ville d’Avdiivka, dans le Donbass, en Ukraine, le 28 avril 2021.  GUILLAUME HERBAUT POUR « LE MONDE »                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Moscou en position de force au Kazakhstan                   Il y a aussi l’Iran, qui se rapproche de plus en plus de cet ensemble euro-asiatique autour de la Russie et de la Chine mais tient à son indépendance. Cet ensemble se caractérise par un agenda négatif, anti-occidental. Ce sont au fond des « familles » plus que des « blocs ». Et qui se font concurrence dans le reste du monde, ce fameux « Sud global ». Une construction sémantique douteuse qui rappelle le « tiers-monde » de la guerre froide…            Sommes-nous dans une situation comparable à 1914 par le jeu des alliances ?            Depuis l’émergence de la Chine, on se pose la question de savoir si le début du XXIe siècle en Asie sera comparable au début du XXe en Europe. La comparaison avec 1914 est un sujet intéressant, mais je reste réservé pour plusieurs raisons. D’abord parce que les historiens ont mis en doute l’idée que l’engrenage des alliances fut une cause majeure du déclenchement du premier conflit mondial. Ensuite parce que les alliances du XXIe siècle ne sont pas celles du XXe. Non seulement du fait de l’asymétrie du système déjà soulignée – l’Amérique a une quarantaine d’alliés formels, la Russie cinq et la Chine un –, mais aussi parce que les engagements de défense sont moins rigides qu’ils ne l’étaient à l’époque.                Enfin parce qu’il y a des cordes de rappel qui n’existaient pas au début du siècle précédent. Les dirigeants occidentaux ont une plus grande conscience des horreurs de la guerre. Nous ne sommes pas Les Somnambules de 1914 [Christopher Clark, Flammarion, 2013]. Et il y a la dissuasion nucléaire. Elle accroît certes le risque de confrontation indirecte, mais limite celui d’un choc frontal. Ses règles continuent de fonctionner en Europe. C’est abritée derrière son bouclier nucléaire que la Russie intervient en Ukraine, mais c’est protégé par sa propre dissuasion que l’Occident aide Kiev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : entre la Russie et l’Occident, le poids d’un large groupe de pays « neutres »                   Qu’est-ce qui pourrait changer cette dynamique de blocs émergents ?            On peut imaginer un « moment Cuba » ou un « moment Kissinger ». Le premier serait une crise majeure amenant à une purification des alliances. C’est de Gaulle qui, lors de la crise de Cuba, en 1962, affiche une solidarité sans faille avec Washington. C’est George W. Bush qui, après les attentats du 11-Septembre, somme ses alliés d’être « avec [eux] ou contre [eux] ». Le second serait une manœuvre diplomatique consistant à neutraliser un membre du bloc adverse, comme l’avait fait le secrétaire d’Etat américain en 1972 avec la reconnaissance de la Chine communiste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le récit de six mois d’occupation russe à Koupiansk                   En Occident, on rêve parfois d’arracher la Russie à l’étreinte chinoise… C’est se tromper de contexte. Une manœuvre kissingérienne inversée n’est pas possible aujourd’hui. A l’époque, Pékin avait intérêt à desserrer l’emprise soviétique, mais à présent Moscou n’a rien à gagner à s’éloigner de la Chine. Je ne vois pas ce que nous pourrions proposer à la Russie pour l’inciter à renverser le cours de la politique délibérément menée par Vladimir Poutine depuis une décennie, celle d’une orientation « eurasiatique ». Et sa défaite en Ukraine va encore l’accentuer. La Russie quitte l’Europe…                           Les temps forts du forum de Caen       La cinquième édition du Forum mondial Normandie pour la paix dont Le Monde est partenaire, se déroule le 23 et le 24 septembre à l’abbaye aux Dames, à Caen, sur le thème « A bas les murs ! Ces enfermements qui font les guerres ». Elle sera notamment consacrée à la guerre en Ukraine et à ses enjeux. Parmi les temps forts du forum, notons les débats « Europe, le retour des blocs ? » (le 23, 16 h 30-18 heures), avec Sabine Dullin, Nicole Gnesotto et Michel Duclos, modéré par Marc Semo, journaliste au Monde ; « Vladimir Poutine et l’espace postsoviétique » (le 23, 14 heures-15 h 30), avec Tatiana Kastoueva-Jean ;  « Institutions internationales : de la réprobation à l’action ? » (le 23, 16 h 30-18 heures), avec notamment François Rivasseau, Fabienne Keller et l’ambassadeur d’Ukraine en France, Vadym Omelchenko.         Les autres crises ne sont pas oubliées, et en premier lieu Taïwan (le 23, 14 heures-15 h 30), avec la participation de François Wu, chef du bureau de représentation de Taipei en France, et Antoine Bondaz, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique. L’Algérie sera au cœur d’une rencontre avec l’ex-ambassadeur à Alger, Xavier Driencourt (le 24, 14 h 30-16 heures). Un focus sera également consacré aux Ouïgours (le 23, 16 h 30-18 heures), avec Jean-Claude Samouiller, président d’Amnesty International France.         Renseignements et réservations : Normandiepourlapaix.fr                           Dossier réalisé dans le cadre d’un partenariat avec le Forum mondial Normandie pour la paix.                   Marc Semo           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/article/2022/09/22/bruno-tertrais-la-russie-et-la-chine-sont-alignees-mais-non-alliees_6142762_4333359.html"},"headline":"Bruno Tertrais\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie et la Chine sont \u201calign\u00e9es mais non alli\u00e9es\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-22T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-22T17:15:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde \u00e9v\u00e9nements","G\u00e9opolitique"],"keywords":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Votre communaut\u00e9","Le Monde & Vous","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","G\u00e9opolitique","Ukraine","Europe","International"],"description":"A l\u2019heure de la guerre en Ukraine, un retour de blocs antagonistes sur fond de nouvelle guerre froide est-il \u00e0 craindre\u00a0? Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le directeur adjoint de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique estime que la Chine et la Russie n\u2019ont pas de strat\u00e9gie de d\u00e9fense mutuelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/167/0/3840/1920/1342/671/60/0/f922e68_1663336229071-myop-myop-ph-lesarenes-2017-004.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde \u00e9v\u00e9nements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-5">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La cheffe de file de l’extrême droite française et son homologue italienne, qui se côtoyaient entre 2013 et 2015, ont depuis suivi des stratégies différentes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter                                                                                             Politique       Rassemblement national             Extrême droite : entre Marine Le Pen et l’Italienne Giorgia Meloni, des relations au point mort      La cheffe de file de l’extrême droite française et son homologue italienne, qui se côtoyaient entre 2013 et 2015, ont depuis suivi des stratégies différentes.          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Marine Le Pen et son homologue italienne Giorgia Meloni, sur le plateau de l’émission « Dimartedi », à Rome, le 20 janvier 2015.  FABIO CIMAGLIA / LAPRESSE/MAXPPP               C’est un moment de télévision qui a mal vieilli. La haute stature de Marine Le Pen, bottes noires et long manteau de laine, domine le présentateur et une femme menue en pull et talons rouges. Ce 20 janvier 2015, la présidente du Front national (FN) est l’invitée d’honneur du talk-show politique italien « Dimartedi ». « Que pensez-vous de ces jeunes de la droite italienne ? », l’interroge le journaliste, montrant du doigt Giorgia Meloni. « Ils ont fait tomber un certain nombre de tabous, répond Marine Le Pen. C’est une preuve de courage (…) dans un courant de pensée unique. Ils méritent le respect et les encouragements », salue-t-elle, comme un professeur le ferait de ses élèves les plus prometteurs.          Ce jour-là, Giorgia Meloni publie sur son profil Facebook trois photos floues la montrant en compagnie de la dirigeante du Front national, et se félicite d’avoir atteint 200 000 « J’aime » sur le réseau social. Son parti, Fratelli d’Italia (FI, « Frères d’Italie »), a 2 ans d’âge et, avec moins de 4 % aux élections européennes de 2014, vient d’échouer à envoyer des députés à Strasbourg. Le FN, au même scrutin, est arrivé pour la première fois en tête d’une élection en France. Giorgia Meloni rend compte de chacune de ses rencontres, fréquentes, avec Marine Le Pen, et dit partager sa vision politique qui n’opposerait plus droite et gauche, mais « haut et bas ». La « troisième guerre mondiale » sera « économique », craint-elle, « entre les besoins et droits des personnes et les intérêts de l’oligarchie ». Presque du Le Pen dans le texte.          Sept ans plus tard, Giorgia Meloni a 2,3 millions d’admirateurs sur Facebook, s’apprête peut-être à devenir présidente du conseil et ne croise plus Marine Le Pen. En cas de victoire de Fratelli d’Italia aux élections générales, le 25 septembre, aucune rencontre n’est prévue à court terme entre les deux dirigeantes. Leur dernière entrevue publique remonte à 2016. L’année suivante, Mme Meloni avait appelé à voter pour son aînée à l’élection présidentielle ; pas en 2022. « Aucun candidat du second tour ne représente le camp des conservateurs dont je fais partie », avait-elle dit.          Canaux officieux          La prise de distance est feutrée mais incontestable. Le choix de Marine Le Pen de faire alliance avec le leader de la Ligue du Nord, Matteo Salvini, lors des élections européennes de 2014, encouragé par des relations amicales et de grandes similitudes politiques, a-t-il irrité Giorgia Meloni ? Alliés par pragmatisme électoral, Mme Meloni et M. Salvini ne s’apprécient guère et s’opposent en plusieurs points.        Il vous reste 48.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/22/extreme-droite-entre-marine-le-pen-et-l-italienne-giorgia-meloni-des-relations-au-point-mort_6142752_823448.html"},"headline":"Extr\u00eame droite\u00a0: entre Marine Le Pen et l\u2019Italienne Giorgia Meloni, des relations au point mort","dateCreated":"2022-09-22T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-22T16:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-22T16:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["International","Europe","Italie","Politique","Rassemblement national"],"description":"La cheffe de file de l\u2019extr\u00eame droite fran\u00e7aise et son homologue italienne, qui se c\u00f4toyaient entre 2013 et 2015, ont depuis suivi des strat\u00e9gies diff\u00e9rentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/20/0/3000/1500/1342/671/60/0/5a4cec7_1663803939248-choix-maxnewsfrthree390348.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-6">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le Terzo Polo, « troisième pôle », sera central dans la constitution d’une coalition après les élections du 25 septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             Législatives italiennes : les centristes jouent le coup d’après      Le Terzo Polo, « troisième pôle », sera central dans la constitution d’une coalition après les élections du 25 septembre.          Par Jérôme Gautheret(Milan, envoyé spécial )         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h18    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Carlo Calenda, chef du parti Azione (à gauche) et Matteo Renzi, chef du parti Viva Italia lors du lancement de la campagne de Terzo Polo à Milan, en Italie, le 2 septembre 2022.  SOPA IMAGES / MAIRO CINQUETTI/SOPA IMAGES/SIPA               Ici, pas de point de vue pittoresque ou d’ambiance de kermesse. Fabio Albanese est en campagne électorale en vue des législatives du 25 septembre, mais il reçoit dans le confort d’un grand espace de coworking baigné de lumière, en plein centre de Milan, à un jet de pierre de la cathédrale. Difficile, en Italie, d’imaginer ce genre de décor ailleurs que dans la capitale lombarde : un grand bureau partagé, avec cafétéria, terrasse et espaces de détente, où circulent de jeunes travailleurs parlant indifféremment l’italien, l’anglais, le français ou l’allemand…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant la possible victoire de Giorgia Meloni en Italie, craintes et interrogations à Bruxelles                 Fabio Albanese appartient à cet univers globalisé et il n’en fait pas mystère. Après avoir commencé sa carrière par le journalisme, il est entré chez Coca-Cola, où il a travaillé pendant plus de quinze ans, jusqu’à prendre la tête de la filiale italienne du géant américain. Ensuite, il a dirigé d’autres sociétés, notamment dans le monde de la publicité, avant de se mettre à son compte comme consultant.               Et c’est fort de cette expérience acquise dans le privé que ce jeune sexagénaire souriant a décidé d’entrer en politique, avec en tête un pari un peu fou : celui de défier l’ancien président du Conseil Silvio Berlusconi, candidat pour un siège au Sénat dans son fief de Monza (Lombardie). Qui plus est, il le fait sous les couleurs du Terzo Polo (« troisième pôle »), constitué au mois d’août, autour de l’alliance de deux forces centristes et de tendance libérale, Azione, de l’ancien ministre du développement économique Carlo Calenda, et Italia Viva, de l’ancien président du Conseil et secrétaire du Parti démocrate (PD), Matteo Renzi. Autant dire qu’il n’aborde pas le scrutin sénatorial à venir dans la peau du favori…          Continuité avec la « méthode Draghi »          Le Terzo Polo n’est pas constitué en parti et ne roule pas sur l’or, mais il se veut porteur d’une vision de l’Italie et riche de compétences reconnues. Le diagnostic sur la vie politique italienne de Fabio Albanese est sans concessions. « Depuis les années 1970, en Italie, on fait de la politique de deux façons : en attaquant l’adversaire et en multipliant les promesses irréalisables. Et, pour plus d’efficacité, on joue sur la peur. Pas de vision, pas de projet et, en plus de cela, aucune méthode. C’est inconcevable dans le business, et c’est cela que nous voulons amener à la politique en Italie », assène l’entrepreneur, intarissable sur la cohérence et le sérieux du programme électoral de 64 pages que la coalition centriste a constitué et les lacunes des programmes de ses adversaires.        Il vous reste 38.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/legislatives-italiennes-les-centristes-jouent-le-coup-d-apres_6142744_3210.html"},"headline":"L\u00e9gislatives italiennes\u00a0: les centristes jouent le coup d\u2019apr\u00e8s","dateCreated":"2022-09-22T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-22T15:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-22T15:18:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Le Terzo Polo, \u00ab\u00a0troisi\u00e8me p\u00f4le\u00a0\u00bb, sera central dans la constitution d\u2019une coalition apr\u00e8s les \u00e9lections du 25 septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Milan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial\u00a0"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/f1025a3_1663836589838-2022-09-02t180138z-1777396154-mt1sipa000w521m5-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-7">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La candidate postfasciste, présidente de Fratelli d’Italia, veut s’inscrire dans la continuité à Bruxelles, sans renier ses valeurs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             Avant la possible victoire de Giorgia Meloni en Italie, craintes et interrogations à Bruxelles      La candidate postfasciste, présidente de Fratelli d’Italia, veut s’inscrire dans la continuité à Bruxelles, sans renier ses valeurs.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Jérôme Gautheret(Milan (Italie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente du parti Fratelli d’Italia, Giorgia Meloni, lors d’un meeting à Milan, en Italie, le 11 septembre 2022.  PIERO CRUCIATTI / AFP               En moins d’un an, les trois premières économies de l’Union européenne (UE) auront changé de chef d’Etat ou de gouvernement. En décembre 2021, les Allemands ont porté Olaf Scholz à la chancellerie à Berlin. En avril, les Français ont reconduit Emmanuel Macron à l’Elysée, et le 25 septembre, ce sera au tour des Italiens d’élire le Parlement qui désignera le successeur de Mario Draghi. Entre la guerre en Ukraine, la flambée des prix de l’énergie et la récession qui s’annonce, les Européens se seraient bien passés du départ de l’ancien banquier central et de ce scrutin à haut risque, qui ouvre une nouvelle période d’incertitudes.          Si Giorgia Meloni sort de l’élection en position d’être la prochaine présidente du Conseil italien, comme le prédisent la plupart des sondages, « ce sera la première fois que l’extrême droite sera à la tête d’un pays fondateur de l’Union européenne », s’émeut l’eurodéputé libéral (Renew) Sandro Gozi. « On a une guerre, une crise de l’énergie, une crise alimentaire mondiale, une crise économique qui s’annonce. Une postfasciste à la tête du gouvernement italien, ce sera un élément de plus dans ce télescopage de crises monstrueuses », confie un haut fonctionnaire européen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De l’héritage fasciste à l’incarnation de la nouveauté, le parti Fratelli d’Italia aux portes du pouvoir                 Cet été, au sein des institutions européennes comme dans les capitales des Etats membres, on a suivi avec la plus grande attention la chute du gouvernement Draghi et le début de campagne de la présidente de Fratelli d’Italia (postfasciste), qui, alliée à la Ligue (extrême droite), de Matteo Salvini, et à Forza Italia (droite), de Silvio Berlusconi, pourrait bien obtenir au soir du 25 septembre une nette majorité. Avec une question très simple : faut-il se préparer à d’incessants rapports de force qui, tôt ou tard, menaceront la cohésion de l’UE, ou sera-t-il possible de construire une collaboration constructive avec le futur gouvernement italien ?          « Antibruxellois mais pas anti-européen »          A quelques jours du scrutin, même s’ils n’excluent rien, c’est le second scénario qui apparaît comme le plus probable. Giorgia Meloni, se sachant en position de favorite, a fait un sérieux effort en direction des milieux d’affaires et des partenaires internationaux de l’Italie afin de les rassurer. Vis-à-vis de la Commission, elle a modéré ses critiques et paraît beaucoup moins agressive que M. Salvini. Sur la Russie, elle s’est montrée plus fidèle à la ligne gouvernementale que nombre de soutiens de M. Draghi, et elle ne cesse de donner des gages d’atlantisme. « Ce sera un gouvernement antibruxellois mais pas anti-européen », résume Sébastien Maillard, directeur de l’Institut Jacques Delors, qui souligne que l’euroscepticisme ne fait plus autant recette dans l’opinion italienne qu’il y a quelques années. Sur les sujets économiques aussi, le pragmatisme devrait l’emporter, espèrent les Européens. De ce point de vue, « l’Italie de Meloni ne devrait pas être très différente de celle de Draghi. Elle est favorable à une politique qui soutient l’investissement et modernise l’économie », juge Sandro Gozi.        Il vous reste 56.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/craintes-et-interrogations-a-bruxelles-avant-la-possible-victoire-de-giorgia-meloni-en-italie_6142745_3210.html"},"headline":"Avant la possible victoire de Giorgia Meloni en Italie, craintes et interrogations \u00e0 Bruxelles","dateCreated":"2022-09-22T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-22T15:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-22T16:04:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"La candidate postfasciste, pr\u00e9sidente de Fratelli d\u2019Italia, veut s\u2019inscrire dans la continuit\u00e9 \u00e0 Bruxelles, sans renier ses valeurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Milan (Italie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/692c8af_1663827339913-042721.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-8">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Un an après sa prise de fonctions, la présidente de l’institution qui œuvre au rayonnement français à l’étranger donne un aperçu de sa feuille de route, dans un entretien avec « Le Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Arts             Eva Nguyen Binh, présidente de l’Institut français : « L’influence culturelle de la France n’est pas un acquis »      Un an après sa prise de fonctions, la présidente de l’institution qui œuvre au rayonnement français à l’étranger donne un aperçu de sa feuille de route, dans un entretien avec « Le Monde ».          Propos recueillis par Guillaume Fraissard et Emmanuelle Jardonnet         Publié aujourd’hui à 14h15, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Eva Nguyen Binh, le 15 juin 2022, à l’Institut français, à Paris.  LE STUDIO NOMADE               Nommée à la présidence de l’Institut français le 1er juillet 2021, Eva Nguyen Binh, ancienne ambassadrice de France au Cambodge, entend donner une nouvelle impulsion à cette institution qui œuvre au rayonnement de la culture française à l’étranger, au moment où celle-ci célèbre son 100e anniversaire.          Quel regard portez-vous sur la diplomatie culturelle de la France ?          L’influence de la France n’est pas un acquis. Elle est remise en cause, questionnée, battue en brèche dans un certain nombre de pays, notamment en Afrique. En même temps, cette politique culturelle fait envie. Je rencontre beaucoup de gens, des ministres de pays étrangers qui me disent : « Mais comment faites-vous, comment êtes-vous organisés ? »          En quoi cette défiance change-t-elle votre action ?          Nous sommes dans un moment de défis, où l’Institut français, dans toutes ses composantes et tous ses relais, doit être extrêmement ouvert sur les autres et parler à tout le monde. Dans l’histoire de notre maison, il y a eu des périodes où nous parlions beaucoup aux autorités locales et aux artistes. Aujourd’hui, nous parlons à toutes les composantes d’une société, c’est-à-dire aussi les ONG, les entrepreneurs, les représentants des sociétés civiles, etc. Le débat d’idées prend désormais une place essentielle. J’en veux pour preuve le cycle de forums que nous lançons en Afrique, en octobre [Notre Futur. Dialogues Afrique-Europe, dès le 7].          Comment abordez-vous ce type de rencontres ?          Le changement de paradigme vient du fait que nous n’organisons rien s’il n’y a pas de partenaires locaux, si, localement, nos interlocuteurs trouvent que cela n’a pas d’intérêt. Ce n’est plus une approche verticale. Nous n’imposons rien, au contraire, nous nous plaçons dans la coconstruction. Cela me paraît important comme orientation, parce que cela irrigue tout ce qu’on va faire, y compris dans le domaine artistique.          Comment cela se manifeste-t-il sur le terrain ?          Nous allons soutenir des projets portés par des galeries, des incubateurs, des entreprises, des associations. Quitte à ce qu’on ne porte pas le projet, mais que nous soyons dans l’accompagnement. Si vous voulez, on laisse le projet se structurer, s’épanouir. On a des projets comme ça au Cameroun, encouragés par l’Institut français sur place. Quand on propose des concepts comme La Nuit des idées, Novembre numérique ou les Dialogues Afrique-Europe, ce n’est pas une injonction, on est dans la collaboration.               Or, aujourd’hui, La Nuit des idées [créée en 2016], c’est dans plus de cent pays, et Novembre numérique, lancé en 2017, dans soixante-dix pays. Et ce qui m’importe, c’est aussi des sujets sociétaux qui sont forts partout, et dont je considère que l’Institut français ne s’est pas totalement emparé.        Il vous reste 47.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/22/eva-nguyen-binh-presidente-de-l-institut-francais-l-influence-culturelle-de-la-france-n-est-pas-un-acquis_6142736_3246.html"},"headline":"Eva Nguyen Binh, pr\u00e9sidente de l\u2019Institut fran\u00e7ais\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019influence culturelle de la France n\u2019est pas un acquis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T14:15:15+02:00","datePublished":"2022-09-22T14:15:15+02:00","dateModified":"2022-09-22T17:13:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["D\u00e9bats","Portugal","Arts","Politique","Europe","Culture","International"],"description":"Un an apr\u00e8s sa prise de fonctions, la pr\u00e9sidente de l\u2019institution qui \u0153uvre au rayonnement fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger donne un aper\u00e7u de sa feuille de route, dans un entretien avec \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Fraissard"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Jardonnet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/37/0/1362/681/1342/671/60/0/5d5aa51_1663758658725-3-eva-nguyen-binh-a-le-studio-nomade.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-9">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La reconquête par les troupes de Kiev de la ville du nord-est de l’Ukraine, nœud ferroviaire, avait d’abord semblé acquise. Mais elle demeure proche de la ligne de front.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                              SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                        International       Guerre en Ukraine         A Koupiansk, le succès ambigu de l’armée ukrainienne : « Les soldats russes se sont fait attraper sans se battre »   Par Florence Aubenas (Koupiansk, Ukraine, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h14     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa reconquête par les troupes de Kiev de la ville du nord-est de l’Ukraine, nœud ferroviaire, avait d’abord semblé acquise. Mais elle demeure proche de la ligne de front.                C’était une petite ville de rien du tout, à l’extrême est de l’Ukraine, discrète, charmante, avec ses deux usines, ses 27 000 habitants et sa rivière. En février, l’invasion russe a fait de Koupiansk un point stratégique, pointé aujourd’hui en rouge sur les cartes d’état-major. Nœud ferroviaire à la frontière des deux pays, la bourgade était, en effet, devenue la porte d’entrée pour l’approvisionnement des troupes russes sur le front nord du Donbass, dont les limites commencent à une vingtaine de kilomètres à peine.                           Lire aussi l’éditorial :  Face à Poutine, il faut maintenant choisir                 Dans la pluie d’automne, la contre-offensive ukrainienne vient de planter son drapeau sur la grand-place de la ville. « La région de Kharkiv est sous notre contrôle à 94 % et la zone reconquise presque totalement nettoyée », affirme un commandant adjoint ukrainien d’une base près d’Izioum, surnommé « Diver » (« l’homme-grenouille »). Ce « presque » fait toute la différence. Autour de Koupiansk, les soldats russes continuent de se battre avec âpreté, alors qu’ils ont rapidement reculé ailleurs. Les visites officielles ukrainiennes qui devaient y célébrer la victoire sont reportées de jour en jour.                              « Diver », colonel dans la brigade 113, dans la région de Kharkiv, en Ukraine, le 17 septembre 2022. Avec ses hommes, ils ont été parmi les premiers à entrer dans Izioum et à libérer la ville des Russes.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Près de la mairie, les habitants se souviennent que la ville était tombée sans un coup de feu, au début de l’invasion russe. « Cela évitera les destructions », avait soutenu le maire, élu d’un parti pro-Kremlin, en accueillant les occupants avec docilité. La position stratégique de la ville l’avait rapidement érigée en base administrative et militaire russe de la région. Tous les signes d’une annexion programmée semblaient en place : affiches de propagande, inscriptions ouvertes pour obtenir un passeport russe, distribution de puces téléphoniques ou paiement d’une prime aux retraités. Seules les chaînes de télévision de Moscou étaient autorisées.          Le bruit des combats se rapproche          Dmytro, mécanicien, empruntait régulièrement l’une des deux navettes quotidiennes vers la Fédération de Russie, toute proche. Là-bas, trouver du travail lui semblait plus facile. Aujourd’hui, à Koupiansk, les passants qui le voient parler à des étrangers s’éloignent de lui, visages fermés, hostiles et apeurés à la fois. Sur une table de camping, Galina vend des pâtes, du shampooing, des allumettes. Roubles et hrynvia (les devises russe et ukrainienne) acceptés. « C’était calme avec les Russes », dit-elle. « Personne n’était contre », reprend Dmytro, haussant la voix à cause du bruit des combats dans les environs.           « A la télévision, j’ai vu… », commence Dmytro. Le fermier le coupe : « Moi, pour savoir ce qui se passe, je regarde par la fenêtre, pas la télévision. »        Il vous reste 61.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/les-soldats-russes-se-sont-fait-attraper-sans-se-battre-a-koupiansk-le-succes-ambigu-de-l-armee-ukrainienne_6142733_3210.html"},"headline":"A Koupiansk, le succ\u00e8s ambigu de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Les soldats russes se sont fait attraper sans se battre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T14:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-22T14:00:08+02:00","dateModified":"2022-09-22T16:14:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La reconqu\u00eate par les troupes de Kiev de la ville du nord-est de l\u2019Ukraine, n\u0153ud ferroviaire, avait d\u2019abord sembl\u00e9 acquise. Mais elle demeure proche de la ligne de front.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Koupiansk, Ukraine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/b56b2da_1663828031561-koupiansk-kharkiv-gtp-16.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-10">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’escalade inquiétante du président russe, qui a ordonné, le 21 septembre, la mobilisation de 300 000 hommes et agité de nouveau la menace nucléaire, place désormais les pays qui ont gardé le silence depuis le début de la guerre en Ukraine devant un choix simple : soutenir ou de dénoncer cette agression.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International L’Iran connaît une vague de manifestations d’ampleur après la mort de Mahsa Amini                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage, au lieu d’aller au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Face à Poutine, il faut maintenant choisir   Éditorial   Le Monde    L’escalade inquiétante du président russe, qui a ordonné, le 21 septembre, la mobilisation de 300 000 hommes et agité de nouveau la menace nucléaire, place désormais les pays qui ont gardé le silence depuis le début de la guerre en Ukraine devant un choix simple : soutenir ou de dénoncer cette agression.   Publié aujourd’hui à 09h33, mis à jour à 10h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Vladimir Poutine a pris la mesure des revers essuyés en Ukraine au cours des dernières semaines. A sa manière. En ordonnant, le 21 septembre, la mobilisation de 300 000 hommes et en agitant une nouvelle fois la menace nucléaire, le maître du Kremlin a admis que son « opération spéciale » menaçait en l’état de tourner à la déroute.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le début de la guerre ; l’Allemagne prête à accueillir des déserteurs russes                   Cet aveu n’est pourtant pas la première étape d’un retour inexorable à la réalité, celle d’une guerre de choix menée contre un Etat souverain, au mépris du principe de l’intangibilité des frontières. Il annonce au contraire une fuite en avant grosse de tous les dangers, tout d’abord pour les Ukrainiens mais aussi pour le peuple russe. Ce dernier ne s’est d’ailleurs pas particulièrement précipité vers les bureaux de recrutement, après l’annonce de la mobilisation, pour prendre part à ce que Vladimir Poutine n’est pas loin de qualifier de nouvelle grande guerre patriotique.                 Si cette escalade inquiétante peut présenter au moins une vertu, c’est bien celle de placer les pays qui ont gardé le silence depuis le début de l’invasion russe devant un choix qui n’a jamais été aussi simple : celui de soutenir ou de dénoncer cette agression, celui de s’accrocher au respect de normes fondamentales, qui préservent tant bien que mal le monde du règne du chaos, ou de reconnaître que la loi du plus fort est désormais la seule valable.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je préfère aller en taule plutôt qu’en Ukraine » : en Russie, le choc de la mobilisation militaire                   Pendant de longs mois, de grands pays qui ambitionnent de peser sur les affaires du monde ont refusé de trancher sous prétexte que cette guerre ne les concernait pas, ou qu’elle relevait des affaires des Européens, ou qu’elle était avant tout une épreuve pour un bloc occidental sur le déclin. Ce faisant, ils ont nourri le discours du Kremlin et de ses obligés zélés, où qu’ils se trouvent.            Référendums Potemkine dénoncés            La contre-offensive ukrainienne, facilitée par un soutien militaire occidental adossé au droit, a permis de dessiller quelques regards. La Chine, qui figure dans le même camp « révisionniste » que la Russie pour ce qui concerne les affaires du monde, a commencé à donner des signes d’inconfort. Vladimir Poutine n’avait pas terminé son discours de surenchère que Pékin a réitéré sa demande d’un cessez-le-feu, tout en rappelant son attachement à l’intégrité territoriale de tous les pays, et donc de celle de l’Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mobilisation « partielle » décrétée par Vladimir Poutine, un pari militaire loin d’être gagné                   Le médiateur turc a également haussé le ton. Il a condamné par avance les référendums Potemkine que la Russie assure vouloir organiser au pas de charge dans les territoires ukrainiens conquis, pour recouvrir des oripeaux d’une volonté populaire de pacotille leur annexion. En dépit de celui organisé en 2014 en Crimée, dans des conditions également contestables, la péninsule reste de jure un territoire ukrainien.                Ces voix sont les bienvenues, mais d’autres fuient encore leurs responsabilités. Elles contribueraient pourtant utilement, en témoignant d’un plus large consensus international, à montrer à la Russie et à ses dirigeants vers quelle impasse les a conduits cet aventurisme anachronique aux relents impériaux. Il y va de l’intérêt de tous et non pas de celui d’un camp, comme les présidents Joe Biden et Emmanuel Macron n’ont cessé de le marteler à la tribune de l’Assemblée générale des Nations unies, gardienne impuissante des principes foulés aux pieds par Moscou.            Vladimir Poutine avait le choix après les revers des dernières semaines. Il a tranché en faveur du pire. Qu’attendent donc ceux qui sont restés muets depuis le 24 février ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à l’ONU, les Occidentaux tentent d’infléchir les non-alignés                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brasilia, geste capital  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/22/face-a-poutine-il-faut-maintenant-choisir_6142686_3232.html"},"headline":"Face \u00e0 Poutine, il faut maintenant choisir","dateCreated":"2022-09-22T09:33:44+02:00","datePublished":"2022-09-22T09:33:44+02:00","dateModified":"2022-09-22T10:01:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"L\u2019escalade inqui\u00e9tante du pr\u00e9sident russe, qui a ordonn\u00e9, le 21 septembre, la mobilisation de 300 000 hommes et agit\u00e9 de nouveau la menace nucl\u00e9aire, place d\u00e9sormais les pays qui ont gard\u00e9 le silence depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine devant un choix simple\u00a0: soutenir ou de d\u00e9noncer cette agression.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/745/0/5808/2904/1342/671/60/0/562a9bb_cd0d043d6e2b4938bd1d80ee52b47316-cd0d043d6e2b4938bd1d80ee52b47316-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-11">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Après Emmanuel Macron, Joe Biden espère que la fuite en avant de Vladimir Poutine contribuera à l’isoler une fois pour toutes de la scène internationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International L’Iran connaît une vague de manifestations d’ampleur après la mort de Mahsa Amini                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage, au lieu d’aller au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : à l’ONU, les Occidentaux tentent d’infléchir les non-alignés      Après Emmanuel Macron, Joe Biden espère que la fuite en avant de Vladimir Poutine contribuera à l’isoler une fois pour toutes de la scène internationale.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant) et Philippe Ricard(New York, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h31, mis à jour à 11h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président des Etats-Unis, Joe Biden, à la tribune de l’Assemblée générale des Nations unies, le 21 septembre 2022.  EVAN VUCCI/AP               « Une guerre choisie par un seul homme. » A la tribune de l’Assemblée générale des Nations unies, mercredi 21 septembre, Joe Biden a répondu à distance à l’allocution prononcée plus tôt, à Moscou, par Vladimir Poutine, au sujet d’une mobilisation militaire partielle. Acculé, confronté à de graves revers en Ukraine, le dirigeant russe a choisi l’escalade, considérant tout recul ou statu quo comme potentiellement fatal à son propre régime. En retour, le président américain a mis en cause les « menaces nucléaires irresponsables » de la Russie. « Une guerre nucléaire ne peut pas être gagnée et ne doit jamais être livrée », a-t-il dit.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le début de la guerre ; l’Allemagne prête à accueillir des déserteurs russes                 Joe Biden n’a pas inscrit son discours dans le cadre exclusif de la confrontation entre régimes autoritaires et démocraties libérales. La Maison Blanche sait que cette ligne rhétorique risque de crisper ou d’aliéner des pays qui ne sont pas sensibles à un discours focalisé sur des valeurs occidentales. En revanche, le président américain a évoqué la question de la prolifération nucléaire et des engagements internationaux en la matière. Il a aussi convoqué le souvenir de la création de l’ONU, après la seconde guerre mondiale, pour s’adresser aux nations du monde au nom d’un principe fondamental, d’intérêt universel : la souveraineté. « Un membre permanent du Conseil de sécurité de l’ONU a envahi son voisin, a essayé d’effacer de la carte un Etat souverain. La Russie a violé de façon éhontée les principes fondamentaux de la charte des Nations unies », a-t-il souligné.               Lors d’un point presse à la Maison Blanche, mardi, le conseiller à la sécurité nationale, Jake Sullivan, avait nié tout « virage ou inconsistance par rapport à notre proposition que la démocratie est le bon système pour réellement, au bout du compte, obtenir des résultats, mais c’est une façon de parler à chaque pays présent dans cette salle », à l’ONU. Cette inflexion rhétorique survient à un moment décisif, avant la tenue, promise par le Kremlin, de simulacres de référendum sur un rattachement à la Russie, en plein conflit militaire, dans plusieurs régions de l’est de l’Ukraine. Washington aimerait que des pays importants, sur tous les continents, suivent l’exemple de Narendra Modi, le premier ministre indien. Le 16 septembre, celui-ci avait publiquement signalé à Vladimir Poutine, en marge d’un sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï, en Ouzbékistan, que « l’heure n’est pas à la guerre ». Une simple remarque qui marquait une prise de distance claire.          « Menaces »        Il vous reste 54.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/guerre-en-ukraine-a-l-onu-les-occidentaux-tentent-d-inflechir-les-non-alignes_6142685_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 l\u2019ONU, les Occidentaux tentent d\u2019infl\u00e9chir les non-align\u00e9s","dateCreated":"2022-09-22T09:31:20+02:00","datePublished":"2022-09-22T09:31:20+02:00","dateModified":"2022-09-22T11:28:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Apr\u00e8s Emmanuel Macron, Joe Biden esp\u00e8re que la fuite en avant de Vladimir Poutine contribuera \u00e0 l\u2019isoler une fois pour toutes de la sc\u00e8ne internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"New York, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/ddf7a06_d065b21ade294650b6320dfabb91d08d-d065b21ade294650b6320dfabb91d08d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-12">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La manifestation, mercredi, d’une ampleur inattendue illustre une crainte de plus en plus perceptible dans le pays : la hausse vertigineuse des factures d’énergie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Belgique             En Belgique, une forte mobilisation pour le pouvoir d’achat      La manifestation, mercredi, d’une ampleur inattendue illustre une crainte de plus en plus perceptible dans le pays : la hausse vertigineuse des factures d’énergie.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h23, mis à jour à 09h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestation contre la hausse des prix de l’énergie et la perte de pouvoir d’achat, dans le centre de Bruxelles, mercredi 21 septembre 2022.  OLIVIER MATTHYS / AP               Au départ, ce ne devait être qu’une « mobilisation » destinée surtout à mesurer l’état d’engagement des militants, avant une grève générale prévue le 9 novembre. La colère et l’incrédulité de ceux-ci face à la hausse vertigineuse de leurs factures d’énergie ont toutefois poussé les dirigeants des trois grands syndicats belges à transformer leur action en une manifestation rassemblant quelque 10 000 personnes au cœur de Bruxelles, mercredi 21 septembre.          Ce défilé en front commun des organisations chrétienne, socialiste et libérale s’est achevé, sans incident, à deux pas du siège du patronat, la Fédération des entreprises de Belgique (FEB).               La revendication des syndicats était, en juin déjà, d’obtenir une révision de dispositions légales datant de 1996 et encadrant les hausses salariales, afin de préserver la position concurrentielle de l’économie belge. La crise énergétique a renforcé la demande d’une hausse du pouvoir d’achat, alors même qu’une bonne partie des entreprises redoutent déjà une importante augmentation de leurs coûts, en raison du système d’indexation automatique : l’inflation galopante (9,94 % au mois d’août, 9,4 % prévu pour l’ensemble de 2022) devrait entraîner plusieurs adaptations des salaires au cours des prochains mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, la colère sociale gronde face à l’explosion des factures énergétiques                 Mercredi, la mobilisation d’une ampleur inattendue, dont l’un des thèmes était « Geler les prix, pas les gens », traduisait une crainte de plus en plus perceptible dans les trois régions du pays : selon le Grand Baromètre Le Soir-RTL-Ipsos, publié lundi 19 septembre, 64 % des Belges – et 70 % des Wallons – disent craindre de ne pouvoir acquitter leurs factures de gaz et d’électricité cet hiver. Le montant de celles-ci a déjà triplé, quadruplé, voire quintuplé pour les ménages, et des artisans, des commerçants et des dirigeants de PME multiplient les cris d’alarme.          « Vendredis de la colère »          Les slogans des manifestants exigeaient un blocage des prix de l’énergie, des mesures au niveau européen et des décisions plus vigoureuses de la part du gouvernement fédéral. Celui-ci a adopté, vendredi 16 septembre, un plan rapidement jugé insuffisant par la plupart des observateurs, les syndicats et la gauche radicale, qui a annoncé le lancement de « vendredis de la colère ».              Le gouvernement fédéral, dirigé par le libéral flamand Alexander De Croo, a, au bout de longues tractations, annoncé l’instauration d’une ristourne de quelque 200 euros sur les factures pour une grande partie des ménages. Les plus aisés (ceux qui perçoivent plus de 5 000 euros net par mois) devront cependant rétrocéder une partie de cette somme sous forme d’impôt.        Il vous reste 40.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/22/en-belgique-une-forte-mobilisation-pour-le-pouvoir-d-achat_6142682_3234.html"},"headline":"En Belgique, une forte mobilisation pour le pouvoir d\u2019achat","dateCreated":"2022-09-22T09:23:18+02:00","datePublished":"2022-09-22T09:23:18+02:00","dateModified":"2022-09-22T09:30:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Belgique"],"keywords":["Industrie","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Pouvoir d'achat","Europe","Belgique","\u00c9conomie"],"description":"La manifestation, mercredi, d\u2019une ampleur inattendue illustre une crainte de plus en plus perceptible dans le pays\u00a0: la hausse vertigineuse des factures d\u2019\u00e9nergie.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/441/0/4795/2397/1342/671/60/0/8e1ffac_61c0f1a2c9484200a7a7a6c4abf9c886-61c0f1a2c9484200a7a7a6c4abf9c886-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-13">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La dépendance énergétique vis-à-vis de la Russie est le résultat d’une longue série de choix économiques, politiques et géopolitiques de la part des Européens, et aurait pu être évitée, rappelle Cédric Perrin, sénateur du Territoire de Belfort, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International L’Iran connaît une vague de manifestations d’ampleur après la mort de Mahsa Amini                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage, au lieu d’aller au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Si le conflit lui-même ne pouvait être que difficilement anticipé, les conséquences énergétiques pouvaient l’être »   Tribune        Cédric Perrin  sénateur du Territoire de Belfort        La dépendance énergétique vis-à-vis de la Russie est le résultat d’une longue série de choix économiques, politiques et géopolitiques de la part des Européens, et aurait pu être évitée, rappelle Cédric Perrin, sénateur du Territoire de Belfort, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’invasion de l’Ukraine par la Russie au printemps 2022 est une violation de l’intégrité territoriale d’un Etat souverain qui marque un tournant stratégique majeur. La décision russe constitue en effet un basculement imprévu et brutal dans différents domaines (économie, géopolitique, défense, etc.).          Il en est un dans lequel l’intensité du changement est particulièrement manifeste pour les Français et les Européens : l’énergie et la hausse constante de son prix. Si cette dernière est pour l’instant contenue en France grâce au bouclier tarifaire, il importe de se pencher sur les causes profondes de cette envolée. Deux phénomènes de long terme méritent d’être examinés.          Il s’agit tout d’abord de s’interroger sur notre dépendance à la Russie. Depuis le premier choc pétrolier et le choix des pays européens – à l’exception notable de la France, du moins jusqu’aux années 2000 – de considérer le gaz comme une alternative au pétrole, la Russie n’a cessé de voir son emprise croître.                           Lire l’éditorial :  Crise énergétique : refonder le marché européen de l’électricité                 L’Ostpolitik [politique d’ouverture à l’Est] conduite dès la fin des années 1960 par la République fédérale d’Allemagne, les accords d’Helsinki signés en 1975 puis, après la chute de l’URSS, le recours croissant aux hydrocarbures russes forment ainsi une continuité historique.          Volonté de laisser faire          Les dangers de cette surdépendance sont pourtant identifiés dès le milieu des années 2000, lors des « guerres gazières » qui opposent la Russie à l’Ukraine. Même après 2014, alors que l’Union européenne met en place des mesures destinées à renforcer la solidarité entre les Etats membres, la dépendance à la Russie se poursuit.               La volonté de laisser faire le marché, sans un minimum de régulation – ne serait-ce qu’en imposant des maxima sur le niveau de dépendance à un seul fournisseur –, explique la situation actuelle. Si le conflit lui-même ne pouvait être que difficilement anticipé, les conséquences énergétiques pouvaient l’être.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Un cartel européen d’acheteurs de gaz permettrait d’obtenir des producteurs un prix plus bas »                 L’autre point qu’il convient de souligner est celui de la nature du marché électrique européen. L’Union européenne, responsable du partage de la compétence énergétique, de la création et du fonctionnement du marché, a fait le choix de faire de l’électricité produite à partir du gaz l’étalon économique des prix en Europe.          Si le système n’est pas économiquement aberrant, il le devient s’il est observé à travers le prisme géopolitique du fait de notre surdépendance au fournisseur russe, responsable de l’explosion actuelle des coûts de production électrique.          Décennie de tous les renoncements        Il vous reste 46.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/22/guerre-en-ukraine-si-le-conflit-lui-meme-ne-pouvait-etre-que-difficilement-anticipe-les-consequences-energetiques-pouvaient-l-etre_6142681_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Si le conflit lui-m\u00eame ne pouvait \u00eatre que difficilement anticip\u00e9, les cons\u00e9quences \u00e9nerg\u00e9tiques pouvaient l\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T09:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-22T09:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Vie des id\u00e9es","\u00c9nergies","Ukraine","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","Europe","International"],"description":"La d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis de la Russie est le r\u00e9sultat d\u2019une longue s\u00e9rie de choix \u00e9conomiques, politiques et g\u00e9opolitiques de la part des Europ\u00e9ens, et aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e, rappelle C\u00e9dric Perrin, s\u00e9nateur du Territoire de Belfort, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Perrin","description":"s\u00e9nateur du Territoire de Belfort"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/4007/2003/1342/671/60/0/9713f1d_90525433e3794ab38a41a6dc3d2b049d-90525433e3794ab38a41a6dc3d2b049d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-14">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Lors du G20, prévu à la mi-novembre à Bali, en Indonésie, pourrait se cristalliser la bataille d’influence entre le président russe et les chefs d’Etat occidentaux, en présence de Xi Jinping et des dirigeants « neutres » ou « non alignés ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International L’Iran connaît une vague de manifestations d’ampleur après la mort de Mahsa Amini                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage, au lieu d’aller au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Géopolitique             Guerre en Ukraine : entre la Russie et l’Occident, le poids d’un large groupe de pays « neutres »      Lors du G20, prévu à la mi-novembre à Bali, en Indonésie, pourrait se cristalliser la bataille d’influence entre le président russe et les chefs d’Etat occidentaux, en présence de Xi Jinping et des dirigeants « neutres » ou « non alignés ».          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 07h45, mis à jour à 09h16    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Ce mercredi 27 juillet à Cotonou, au Bénin, Emmanuel Macron accuse la Russie d’être « une des dernières puissances impériales coloniales », après avoir lancé une « guerre territoriale » en Ukraine. Pour le chef de l’Etat, alors en tournée africaine au même moment que le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, « la Russie a commencé un nouveau type de guerre mondiale hybride ». « Elle a décidé que l’information, l’énergie et l’alimentation étaient des instruments militaires mis au service d’une guerre impérialiste continentale contre l’Ukraine », assène-t-il, comme pour convaincre son interlocuteur du jour, le président béninois, Patrice Talon, présent à ses côtés, mais surtout les dirigeants et citoyens africains, de ne pas céder aux sirènes russes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le début de la guerre ; l’Allemagne prête à accueillir des déserteurs russes                 Loin des combats, le plaidoyer du président français donne une idée de la bataille diplomatique qui se joue en marge de la guerre en Ukraine, auprès des nombreux pays qui refusent de choisir leur camp, au sujet d’un conflit qu’ils considèrent comme « régional » et « européen ». L’enjeu est crucial à la fois pour la Russie, soucieuse de montrer qu’elle n’est pas isolée en dépit des sanctions massives adoptées par les Etats-Unis et l’Union européenne, et pour les Occidentaux, qui redoutent que le fossé se creuse entre « l’Ouest et le reste du monde ». Car, depuis le 24 février, Washington et les capitales européennes prennent conscience de leurs difficultés à rallier les soutiens.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la nouvelle géopolitique des blocs                 Un peu plus d’une semaine après le début de l’invasion russe, tandis que le Conseil de sécurité est paralysé, un premier vote au sein de l’Assemblée générale des Nations unies (ONU) a révélé l’ampleur du phénomène dans un monde plus fracturé que jamais, où l’influence occidentale est sur le déclin : le 2 mars, seuls quatre Etats (Corée du Nord, Syrie, Erythrée et Biélorussie) ont voté avec la Russie, contre le texte exigeant que cette dernière « cesse immédiatement de recourir à la force contre l’Ukraine ». Cependant, trente-cinq pays sur 193 membres se sont abstenus, à l’instar de la Chine, de l’Inde, du Pakistan, de l’Iran ainsi que les anciennes républiques de l’Union soviétique.                            Lire aussi   Résolution à l’ONU contre la guerre en Ukraine : qui a voté pour ou contre et qui s’est abstenu ?                 Elargissement des abstentionnistes          Dix-sept Etats africains sur 35 ont fait de même, dont l’Afrique du Sud, le Sénégal, l’Angola, l’Algérie, le Mali, tandis que d’autres, comme le Cameroun et le Maroc, n’ont même pas participé au vote. Certains Etats ont voté la résolution onusienne, mais se sont prononcés dans la foulée contre les sanctions occidentales, au risque de réduire leur impact, voire d’être tentés de les court-circuiter. C’est le cas de la Turquie, membre de l’OTAN, l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, et du Brésil. Quelques semaines plus tard, fin avril, le camp des abstentionnistes s’est encore élargi, lors de l’exclusion de la Russie du Conseil des droits de l’homme. A peine 93 pays ont voté le texte, 24 s’y sont opposés aux côtés de Moscou, dont la Chine, 58 Etats se sont abstenus.        Il vous reste 55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/guerre-en-ukraine-entre-la-russie-et-l-occident-le-poids-d-un-large-groupe-de-pays-neutres_6142674_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: entre la Russie et l\u2019Occident, le poids d\u2019un large groupe de pays \u00ab\u00a0neutres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T07:45:09+02:00","datePublished":"2022-09-22T07:45:09+02:00","dateModified":"2022-09-22T09:16:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Le Monde & Vous","Votre communaut\u00e9","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Europe","Russie","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Lors du G20, pr\u00e9vu \u00e0 la mi-novembre \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie, pourrait se cristalliser la bataille d\u2019influence entre le pr\u00e9sident russe et les chefs d\u2019Etat occidentaux, en pr\u00e9sence de Xi Jinping et des dirigeants \u00ab\u00a0neutres\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0non align\u00e9s\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/56/0/1024/512/1342/671/60/0/19e64e2_1663336073125-063-1376398655.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-15">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Les alliances qui se reconstituent autour du conflit russo-ukrainien recoupent en partie celles de la guerre froide, mais sont beaucoup plus mouvantes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International L’Iran connaît une vague de manifestations d’ampleur après la mort de Mahsa Amini                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage, au lieu d’aller au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Le Monde événements       Géopolitique             Guerre en Ukraine : la nouvelle géopolitique des blocs      Les alliances qui se reconstituent autour du conflit russo-ukrainien recoupent en partie celles de la guerre froide, mais sont beaucoup plus mouvantes.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Exposition des véhicules militaires russes capturés par l’armée ukrainienne, dans le centre de Kiev, pour célébrer l’anniversaire de l’indépendance du pays, le 24 août 2022, soit six mois jour pour jour après le début de l’invasion russe.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 L’agression russe contre l’Ukraine marque la fin de l’après-guerre froide et du rêve, déjà bien mal en point depuis l’annexion par Moscou de la Crimée en 2014, d’un vaste ensemble européen auquel la Russie serait, d’une manière ou d’une autre, associée. Les blocs sont de retour en Europe. Mais la ligne de partage est déplacée de quelque 2 000 kilomètres à l’est de celle dénoncée par Winston Churchill, le 5 mars 1946, lors d’un célèbre discours à l’université de Fulton, dans le Missouri.            « De Stettin, sur la Baltique, à Trieste, sur l’Adriatique, un rideau de fer est tombé sur l’Europe », lançait le « Vieux Lion » qui avait quitté le pouvoir huit mois plus tôt. Il mettait en garde contre le nouveau péril menaçant une Europe en ruine qui venait de triompher du nazisme. C’était le début d’un affrontement Est-Ouest qui fut à la fois militaire, politique et idéologique, structurant l’ensemble des relations internationales pendant quarante ans. Il dura jusqu’en 1991 et la victoire par K.-O. du camp occidental.                             Lire aussi :  Bruno Tertrais : « La Russie et la Chine sont “alignées mais non alliées” »                   La situation créée par le conflit désormais ouvert entre les Occidentaux et une Russie en bonne part soutenue par la Chine, même si les deux pays ne sont pas liés par une alliance militaire formelle, rappelle à bien des égards l’affrontement Est-Ouest de la seconde moitié du XXe siècle. Il oppose, comme alors, des régimes autoritaires aux démocraties.             « Par rapport aux enjeux globaux, cette guerre apparaît anachronique à ceux qui font rimer mondialisation et démilitarisation depuis 1991, c’est-à-dire fondamentalement les Européens » – Thomas Gomart, directeur de l’IFRI            L’expression « guerre froide », qui tient de l’oxymore, apparut pour la première fois sous la plume de George Orwell, dans un très prémonitoire article de l’hebdomadaire britannique de gauche Tribune du 19 octobre 1945, prédisant qu’après les Américains, les Soviétiques auraient à leur tour la bombe et que se constituerait un équilibre de la terreur dans « un état permanent de guerre froide ». La peur de l’anéantissement réciproque avait garanti le statu quo en Europe, mais les guerres en Asie et en Afrique firent des millions de morts. Cette fois, l’épicentre est en Europe, une première depuis 1945.                 « Avec le retour de la guerre de haute intensité, le continent européen perd un de ses avantages comparatifs dans la mondialisation, celui de la stabilité stratégique et d’être une région en paix », relève Thomas Gomart, directeur de l’Institut français des relations internationales (IFRI), soulignant que « par rapport aux enjeux globaux, cette guerre apparaît anachronique à ceux qui font rimer mondialisation et démilitarisation depuis 1991, c’est-à-dire fondamentalement les Européens, mais elle ne l’est pas pour ceux qui voient le monde à travers les rapports de force militaires, c’est-à-dire les Russes, les Chinois et les Américains ». Ce retour d’une guerre coloniale de conquête à l’ombre du nucléaire représente un changement de donne majeur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : entre la Russie et l’Occident, le poids d’un large groupe de pays « neutres »                   Ce qui se joue aujourd’hui sur les quelque 2 500 kilomètres de front de l’est de l’Ukraine, ce sont les futures lignes de séparation entre l’Union européenne et la Russie qui veut rétablir, comme avant 1989, une « frontière épaisse », selon l’expression de Sabine Dullin, autrice, notamment, du livre homonyme, La Frontière épaisse. Aux origines des politiques soviétiques. 1920-1940 (EHESS, 2014). « Les dirigeants russes, depuis les tsars jusqu’à Vladimir Poutine, ne cessent de vouloir repousser, notamment vers l’ouest, les frontières, de peur d’être en contact direct avec ce qu’ils perçoivent comme un adversaire », explique l’historienne.            C’était le rôle du glacis des démocraties populaires en Europe centrale et orientale entre 1944 et 1989. C’est aujourd’hui l’une des principales raisons pour lesquelles le Kremlin souhaite reprendre le contrôle de l’Ukraine ou du moins s’emparer de la plus grande partie possible de l’est et du sud-est de ce pays…                           Sergey, 39 ans, observe les positions russes avec attention dans une tranchée de la ligne de front de l’est de Bakhmout (Donbass, Ukraine), le 25 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Kiev presse Berlin d’accélérer les livraisons d’armes                   « Il vaut mieux accepter la réalité d’un continent divisé, alors que l’Ukraine, qui a échoué à incarner un rôle de pont ou de tampon entre la Russie et l’Ouest, aura perdu une partie de son territoire et de sa population », assure pour sa part Dmitri Trenin, un des meilleurs experts de politique étrangère russes, dans un article publié par Politique étrangère de l’été 2022. Dans le contexte actuel, il n’est pas possible à ses yeux d’imaginer une nouvelle grande conférence européenne comme celle de Helsinki, en 1975, pour une négociation sur une architecture de sécurité globale et une remise à plat des questions de frontières. Il appelle surtout à se concentrer pour éviter les risques de dérapages militaires, à ses yeux beaucoup plus importants que dans les années 1960, lors de la crise des missiles de Cuba, ou dans les années 1980, après l’invasion de l’Afghanistan par l’Armée rouge.            Face-à-face mondial            Même à l’époque de Staline, le pouvoir russe n’a jamais été aussi concentré entre les mains d’un seul homme qui affiche sa volonté de remettre en cause l’état de fait créé par l’effondrement de l’URSS. « Le régime soviétique était guidé, en fonction même de ses présupposés idéologiques, par la certitude de la “victoire finale du communisme”. On pouvait donc se montrer patient. Le président Poutine est, lui, un homme pressé. D’autre part, il n’est pas soumis à une “direction collégiale” dont les secrétaires généraux du PCUS [Parti communiste de l’Union soviétique] étaient obligés de tenir compte, et qui s’est montrée souvent prudente et en tout cas soucieuse d’éviter un conflit général avec l’Occident », s’inquiète l’historien Georges-Henri Soutou, auteur, notamment, de La Guerre froide. 1943-1990 (Pluriel, 2011).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Depuis un siècle, les très mouvantes frontières des pays européens                   Dans le camp opposé, le président américian, Joe Biden, vétéran de la commission des affaires étrangères, est un homme qui s’est formé pendant la guerre froide et il en manie parfaitement la grammaire. Washington mène une politique d’« endiguement » avec un jeu d’alliances pour contenir l’avance adverse – comme celle théorisée en 1946 par le jeune diplomate américain George F. Kennan – et qui, aujourd’hui, vise la Russie mais aussi la Chine. Au grand dam des Européens, à commencer par le président Emmanuel Macron, qui veulent éviter une confrontation avec Pékin.                 « Ce retour des blocs était en gestation depuis déjà quelque temps, conséquence de la politique toujours plus agressive de dirigeants autoritaires décidés à remettre en cause l’actuel statu quo comme Poutine à Moscou ou Xi Jinping à Pékin. Mais si la première guerre froide opposait les Etats-Unis à une URSS forte et une Chine faible, Joe Biden doit faire face à la fois à une Chine très forte et une Russie très agressive », note Michel Duclos, de l’Institut Montaigne.            A la différence de la première guerre froide, il y a certes la réalité de la mondialisation et de l’imbrication des économies. Mais, même si les camps ne sont pas, comme à l’époque, aussi idéologiquement structurés, le face-à-face est mondial.             « Avec la guerre en Ukraine, nous ne sommes qu’au début d’un affrontement qui s’annonce durable entre deux blocs, remettant en cause ce que l’on concevait comme une mondialisation inéluctable : d’un côté, un bloc occidental thalassocratique, conduit par Washington, englobant l’Europe et certains pays asiatiques, Japon en tête ; et de l’autre, un bloc eurasiatique continental, autour de Moscou et Pékin », estime Georges-Henri Soutou, soulignant que « l’enjeu est d’abord d’ordre géopolitique, et même territorial car il s’agit avant tout de puissance, de contrôle des ressources, et de rivalités autour de modèles économiques ».                Ce bloc eurasiatique, à commencer par la Russie de Poutine et la Chine de Xi Jinping, se cimente sur un ressentiment anti-occidental que partagent nombre de pays d’Afrique et d’Asie. Tels les non-alignés des années 1960, ils se refusent à prendre parti. Et ils représentent une majorité de la population mondiale.                           Les temps forts du forum de Caen       La cinquième édition du Forum mondial Normandie pour la paix dont Le Monde est partenaire, se déroule le 23 et le 24 septembre à l’abbaye aux Dames, à Caen, sur le thème « A bas les murs ! Ces enfermements qui font les guerres ». Elle sera notamment consacrée à la guerre en Ukraine et à ses enjeux. Parmi les temps forts du forum, notons les débats « Europe, le retour des blocs ? » (le 23, 16 h 30-18 heures), avec Sabine Dullin, Nicole Gnesotto et Michel Duclos, modéré par Marc Semo, journaliste au Monde ; « Vladimir Poutine et l’espace postsoviétique » (le 23, 14 heures-15 h 30), avec Tatiana Kastoueva-Jean ;  « Institutions internationales : de la réprobation à l’action ? » (le 23, 16 h 30-18 heures), avec notamment François Rivasseau, Fabienne Keller et l’ambassadeur d’Ukraine en France, Vadym Omelchenko.         Les autres crises ne sont pas oubliées, et en premier lieu Taïwan (le 23, 14 heures-15 h 30), avec la participation de François Wu, chef du bureau de représentation de Taipei en France, et Antoine Bondaz, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique. L’Algérie sera au cœur d’une rencontre avec l’ex-ambassadeur à Alger, Xavier Driencourt (le 24, 14 h 30-16 heures). Un focus sera également consacré aux Ouïgours (le 23, 16 h 30-18 heures), avec Jean-Claude Samouiller, président d’Amnesty International France.         Renseignements et réservations : Normandiepourlapaix.fr                           Dossier réalisé dans le cadre d’un partenariat avec le Forum mondial Normandie pour la paix.                   Marc Semo           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/article/2022/09/22/guerre-en-ukraine-la-nouvelle-geopolitique-des-blocs_6142671_4333359.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la nouvelle g\u00e9opolitique des blocs","dateCreated":"2022-09-22T07:00:18+02:00","datePublished":"2022-09-22T07:00:18+02:00","dateModified":"2022-09-22T07:00:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde \u00e9v\u00e9nements","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Votre communaut\u00e9","Le Monde & Vous","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","G\u00e9opolitique","Ukraine","Europe","International","Guerre en Ukraine"],"description":"Les alliances qui se reconstituent autour du conflit russo-ukrainien recoupent en partie celles de la guerre froide, mais sont beaucoup plus mouvantes.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/540/0/6615/3307/1342/671/60/0/e29ca2e_1663330595948-v4a2845.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde \u00e9v\u00e9nements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-16">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Elle pourrait devenir la première femme à diriger l’Italie. Mais la présidente du parti d’extrême droite Fratelli d’Italia a promis, lors de la campagne des législatives du 25 septembre, de limiter le recours à l’IVG. Une vision ultra-conservatrice de la famille qui séduit dans un pays inquiet de sa natalité déclinante.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International L’Iran connaît une vague de manifestations d’ampleur après la mort de Mahsa Amini                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage, au lieu d’aller au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Italie         « Elle croit à la femme à la maison. C’est effrayant pour le pays » : le droit des Italiennes selon Giorgia Meloni   Par Olivier Faye (Turin (Italie), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h47, mis à jour à 18h55     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageElle pourrait devenir la première femme à diriger l’Italie. Mais la présidente du parti d’extrême droite Fratelli d’Italia a promis, lors de la campagne des législatives du 25 septembre, de limiter le recours à l’IVG. Une vision ultra-conservatrice de la famille qui séduit dans un pays inquiet de sa natalité déclinante.                                    La candidate d’extrême droite Giorgia Meloni, à Turin (Italie), le 13 septembre 2022.  JEAN-MARC CAIMI ET VALENTINA PICCINNI POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »               Giorgia Meloni a un débit de mitraillette. Une rafale contre la gauche, une autre contre la justice. Puis les impôts et les médias prennent à leur tour une bordée. La présidente de Fratelli d’Italia (« frères d’Italie ») traverse la tribune, tonique, vêtue d’une veste turquoise, son micro en main et les mots comme des balles.          Le public de Turin se régale, en cette soirée du 13 septembre. Les effets de manches et les moues de bateleuse de la candidate aux élections législatives italiennes du 25 septembre contribuent à son succès. La foule rugit de plaisir lorsqu’elle dénonce « l’immigration de masse » et promet d’imposer un « blocus naval » en Méditerranée pour empêcher les bateaux de migrants d’accoster.               La Romaine baisse la voix. Son débit se calme (un peu). « Ils ont besoin de faire de nous des monstres… », soupire-t-elle. « Ils » ? Le public comprend. La gauche, les médias, étrangers notamment. « Il y a une fake news qui tourne, poursuit-elle. Nous voudrions abolir le droit à l’avortement ! » Un rire nerveux lui échappe. « Personne ne l’a jamais dit ! », clame-t-elle.          La députée européenne de 45 ans n’en finit plus de chercher à rassurer. La dernière marche avant le pouvoir est souvent la plus ­difficile à franchir. Non, son ambition serait simplement de défendre « la liberté de faire un autre choix, si tu ne veux pas avorter ». « J’ai vu tant de femmes qui n’avaient pas ce choix. Je peux les aider ? Je les aiderai ! ».          Du haut de son mètre soixante-trois, la quadragénaire ne semble pas écrasée par l’imposant palais Carignan, qui domine la place Carlo Alberto, ni par le palais Campana, juste en face. Ce dernier abritait le siège local du Parti national fasciste du temps de Benito Mussolini. Certains ex-fidèles du Duce fonderont après la guerre le Mouvement social italien, l’ancêtre de Fratelli d’Italia, qu’elle n’a jamais renié.                              Des soutiens de la candidate d’extrême droite Giorgia Meloni lors d’un meeting à Turin (Italie), le 13 septembre 2022.  JEAN-MARC CAIMI ET VALENTINA PICCINNI POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »               Financer des « centres d’aide à la vie »          Giorgia Meloni est aujourd’hui favorite, à en croire les sondages, pour devenir présidente du conseil au sein de la coalition qu’elle mène avec la Ligue du Nord de Matteo Salvini et Forza Italia de Silvio Berlusconi. L’ancienne ministre de la jeunesse serait la première représentante de l’extrême droite à accéder à ce poste depuis la seconde guerre mondiale. La première femme, aussi. Une victoire en trompe-l’œil pour les Italiennes, tant cette ultraconservatrice fait planer sur la Péninsule le risque d’un brutal retour en arrière pour les droits des femmes.              Placé à l’écart de la foule, dans le carré des VIP, Maurizio Marrone applaudit sa patronne. Ce colosse à la barbe fournie, taillé comme un chevalier du Temple, est conseiller régional du Piémont. Il est à l’origine du vote, en avril, d’un fonds de 400 000 euros accordé par la région à des associations provie. Ces organisations, qui disposent d’antennes dans l’équivalent italien du Planning familial, devront utiliser l’argent pour inciter les « mamans en difficulté » qui souhaitent avorter à renoncer à leur projet. « Cent bébés pourront naître », s’est réjoui l’élu sur sa page Facebook, tablant sur un chèque de 4 000 euros par femme. « La vie l’emporte toujours », a-t-il plastronné.        Il vous reste 81.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/22/elle-croit-a-la-femme-a-la-maison-c-est-effrayant-pour-le-pays-le-droit-des-italiennes-selon-giorgia-meloni_6142658_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Elle croit \u00e0 la femme \u00e0 la maison. C\u2019est effrayant pour le pays\u00a0\u00bb\u00a0: le droit des Italiennes selon Giorgia\u00a0Meloni","dateCreated":"2022-09-22T05:47:16+02:00","datePublished":"2022-09-22T05:47:16+02:00","dateModified":"2022-09-22T18:55:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Italie"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","Longs formats","M le mag","Italie","Europe","International"],"description":"Elle pourrait devenir la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger l\u2019Italie. Mais la pr\u00e9sidente du parti d\u2019extr\u00eame droite Fratelli d\u2019Italia a promis, lors de la campagne des l\u00e9gislatives du 25\u00a0septembre, de limiter le recours \u00e0 l\u2019IVG. Une vision ultra-conservatrice de la famille qui s\u00e9duit dans un pays inquiet de sa natalit\u00e9 d\u00e9clinante.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye","description":"Turin (Italie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/379/0/1000/500/1342/671/60/0/02dc54c_223733-3289337.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-17">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Sept mois après le début de cette guerre destructrice et en butte à la résistance des Ukrainiens, le paysage politico-diplomatique a changé. Aujourd’hui, si l’une des parties est isolée, c’est la Russie, analyse Alain Frachon, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International L’Iran connaît une vague de manifestations d’ampleur après la mort de Mahsa Amini                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage, au lieu d’aller au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Présenter le Sud global comme un bloc d’opposition anti-occidental est une caricature »   Chronique            Alain Frachon  éditorialiste au « Monde »        Sept mois après le début de cette guerre destructrice et en butte à la résistance des Ukrainiens, le paysage politico-diplomatique a changé. Aujourd’hui, si l’une des parties est isolée, c’est la Russie, analyse Alain Frachon, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h47    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans le soutien qu’ils apportent à l’Ukraine, les Occidentaux seraient isolés, assure-t-on. Une grande partie du monde ne partagerait pas l’indignation du « collectif occidental », comme on dit à Moscou. Vladimir Poutine bénéficierait de la neutralité bienveillante, voire de la compréhension, non seulement de la Chine, mais aussi de l’Inde et de ce qu’on appelle, dans une généralité abusive, le Sud global.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le début de la guerre ; l’Allemagne prête à accueillir des déserteurs russes                 Après tout, cette guerre entre « Blancs » de même religion n’intéresserait ni l’Afrique, ni l’Asie, ni le monde arabe. A Paris, un commentateur français engagé, contempteur de « l’occidentalisme », annonçait : « Nous [Occidentaux] sommes seuls [à déplorer l’agression russe et à aider Kiev]. » A Moscou, l’un des analystes les plus sophistiqués des positions du Kremlin, Fiodor Loukianov, en déduit que la Russie, sur les champs de bataille de l’Ukraine, est du bon côté de l’histoire. Dans la revue qu’il dirige, Russia in Global Affairs, Loukianov écrit que la guerre en Ukraine ferait de la Russie le « porte-drapeau » d’un Sud global lassé de la domination occidentale sur les affaires du monde.               Façon de dire que l’artillerie russe, matraquant les villes et incendiant les plaines de l’Ukraine, bref défiant l’Occident, annoncerait l’entrée dans une nouvelle ère et la fin de l’hégémonie que le « collectif occidental » exercerait depuis 1945 – thèse qu’Emmanuel Macron s’est attaché à démonter, mardi 20 septembre, depuis la tribune de l’ONU à New York.          Fin février, au Conseil de sécurité de l’organisation, la Chine et l’Inde (plus de 30 % de la population mondiale) s’étaient abstenues de condamner l’agression russe. A l’Assemblée générale, même abstention de la part de nombre de pays africains et de certains arabes, parmi d’autres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée générale de l’ONU, un risque de fragmentation                 Mais cela, c’était fin février ou début mars, avant que l’armée russe ne bute sur la résistance des Ukrainiens. Sept mois plus tard, en arrière-fond d’une guerre terriblement destructrice, le paysage politico-diplomatique est différent. Aujourd’hui, si l’une des parties est isolée, c’est la Russie. En témoignent les gestes observés et les mots prononcés la semaine dernière dans la capitale de l’Ouzbékistan. Samarcande accueillait un sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï (OCS). Créée en 2001 à l’initiative de Pékin, l’OCS regroupe, outre la Chine, la Russie et l’Inde, la plupart des pays d’Asie centrale.          Pas dans tous les domaines          Le 4 février, Moscou et Pékin célébraient « l’amitié sans limites » qui les lie dans une bataille politique commune : prendre le pas sur le leadership américain. Mais à Samarcande, la partie chinoise a rappelé qu’il y avait des limites à l’entente cordiale sino-russe. Ouvrant un face-à-face avec Xi Jinping, Vladimir Poutine a pris les devants : « Nous comprenons vos interrogations et vos préoccupations. » Traduire : les Chinois ont manifesté leur désaccord à leur ami.        Il vous reste 50.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/22/guerre-en-ukraine-presenter-le-sud-global-comme-un-bloc-d-opposition-anti-occidental-est-une-caricature_6142657_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pr\u00e9senter le Sud global comme un bloc d\u2019opposition anti-occidental est une caricature\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T05:30:14+02:00","datePublished":"2022-09-22T05:30:14+02:00","dateModified":"2022-09-22T09:47:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Sept mois apr\u00e8s le d\u00e9but de cette guerre destructrice et en butte \u00e0 la r\u00e9sistance des Ukrainiens, le paysage politico-diplomatique a chang\u00e9. Aujourd\u2019hui, si l\u2019une des parties est isol\u00e9e, c\u2019est la Russie, analyse Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon","description":"\u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/265/0/3181/1590/1342/671/60/0/214e077_fce2784539d24464975183c5677d14f8-fce2784539d24464975183c5677d14f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-18">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’apathie politique des Russes, longtemps favorisée par le pouvoir, est mise à rude épreuve par les annonces faites par Vladimir Poutine. Comme sur une discussion Whatsapp entre habitants d’une petite ville près de Moscou, où d’habitude on discute de tout, sauf de politique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             « Je préfère aller en taule plutôt qu’en Ukraine » : en Russie, le choc de la mobilisation militaire      L’apathie politique des Russes, longtemps favorisée par le pouvoir, est mise à rude épreuve par les annonces faites par Vladimir Poutine. Comme sur une discussion Whatsapp entre habitants d’une petite ville près de Moscou, où d’habitude on discute de tout, sauf de politique.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h05, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des policiers arrêtent une femme manifestant contre la mobilisation partielle annoncée par Vladimir Poutine. A Moscou, le 21 septembre 2022.  ALEXANDER NEMENOV / AFP               C’est un simple tchat de riverains d’une petite ville de la région de Moscou – quelques dizaines de personnes, des femmes en majorité, qui ont pour habitude d’échanger sur la messagerie WhatsApp. D’ordinaire, on y discute de tout et de rien, de l’état des potagers, des nuisances provoquées par les chiens errants, des confitures qu’on veut s’échanger, du prix des services communaux.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le début de la guerre ; l’Allemagne prête à accueillir des déserteurs russes                 Surtout pas de politique : question de savoir-vivre, dans une Russie où le sujet est cantonné, au mieux, aux cuisines, et où le débat public est un terrain perçu comme non seulement dangereux, mais aussi répugnant, gangrené par la corruption et la violence.               Quelques minutes à peine après l’adresse à la nation de Vladimir Poutine, mercredi 21 septembre, cette règle élémentaire de prudence et de politesse est oubliée. D’abord, un simple lien vers un site d’informations est publié : « Vladimir Poutine a signé l’oukase décrétant la mobilisation partielle pour l’Ukraine. » Une femme se lance, la première. Avec pour seule arme une ironie teintée d’amertume : « Comment ça, la mobilisation ? Alors qu’il n’y a même pas la guerre ! Ou bien c’est comme avec la pandémie, un jour oui, un jour non ? Et nous, on paye tous les jours… »          Les vannes sont ouvertes, un flot d’émotions et d’inquiétudes se déverse brutalement :          « Vous ne lisez pas les nouvelles ? Tout a été prévu dès hier. Refuser la mobilisation est désormais un crime pénal.          – Je préfère encore faire de la taule, au moins tu as une chance de survivre.          – Surtout qu’ils viennent de vider les prisons pour envoyer les prisonniers combattre… »          « Arrêtez de répandre la panique »          On dit les Russes mal informés ; mais le recours aux détenus, soigneusement caché, n’est qu’un secret de polichinelle. On les dit apathiques ; jusqu’à un certain point, celui où ils ne sont pas directement concernés, voire menacés. C’est tout le risque politique que sous-tend la mobilisation, même « partielle », décrétée par Vladimir Poutine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La fuite en avant de Vladimir Poutine : mobilisation de 300 000 réservistes et chantage nucléaire                 « Vous savez, je ne suis pas d’accord. Pourquoi nos hommes devraient aller défendre les maisons et les terres de ceux qui les ont abandonnées ? Des maris et des fils, des gamins qui n’ont encore rien vu de la vie, vont mourir parce que les politiques l’ont décidé.              – Défendre contre qui ? Quelqu’un nous a attaqués ? Quelqu’un nous menace ? Laissez-moi rire.          – Riez mais c’est aussi notre terre, l’Ukraine ! Si on avait été moins faibles il y a huit ans, on aurait déjà détruit toute cette vermine.          – Tout ça va durer éternellement. Avec ces gens qui nous gouvernent, ceux qu’on n’a pas le droit de critiquer…            Il vous reste 69.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/je-prefere-aller-en-taule-plutot-qu-en-ukraine-en-russie-le-choc-de-la-mobilisation-militaire_6142651_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re aller en taule plut\u00f4t qu\u2019en Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0: en Russie, le choc de la mobilisation militaire","dateCreated":"2022-09-22T05:05:13+02:00","datePublished":"2022-09-22T05:05:13+02:00","dateModified":"2022-09-22T09:59:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019apathie politique des Russes, longtemps favoris\u00e9e par le pouvoir, est mise \u00e0 rude \u00e9preuve par les annonces faites par Vladimir Poutine. Comme sur une discussion Whatsapp entre habitants d\u2019une petite ville pr\u00e8s de Moscou, o\u00f9 d\u2019habitude on discute de tout, sauf de politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/cff89cc_1663782575020-085351.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-19">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Si la guerre en Ukraine a mobilisé les débats, les dirigeants réunis à New York ont également discuté de sécurité alimentaire et de la situation en Iran.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                            International       Guerre en Ukraine             Volodymyr Zelensky s’exprime à l’Assemblée générale de l’ONU et appelle l’organisation à priver la Russie de son droit de veto      Si la guerre en Ukraine a mobilisé les débats, les dirigeants réunis à New York ont également discuté de sécurité alimentaire et de la situation en Iran.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h36, mis à jour à 08h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Volodymyr Zelensky s’adresse à distance à l’Assemblée générale des Nations unies, réunie pour sa 77e session, à New York, le 21 septembre 2022.  ANGELA WEISS / AFP                 « Un crime a été commis contre l’Ukraine et nous réclamons un juste châtiment », a martelé le président ukrainien dans un message vidéo diffusé mercredi 21 septembre lors de l’Assemblée générale de l’ONU, grâce à une autorisation spéciale des Etats membres. « Châtiment pour avoir essayé de voler notre territoire, châtiment pour les meurtres de milliers de personnes, châtiment pour la torture et l’humiliation des femmes et des hommes », a-t-il ajouté, répétant encore et encore ce mot de « châtiment ».            Vêtu de son habituel tee-shirt kaki, le leader ukrainien a aussi réclamé la mise en place d’un tribunal spécial et d’un fonds de compensation pour les victimes, et appelé l’ONU à priver la Russie de son droit de veto au Conseil de sécurité. « Nous sommes prêts pour la paix. Mais une paix honnête et juste », a-t-il ajouté, listant les ingrédients de sa « recette » pour la paix, du « châtiment » à la restauration de l’intégrité territoriale en passant par des « garanties de sécurité ».                 « Le monde est de notre côté », a-t-il affirmé lors de ce discours de plus de 20 minutes, accueilli par les applaudissements de nombreux délégués, pour certains debout dans la salle à New York.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Assemblée générale de l’ONU : l’Ukraine veut plaider pour la création d’une cour chargée de juger les crimes d’agression                   « Maximum de pression » sur la Russie            Quelques heures plus tôt, à la tribune, Joe Biden a lui aussi attaqué frontalement la Russie, qui a annoncé la mobilisation de centaine de milliers de réservistes et brandi la menace d’un recours à l’arme nucléaire. « Cette guerre anéantit le droit de l’Ukraine à exister, tout simplement », a lancé le président américain. La Russie, membre permanent du Conseil de sécurité, « a violé de manière éhontée les principes de la charte des Nations unies », en s’emparant de parties de territoire de son voisin, a-t-il fustigé.            Face aux nouvelles menaces de Vladimir Poutine, l’Union européenne a, elle, convoqué pour mercredi soir une réunion d’urgence informelle de ses ministres des affaires étrangères, où la question de nouvelles sanctions sera « sur la table ». Il faut « mettre le maximum de pression » sur la Russie, a commenté le président français, Emmanuel Macron.                Alors que les pays du Sud s’agacent de plus en plus du fait que les Occidentaux se focalisent sur l’Ukraine malgré les multiples crises subies par l’humanité partout sur la planète, le président américain a tendu la main aux pays en développement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée générale de l’ONU, un risque de fragmentation                   Réformer le Conseil de sécurité            Joe Biden a notamment annoncé mercredi une nouvelle aide de 2,9 milliards de dollars pour lutter contre l’insécurité alimentaire dans le monde, qui s’ajoute à une somme de 6,9 milliards de dollars déjà promise cette année par Washington. « Dans n’importe quel pays du monde, quelles que soient les raisons de nos divisions, quand les parents ne peuvent pas nourrir leurs enfants, rien d’autre ne compte. Rien », a-t-il insisté.            Américains, Européens et Africains s’étaient engagés mardi, dans une déclaration commune, à agir « avec urgence, ampleur et de concert pour répondre aux besoins alimentaires urgents de centaines de millions de personnes à travers le monde ».                Joe Biden s’est, d’autre part, dit favorable à une réforme majeure du Conseil de sécurité, en augmentant le nombre de membres permanents et non permanents. Une revendication notamment du Japon et des pays en développement. « Il est temps de faire droit à la juste et légitime revendication africaine sur la réforme du Conseil de sécurité », avait insisté mardi le président sénégalais, Macky Sall, à la tête de l’Union africaine.                                                Droits de l’homme et nucléaire iranien            Même si cette question a été évoquée par plusieurs dirigeants, l’Ukraine restera sans doute, pour le reste de la semaine, en haut de la liste des préoccupations d’un grand nombre de dirigeants. Avec notamment, jeudi, une réunion du Conseil de sécurité au niveau des ministres des affaires étrangères, donc, en principe, en présence de Sergueï Lavrov, qui mène la délégation russe à l’ONU en l’absence de Vladimir Poutine.            Le dossier nucléaire iranien et les manifestations qui se multiplient en Iran à la suite de la mort d’une jeune femme détenue par la police des mœurs ont également réussi à se frayer un chemin jusqu’à New York. « Les dirigeants iraniens devraient remarquer que la population est mécontente avec la direction qu’ils ont prise. Ils peuvent prendre un autre chemin », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) le chef de la diplomatie britannique, James Cleverly.                Le président iranien, Ebrahim Raïssi, s’est défendu à la tribune, accusant l’Occident d’avoir « deux poids, deux mesures » concernant les droits des femmes. Il a également assuré que son pays « ne cherchait pas à construire ou à obtenir des armes nucléaires », et douté de la sincérité du gouvernement américain de relancer l’accord de 2015, qui était censé garantir que la République islamique ne puisse pas se doter de l’arme atomique en échange d’une levée des sanctions sur son économie. « Nous ne permettrons pas à l’Iran d’acquérir l’arme nucléaire », a répondu Joe Biden, estimant qu’il était « impossible de gagner une guerre nucléaire » et qu’il ne fallait « pas la mener ».                             Lire aussi :  En Iran, cinq jours après la mort suspecte de Mahsa Amini, les manifestations et la colère persistent                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brasilia, geste capital  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/assemblee-generale-de-l-onu-zelensky-demande-un-juste-chatiment-contre-la-russie_6142643_3210.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019exprime \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU et appelle l\u2019organisation \u00e0 priver la Russie de son droit de veto","dateCreated":"2022-09-22T03:36:49+02:00","datePublished":"2022-09-22T03:36:49+02:00","dateModified":"2022-09-22T08:48:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Proche-Orient","Iran","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Diplomatie","International"],"description":"Si la guerre en Ukraine a mobilis\u00e9 les d\u00e9bats, les dirigeants r\u00e9unis \u00e0 New York ont \u00e9galement discut\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et de la situation en Iran.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/475/0/5741/2870/1342/671/60/0/1519aaa_5255009-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-20">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Cinq commandants militaires ukrainiens ayant défendu jusqu’au bout la ville de Marioupol ont été transférés en Turquie. Parmi les détenus libérés figurent aussi des combattants étrangers. La Russie a récupéré 55 prisonniers en échange.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International L’Iran connaît une vague de manifestations d’ampleur après la mort de Mahsa Amini                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage, au lieu d’aller au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                            International       Guerre en Ukraine             L’Ukraine annonce l’échange de 215 prisonniers militaires, dont des combattants de l’usine Azovstal      Cinq commandants militaires ukrainiens ayant défendu jusqu’au bout la ville de Marioupol ont été transférés en Turquie. Parmi les détenus libérés figurent aussi des combattants étrangers. La Russie a récupéré 55 prisonniers en échange.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h37, mis à jour à 08h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mykhaïlo Dianov, défenseur ukrainien de l’aciérie Azovstal à Marioupol, libéré après un échange de prisonniers, dans la région de Tchernihiv, le 22 septembre 2022.  STATE SECURITY SERVICE OF UKRAINE / REUTERS                 L’Ukraine a annoncé, mercredi 21 septembre, la libération de 215 militaires lors d’un échange avec la Russie. Il s’agit du plus important depuis le début du conflit. Parmi les détenus libérés figurent cinq chefs de la défense de l’aciérie Azovstal, dans la ville de Marioupol, symbole de la résistance à l’invasion russe. L’annonce a été faite à la télévision par le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, Andriy Yermak.            De son côté, la Russie a récupéré 55 prisonniers, dont l’ex-député Viktor Medvedtchouk, un proche de Vladimir Poutine, accusé de haute trahison en Ukraine, a précisé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son adresse quotidienne. Ils « ne méritent ni regrets ni sympathie », ceux qui « ont combattu contre l’Ukraine et ceux qui ont trahi l’Ukraine », a-t-il lancé.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les soldats ukrainiens évacués d’Azovstal à Marioupol se sont constitués prisonniers, selon Moscou                   Dans le cadre de cette « opération longuement préparée », cinq commandants militaires, « des super-héros », dont des chefs de la défense d’Azovstal, ont été transférés en Turquie, a souligné M. Zelensky. Les négociations sur leur échange ont été « les plus longues, les plus difficiles », a-t-il ajouté.            Des prisonniers étrangers transférés vers l’Arabie saoudite            Ces personnes resteront en Turquie « en sécurité absolue et dans des conditions confortables » jusqu’« à la fin de la guerre », et vont pouvoir y rencontrer leurs familles, selon les termes d’un accord avec le président turc, Recep Tayyip Erdogan, selon le chef de l’Etat ukrainien.                 Au total, 188 « héros d’Azovstal et de Marioupol », dont 108 militaires du régiment Azov, ont été échangés, a-t-il dit. « Nous allons tout faire pour sauver tous ceux qui se trouvent en captivité », a promis Volodymyr Zelensky, selon lequel, parmi les prisonniers échangés, il y a des femmes enceintes.            Dix prisonniers de guerre étrangers – cinq Britanniques, deux Américains, un Marocain, un Suédois et un Croate – font partie de cet échange, selon M. Zelensky. Leur transfert de Russie en Arabie saoudite avait été annoncé plus tôt dans la journée par la diplomatie saoudienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : trois prisonniers étrangers, deux Britanniques et un Marocain, condamnés à mort dans le Donbass                   Les derniers défenseurs ukrainiens de Marioupol, retranchés dans l’immense aciérie Azovstal, sur la mer d’Azov, s’étaient rendus aux forces russes entre le 16 et le 20 mai, après trois mois d’intenses combats.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Chaque jour, le suivi en direct du conflit et de ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateursLexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Carnets d’exil : « Je pense que mes amis m’en veulent d’être partie »Editorial. Guerre en Ukraine : il faut lever le blocus d’OdessaEnquête vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civilesLivre. « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptéesLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brasilia, geste capital  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/l-ukraine-annonce-l-echange-de-215-prisonniers-militaires-dont-des-chefs-de-la-defense-d-azovstal_6142642_3210.html"},"headline":"L\u2019Ukraine annonce l\u2019\u00e9change de 215\u00a0prisonniers militaires, dont des combattants de l\u2019usine Azovstal","dateCreated":"2022-09-22T02:37:02+02:00","datePublished":"2022-09-22T02:37:02+02:00","dateModified":"2022-09-22T08:51:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Turquie","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cinq commandants militaires ukrainiens ayant d\u00e9fendu jusqu\u2019au bout la ville de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en Turquie. Parmi les d\u00e9tenus lib\u00e9r\u00e9s figurent aussi des combattants \u00e9trangers. La Russie a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 55\u00a0prisonniers en \u00e9change.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/52/0/1600/800/1342/671/60/0/1a8bf4e_ogi052-ukraine-crisis-prisoners-release-0921-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
