<FILE-date="2022/09/22/19">

<article-nb="2022/09/22/19-1">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La reconquête par les troupes de Kiev de la ville du nord-est de l’Ukraine, nœud ferroviaire, avait d’abord semblé acquise. Mais elle demeure proche de la ligne de front.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                              SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                        International       Guerre en Ukraine         A Koupiansk, le succès ambigu de l’armée ukrainienne : « Les soldats russes se sont fait attraper sans se battre »   Par Florence Aubenas (Koupiansk, Ukraine, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h14     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa reconquête par les troupes de Kiev de la ville du nord-est de l’Ukraine, nœud ferroviaire, avait d’abord semblé acquise. Mais elle demeure proche de la ligne de front.                C’était une petite ville de rien du tout, à l’extrême est de l’Ukraine, discrète, charmante, avec ses deux usines, ses 27 000 habitants et sa rivière. En février, l’invasion russe a fait de Koupiansk un point stratégique, pointé aujourd’hui en rouge sur les cartes d’état-major. Nœud ferroviaire à la frontière des deux pays, la bourgade était, en effet, devenue la porte d’entrée pour l’approvisionnement des troupes russes sur le front nord du Donbass, dont les limites commencent à une vingtaine de kilomètres à peine.                           Lire aussi l’éditorial :  Face à Poutine, il faut maintenant choisir                 Dans la pluie d’automne, la contre-offensive ukrainienne vient de planter son drapeau sur la grand-place de la ville. « La région de Kharkiv est sous notre contrôle à 94 % et la zone reconquise presque totalement nettoyée », affirme un commandant adjoint ukrainien d’une base près d’Izioum, surnommé « Diver » (« l’homme-grenouille »). Ce « presque » fait toute la différence. Autour de Koupiansk, les soldats russes continuent de se battre avec âpreté, alors qu’ils ont rapidement reculé ailleurs. Les visites officielles ukrainiennes qui devaient y célébrer la victoire sont reportées de jour en jour.                              « Diver », colonel dans la brigade 113, dans la région de Kharkiv, en Ukraine, le 17 septembre 2022. Avec ses hommes, ils ont été parmi les premiers à entrer dans Izioum et à libérer la ville des Russes.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Près de la mairie, les habitants se souviennent que la ville était tombée sans un coup de feu, au début de l’invasion russe. « Cela évitera les destructions », avait soutenu le maire, élu d’un parti pro-Kremlin, en accueillant les occupants avec docilité. La position stratégique de la ville l’avait rapidement érigée en base administrative et militaire russe de la région. Tous les signes d’une annexion programmée semblaient en place : affiches de propagande, inscriptions ouvertes pour obtenir un passeport russe, distribution de puces téléphoniques ou paiement d’une prime aux retraités. Seules les chaînes de télévision de Moscou étaient autorisées.          Le bruit des combats se rapproche          Dmytro, mécanicien, empruntait régulièrement l’une des deux navettes quotidiennes vers la Fédération de Russie, toute proche. Là-bas, trouver du travail lui semblait plus facile. Aujourd’hui, à Koupiansk, les passants qui le voient parler à des étrangers s’éloignent de lui, visages fermés, hostiles et apeurés à la fois. Sur une table de camping, Galina vend des pâtes, du shampooing, des allumettes. Roubles et hrynvia (les devises russe et ukrainienne) acceptés. « C’était calme avec les Russes », dit-elle. « Personne n’était contre », reprend Dmytro, haussant la voix à cause du bruit des combats dans les environs.           « A la télévision, j’ai vu… », commence Dmytro. Le fermier le coupe : « Moi, pour savoir ce qui se passe, je regarde par la fenêtre, pas la télévision. »        Il vous reste 61.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/les-soldats-russes-se-sont-fait-attraper-sans-se-battre-a-koupiansk-le-succes-ambigu-de-l-armee-ukrainienne_6142733_3210.html"},"headline":"A Koupiansk, le succ\u00e8s ambigu de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Les soldats russes se sont fait attraper sans se battre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T14:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-22T14:00:08+02:00","dateModified":"2022-09-22T16:14:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La reconqu\u00eate par les troupes de Kiev de la ville du nord-est de l\u2019Ukraine, n\u0153ud ferroviaire, avait d\u2019abord sembl\u00e9 acquise. Mais elle demeure proche de la ligne de front.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Koupiansk, Ukraine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/b56b2da_1663828031561-koupiansk-kharkiv-gtp-16.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-2">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La candidate postfasciste, présidente de Fratelli d’Italia, veut s’inscrire dans la continuité à Bruxelles, sans renier ses valeurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             Avant la possible victoire de Giorgia Meloni en Italie, craintes et interrogations à Bruxelles      La candidate postfasciste, présidente de Fratelli d’Italia, veut s’inscrire dans la continuité à Bruxelles, sans renier ses valeurs.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Jérôme Gautheret(Milan (Italie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente du parti Fratelli d’Italia, Giorgia Meloni, lors d’un meeting à Milan, en Italie, le 11 septembre 2022.  PIERO CRUCIATTI / AFP               En moins d’un an, les trois premières économies de l’Union européenne (UE) auront changé de chef d’Etat ou de gouvernement. En décembre 2021, les Allemands ont porté Olaf Scholz à la chancellerie à Berlin. En avril, les Français ont reconduit Emmanuel Macron à l’Elysée, et le 25 septembre, ce sera au tour des Italiens d’élire le Parlement qui désignera le successeur de Mario Draghi. Entre la guerre en Ukraine, la flambée des prix de l’énergie et la récession qui s’annonce, les Européens se seraient bien passés du départ de l’ancien banquier central et de ce scrutin à haut risque, qui ouvre une nouvelle période d’incertitudes.          Si Giorgia Meloni sort de l’élection en position d’être la prochaine présidente du Conseil italien, comme le prédisent la plupart des sondages, « ce sera la première fois que l’extrême droite sera à la tête d’un pays fondateur de l’Union européenne », s’émeut l’eurodéputé libéral (Renew) Sandro Gozi. « On a une guerre, une crise de l’énergie, une crise alimentaire mondiale, une crise économique qui s’annonce. Une postfasciste à la tête du gouvernement italien, ce sera un élément de plus dans ce télescopage de crises monstrueuses », confie un haut fonctionnaire européen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De l’héritage fasciste à l’incarnation de la nouveauté, le parti Fratelli d’Italia aux portes du pouvoir                 Cet été, au sein des institutions européennes comme dans les capitales des Etats membres, on a suivi avec la plus grande attention la chute du gouvernement Draghi et le début de campagne de la présidente de Fratelli d’Italia (postfasciste), qui, alliée à la Ligue (extrême droite), de Matteo Salvini, et à Forza Italia (droite), de Silvio Berlusconi, pourrait bien obtenir au soir du 25 septembre une nette majorité. Avec une question très simple : faut-il se préparer à d’incessants rapports de force qui, tôt ou tard, menaceront la cohésion de l’UE, ou sera-t-il possible de construire une collaboration constructive avec le futur gouvernement italien ?          « Antibruxellois mais pas anti-européen »          A quelques jours du scrutin, même s’ils n’excluent rien, c’est le second scénario qui apparaît comme le plus probable. Giorgia Meloni, se sachant en position de favorite, a fait un sérieux effort en direction des milieux d’affaires et des partenaires internationaux de l’Italie afin de les rassurer. Vis-à-vis de la Commission, elle a modéré ses critiques et paraît beaucoup moins agressive que M. Salvini. Sur la Russie, elle s’est montrée plus fidèle à la ligne gouvernementale que nombre de soutiens de M. Draghi, et elle ne cesse de donner des gages d’atlantisme. « Ce sera un gouvernement antibruxellois mais pas anti-européen », résume Sébastien Maillard, directeur de l’Institut Jacques Delors, qui souligne que l’euroscepticisme ne fait plus autant recette dans l’opinion italienne qu’il y a quelques années. Sur les sujets économiques aussi, le pragmatisme devrait l’emporter, espèrent les Européens. De ce point de vue, « l’Italie de Meloni ne devrait pas être très différente de celle de Draghi. Elle est favorable à une politique qui soutient l’investissement et modernise l’économie », juge Sandro Gozi.        Il vous reste 56.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/craintes-et-interrogations-a-bruxelles-avant-la-possible-victoire-de-giorgia-meloni-en-italie_6142745_3210.html"},"headline":"Avant la possible victoire de Giorgia Meloni en Italie, craintes et interrogations \u00e0 Bruxelles","dateCreated":"2022-09-22T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-22T15:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-22T16:04:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"La candidate postfasciste, pr\u00e9sidente de Fratelli d\u2019Italia, veut s\u2019inscrire dans la continuit\u00e9 \u00e0 Bruxelles, sans renier ses valeurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Milan (Italie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/692c8af_1663827339913-042721.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-3">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’Allemagne est prête à accueillir des déserteurs de l’armée russe « menacés de grave répression », a déclaré, jeudi, la ministre de l’intérieur allemande, Nancy Faeser. La Commission européenne appelle les pays membres de l’UE à s’accorder sur une position commune s’agissant des demandes d’entrée des citoyens russes qui fuient leur pays en raison du conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 22 septembre                    Le contexte          Image de couverture :  Un pompier réconforte une femme qui vient de perdre son enfant dans le bombardement d’un bus dans la région de Donetsk, le 22 septembre 2022.   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          L’Ukraine et la Russie ont procédé à un échange de prisonniers militaires, le plus important depuis le début de l’offensive, le 24 février. Deux cent quinze personnes ont été libérées au total côté ukrainien, parmi lesquelles 188 « héros » ayant défendu l’aciérie Azovstal à Marioupol (dont 108 membres du régiment Azov). La Russie, quant à elle, a récupéré 55 prisonniers, dont l’ex-député Viktor Medvedtchouk, un proche du président russe, Vladimir Poutine, accusé de haute trahison en Ukraine.Vladimir Poutine a décrété mercredi une « mobilisation partielle », mesure jugée « urgente et nécessaire ». Trois cent mille réservistes sont concernés dans un premier temps, en priorité des citoyens ayant une expérience militaire, âgés de 65 ans pour les plus vieux. La police a procédé à l’arrestation de 1 332 personnes lors de manifestations qui ont suivi l’annonce de M. Poutine, selon OVD-Info, organisation spécialisée dans le décompte des arrestations.Dans une adresse à la nation, M. Poutine s’est dit prêt à utiliser « tous les moyens » dans son arsenal face à l’Occident, qu’il a accusé de vouloir « détruire » la Russie. Il a accusé l’Occident, notamment l’OTAN, d’être à l’origine d’un « chantage nucléaire », renversant les accusations le visant. « Ce n’est pas du bluff », a-t-il assuré. « Il est impossible de gagner une guerre nucléaire et il ne faut pas la mener », a répliqué le président américain, Joe Biden, à la tribune de l’ONU.Il faut « tenir notre ligne » face au « chantage » du président russe, a déclaré le président français, Emmanuel Macron, dans un entretien à BFM-TV diffusé jeudi 22 septembre.Les ministres des affaires étrangères du G7 ont condamné « la dernière escalade » de Moscou dans le conflit en Ukraine, « y compris la mobilisation partielle de réservistes et la rhétorique nucléaire irresponsable », dans un communiqué publié dans la nuit de mercredi à jeudi.S’exprimant, mercredi, par visioconférence lors de l’Assemblée générale annuelle des Nations unies, M. Zelensky a exigé un « juste châtiment » contre Moscou – un mot qu’il a prononcé quinze fois –, dénonçant avec force l’invasion de son pays par les troupes russes et appelant à la mise en place d’un tribunal spécial afin de juger Moscou « pour son crime d’agression contre notre Etat ». Il a également appelé l’ONU à retirer son droit de veto à la Russie.Six personnes ont été tuées et six autres ont été blessées lors du bombardement d’un marché couvert à Donetsk, a annoncé le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine, jeudi sur Telegram.Vitali Kim, le gouverneur de Mykolaïv, a détaillé sur Telegram les dégâts causés par des bombardements dans la région.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. Alain Franchon : « Présenter le Sud global comme un bloc d’opposition anti-occidental est une caricature »         Récit. « Je préfère aller en taule plutôt qu’en Ukraine » : en Russie, le choc de la mobilisation militaire         Décryptages. Russie : la mobilisation « partielle », un pari militaire loin d’être gagné         Tchat. Emmanuel Grynszpan « La peur d’une réaction très négative de la société russe a jusqu’à présent convaincu Poutine de ne pas effectuer une mobilisation générale »         Factuel. L’annonce d’une mobilisation partielle en Russie, « nouveau signe du désarroi » de Vladimir Poutine, selon la communauté internationale         Synthèse. Entre la Russie et l’Occident, Emmanuel Macron s’en prend aux non-alignés         A l’ONU, Emmanuel Macron a fustigé les Etats qui se revendiquent du non-alignement pour rester neutres face à la guerre en Ukraine.         Vidéo. A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »         Tribune. Laura Petiot : « Le recours au lexique militaire permet de justifier le détournement de certains procédés et outils législatifs »         Témoignages.  « Ces images des charniers d’Izioum, ces corps exhumés, cette main décomposée avec un bracelet jaune et bleu, ne me quittent plus »                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 22 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-22T16:01:26+00:00","coverageEndTime":"2022-09-23T04:01:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","description":"L\u2019Allemagne est pr\u00eate \u00e0 accueillir des d\u00e9serteurs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0menac\u00e9s de grave r\u00e9pression\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, la ministre de l\u2019int\u00e9rieur allemande, Nancy Faeser. La Commission europ\u00e9enne appelle les pays membres de l\u2019UE \u00e0 s\u2019accorder sur une position commune s\u2019agissant des demandes d\u2019entr\u00e9e des citoyens russes qui fuient leur pays en raison du conflit en Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le début de la guerre ; l’Allemagne prête à accueillir des déserteurs russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Allemagne est pr\u00eate \u00e0 accueillir des d\u00e9serteurs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0menac\u00e9s de grave r\u00e9pression\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, la ministre de l\u2019int\u00e9rieur allemande, Nancy Faeser. La Commission europ\u00e9enne appelle les pays membres de l\u2019UE \u00e0 s\u2019accorder sur une position commune s\u2019agissant des demandes d\u2019entr\u00e9e des citoyens russes qui fuient leur pays en raison du conflit en Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/0/0/3500/2558/1342/980/3/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-22T16:01:26+00:00"
,"endDate":"2022-09-23T04:01:26+00:00"
  Des Russes interpell\u00e9s lors des manifestations contre la mobilisation partielle se sont vu imposer un ordre de conscription pendant leur d\u00e9tention, rapporte le groupe de d\u00e9fense des droits OVD-Info. \u00c0 Moscou, un manifestant a appris qu\u2019il risquait une peine de dix ans de prison s\u2019il s\u2019y opposait. Selon OVD-Info, au moins 1\u00a0310 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.          En vertu de la loi f\u00e9d\u00e9rale russe, il est interdit aux citoyens qui sont inscrits dans l\u2019arm\u00e9e de quitter leur lieu de r\u00e9sidence sans l\u2019autorisation des commissariats militaires et des organes ex\u00e9cutifs f\u00e9d\u00e9raux. En cas de non-respect, la loi pr\u00e9voit des peines de prison de plusieurs ann\u00e9es et de lourdes amendes. \u00ab\u00a0Des informations ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues de quinze d\u00e9partements de police selon lesquelles les hommes d\u00e9tenus ont re\u00e7u une convocation au bureau d\u2019enregistrement et d\u2019enr\u00f4lement militaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 OVD-Info dans un communiqu\u00e9. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, n\u2019a pas d\u00e9menti ces informations, se contentant de dire\u00a0: \u00ab\u00a0Cela n\u2019est pas contraire \u00e0 la loi.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestants arr\u00eat\u00e9s par la police ont re\u00e7u l\u2019ordre de s\u2019enr\u00f4ler dans l\u2019arm\u00e9e, selon une ON...","dateModified":"2022-09-22T16:49:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T16:35:22+00:00","articleBody":"                     Un char russe d\u00e9truit dans le village de Kamyanka, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 22 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Dans le village de Kamyanka, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 22 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/8f44133_1663864465165-2022-09-22t162053z-1527704310-rc2cmw9ogljt-rtrmadp-3-ukrainecrisis-recaptured-village.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T16:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T16:32:37+00:00","articleBody":"     Quelque dix mille Russes se sont port\u00e9s volontaires pour participer \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine sans attendre de recevoir leurs convocations dans le cadre de la mobilisation partielle annonc\u00e9e mercredi, rapportent, jeudi, les agences russes en citant l\u2019\u00e9tat-major. Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a sign\u00e9, mercredi, le premier d\u00e9cret de mobilisation du pays depuis la seconde guerre mondiale. Son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a dit viser le recrutement de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes disposant d\u2019une exp\u00e9rience militaire.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix mille volontaires ont demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s en Ukraine en vingt-quatre\u00a0heures, selon l\u2019arm\u00e9e ru...","dateModified":"2022-09-22T16:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T16:03:31+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a rejet\u00e9, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, les accusations occidentales concernant la guerre en Ukraine, s\u2019en prenant \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Kiev doit son impunit\u00e9 \u00e0 ses partenaires occidentaux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre russe devant ses homologues dont Dmytro Kouleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.          Le ministre a profit\u00e9 de la tribune pour lancer une diatribe contre \u00ab\u00a0l\u2019Etat totalitaire nazi\u00a0\u00bb en place selon lui \u00e0 Kiev et l\u2019impunit\u00e9 de l\u2019Ukraine pour ses agissements depuis 2014. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s avec la connivence d\u2019organisations internationales des droits de l\u2019Homme ont couvert les crimes commis par le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 M. Lavrov en \u00e9cho \u00e0 ses pairs qui ont eux \u00e9voqu\u00e9 les abus de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine et condamn\u00e9 l\u2019invasion.          M.\u00a0Lavrov, qui ne s\u2019\u00e9tait pas exprim\u00e9 en public en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, a \u00e9galement rejet\u00e9 d\u2019avance le travail de la Cour p\u00e9nale internationale dans laquelle la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a aucune confiance\u00a0\u00bb, a-t-il dit. La d\u00e9cision de lancer l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale, comme le qualifie Moscou, \u00e9tait \u00ab\u00a0in\u00e9vitable\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant l\u2019ONU, Sergue\u00ef Lavrov rejette les accusations occidentales","dateModified":"2022-09-22T16:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T15:20:14+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 contraindre le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 rendre des comptes pour son invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0On ne peut pas laisser Poutine s\u2019en tirer comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, d\u00e9non\u00e7ant le fait que la Russie avait \u00ab\u00a0mis en pi\u00e8ces l\u2019ordre international\u00a0\u00bb. M.\u00a0Blinken s\u2019exprimait lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur l\u2019Ukraine, en pr\u00e9sence de la Russie. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque membre du Conseil devrait envoyer un message clair indiquant que ces menaces nucl\u00e9aires irr\u00e9fl\u00e9chies doivent cesser imm\u00e9diatement.\u00a0\u00bb M.\u00a0Blinken a \u00e9num\u00e9r\u00e9 plusieurs all\u00e9gations de crimes de guerre et d\u2019autres atrocit\u00e9s et a appel\u00e9 les pays qui ne se sont pas encore prononc\u00e9s \u00e0 les d\u00e9noncer comme un affront \u00e0 l\u2019ordre international.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne peut pas laisser Poutine s\u2019en tirer\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Blinken \u00e0 l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-22T15:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T14:45:23+00:00","articleBody":"    La Chine a-t-elle des relations diplomatiques avec l'Ukraine. Il y a-t-il un ambassadeur de Chine \u00e0 Kiev?    HBM         Bonjour HBM,          Oui, il s\u2019appelle Fan Xianrong. Au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, l\u2019ambassade de Chine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 Lviv. Puis dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene chinoise CGTN, il a soulign\u00e9 l\u2019importance des pourparlers en cours entre la Russie et l\u2019Ukraine, pour mettre fin au conflit.          En ao\u00fbt, il a protest\u00e9 apr\u00e8s la cr\u00e9ation d\u2019un groupe \u00e0 la Rada (le Parlement ukrainien) d\u2019amiti\u00e9 ukraino-ta\u00efwanais, rapportait Newsweek.          De son c\u00f4t\u00e9, dans un entretien au South China Morning Post, Volodymyr Zelensky a exhort\u00e9 P\u00e9kin \u00e0 utiliser son pouvoir \u00e9conomique et politique pour pousser Moscou \u00e0 se conformer aux normes internationales. Il dit \u00e9galement esp\u00e9rer que la Chine et d\u2019autres pays \u00ab\u00a0s\u2019uniront\u00a0\u00bb pour soutenir la reconstruction de l\u2019Ukraine.          Mais Xi Jinping et Vladimir Poutine n\u2019ont cess\u00e9 de se rapprocher ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mus par une m\u00e9fiance partag\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Occident et le rejet de ce qu\u2019ils per\u00e7oivent comme une volont\u00e9 d\u2019h\u00e9g\u00e9monie des Etats-Unis sur le monde. Ce rapprochement a \u00e9t\u00e9 formalis\u00e9 par l\u2019affirmation d\u2019un partenariat strat\u00e9gique \u00ab\u00a0sans limite\u00a0\u00bb entre leurs deux pays lors d\u2019un sommet \u00e0 P\u00e9kin le 4\u00a0f\u00e9vrier, soit vingt jours seulement avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Depuis, la Chine a toutefois pris soin de ne fournir aucune aide mat\u00e9rielle directe \u00e0 la Russie susceptible de lui valoir des sanctions occidentales.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, confirme son soutien \u00e0 Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T15:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T14:05:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne est pr\u00eate \u00e0 accueillir des d\u00e9serteurs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0menac\u00e9s de grave r\u00e9pression\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de l\u2019int\u00e9rieur allemande, Nancy Faeser, dans un entretien paru jeudi dans le quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung, au lendemain d\u2019une annonce de mobilisation de r\u00e9servistes russes pour combattre en Ukraine. Le ministre de la justice, Marco Buschmann, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi sur Twitter, que les Russes fuyant leur pays \u00e9taient \u00ab\u00a0les bienvenus\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne pr\u00eate \u00e0 accueillir des d\u00e9serteurs russes","dateModified":"2022-09-22T14:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T13:43:40+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devra s\u2019accorder sur une position commune s\u2019agissant des demandes d\u2019entr\u00e9e des citoyens russes qui fuient leur pays en raison du conflit en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, la Commission europ\u00e9enne. Les Etats membres pourront examiner les demandes au cas par cas, en tenant compte des droits fondamentaux et de la l\u00e9gislation relative \u00e0 la proc\u00e9dure d\u2019asile, a-t-elle toutefois pr\u00e9cis\u00e9.          Au total, un demi-million de personnes sont parties depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier, a not\u00e9 le porte-parole de la Commission. \u00ab\u00a0Il y a eu des protestations dans un certain nombre de villes \u00e0 travers la Russie. Cela montre que les Russes expriment leur m\u00e9contentement\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Peter Stano, avant de rappeler\u00a0:           En tant qu\u2019Union europ\u00e9enne, en principe, nous sommes solidaires des citoyens russes qui ont le courage et la bravoure de montrer leur opposition \u00e0 ce que fait le r\u00e9gime, surtout quand il s\u2019agit de cette guerre ill\u00e9gale en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne appelle ses membres \u00e0 s\u2019accorder sur les arriv\u00e9es de ressortissants russes \u00e0 se...","dateModified":"2022-09-22T13:46:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T13:09:04+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union interne du Fidesz, le premier ministre hongrois, le nationaliste Viktor Orban, a appel\u00e9 les membres du groupe \u00ab\u00a0\u00e0 faire tout leur possible pour s\u2019assurer que l\u2019Europe l\u00e8ve les sanctions au plus tard avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, mercredi, Magyar Nemzet, un journal favorable au gouvernement, au moment m\u00eame o\u00f9 Bruxelles en envisage de nouvelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Viktor Orban veut une lev\u00e9e des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019ici \u00e0 la fin de\u00a0l\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-09-22T13:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T12:56:09+00:00","articleBody":"           A Vaalimaa, au poste frontalier entre la Finlande et la Russie, le 22\u00a0septembre\u00a02022. OLIVIER MORIN \/ AFP           Les passages frontaliers vers la Finlande et la G\u00e9orgie depuis la Russie se sont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9s\u00a0\u00bb au cours de la nuit, ont annonc\u00e9, jeudi, les autorit\u00e9s locales. Alors que la Finlande a fait savoir, jeudi matin, que les passages \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Russie \u00e9taient en augmentation, des files d\u2019attente se sont \u00e9galement form\u00e9es aux postes-fronti\u00e8res avec la G\u00e9orgie.                Au poste de contr\u00f4le de Zemo Lars, \u00e0 la fronti\u00e8re russo-g\u00e9orgienne, le 21\u00a0septembre\u00a02022. RFE\/RL'S GEORGIAN SERVICE \/ VIA REUTERS           Dans la partie nord de la Norv\u00e8ge, le nombre de passages frontaliers n\u2019a pas \u00e9volu\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Soelve Solheim, chef de section pour le contr\u00f4le op\u00e9rationnel de l\u2019immigration, \u00e0 Reuters.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/a743299_5259362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les passages frontaliers en hausse au d\u00e9part de la Russie","dateModified":"2022-09-22T13:16:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T12:33:28+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9, jeudi sur Telegram, la Turquie et l\u2019Arabie saoudite pour leur r\u00f4le dans la r\u00e9cente lib\u00e9ration des prisonniers. Le pr\u00e9sident ukrainien a notamment expliqu\u00e9\u00a0:           L\u2019Ukraine a renvoy\u00e9 215\u00a0h\u00e9ros de la captivit\u00e9 russe. Nous appr\u00e9cions grandement la contribution de tous ceux qui ont particip\u00e9 au sauvetage des d\u00e9fenseurs et nous ne l\u2019oublierons jamais. Merci au pr\u00e9sident de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, pour avoir dirig\u00e9 ce processus.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien a remerci\u00e9 la Turquie et l\u2019Arabie saoudite pour leur r\u00f4le dans la lib\u00e9ration de...","dateModified":"2022-09-22T12:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T11:58:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a partag\u00e9 des photos des citoyens ukrainiens qui ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s par la Russie lors du plus grand \u00e9change de prisonniers depuis le d\u00e9but de la guerre. Il a \u00e9crit sur Telegram\u00a0:           Les n\u00f4tres. Libre. Nous continuons \u00e0 travailler pour ramener tous les Ukrainiens de la captivit\u00e9 russe. Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien a post\u00e9 des photographies des prisonniers de guerre lib\u00e9r\u00e9s","dateModified":"2022-09-22T12:12:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T11:45:25+00:00","articleBody":"           Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Denys Monastyrsky (2e \u00e0 gauche), s\u2019entretient avec le commandant du r\u00e9giment Azov Denys Prokopenko (2e\u00a0\u00e0 droite), qui a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 lors d\u2019un \u00e9change de prisonniers entre la Russie et l\u2019Ukraine, \u00e0 Tchernihiv, en Ukraine, le 21\u00a0septembre\u00a02022 dans la soir\u00e9e. AP                 Une capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o, publi\u00e9e le 22\u00a0septembre\u00a02022, montre des prisonniers de guerre lib\u00e9r\u00e9s de la captivit\u00e9 russe, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, en Ukraine. NATIONAL POLICE OF UKRAINE \/ VIA REUTERS                 Cette photographie publi\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens, le 22\u00a0septembre\u00a02022, montre le prisonnier de guerre ukrainien Mykhailo Dianov apr\u00e8s un \u00e9change de prisonniers dans la r\u00e9gion de Tchernihiv. HANDOUT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/3b688ff_b18b84ce8bc34991a929a059b5701fc8-b18b84ce8bc34991a929a059b5701fc8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des prisonniers de guerre lib\u00e9r\u00e9s de la captivit\u00e9 russe arriv\u00e9s \u00e0 Tchernihiv","dateModified":"2022-09-22T11:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T11:25:34+00:00","articleBody":"           La ministre allemande de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, et son homologue fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de bienvenue avec les honneurs militaires, le 22\u00a0septembre\u00a02022, dans la cour du minist\u00e8re de la d\u00e9fense \u00e0 Berlin. JOHN MACDOUGALL \/ AFP           L\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine va se poursuivre, en \u00e9quipement et en formation, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre fran\u00e7ais des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Berlin avec son homologue allemande, Christine Lambrecht.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/dff41a4_5257906-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide militaire fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine va se poursuivre, a d\u00e9clar\u00e9 S\u00e9bastien Lecornu","dateModified":"2022-09-22T11:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T10:45:27+00:00","articleBody":"     Six\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et six autres,\u00a0bless\u00e9es, lors du bombardement d\u2019un march\u00e9 couvert \u00e0 Donetsk, a annonc\u00e9 le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six morts lors du bombardement d\u2019un march\u00e9 couvert \u00e0 Donetsk, selon le maire de la ville","dateModified":"2022-09-22T16:20:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T10:34:20+00:00","articleBody":"     Le co\u00fbt pour l\u2019Ukraine de l\u2019invasion russe, d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, est estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0milliards de dollars (1\u00a0013\u00a0milliards d\u2019euros), a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00e0 Berlin le conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident ukrainien, Oleg Ustenko, lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le conseil allemand des affaires internationales.          Pour l\u2019ann\u00e9e en cours, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0s\u2019attendent \u00e0 une baisse importante [du] PIB [de l\u2019Ukraine]\u00a0\u00bb, estim\u00e9e \u00ab\u00a0entre 35\u00a0% et 40\u00a0%, soit la plus forte baisse [du] PIB [de l\u2019Ukraine] depuis 1991\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9plor\u00e9 M. Ustenko. Le d\u00e9ficit budg\u00e9taire se creuserait, selon ce conseiller de M. Zelensky, d\u2019\u00ab\u00a0environ 5\u00a0milliards d\u2019euros par mois\u00a0\u00bb. En\u00a02023, le d\u00e9ficit pourrait atteindre 40\u00a0milliards de dollars, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le co\u00fbt pour Kiev de l\u2019invasion russe estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0milliards de dollars ","dateModified":"2022-09-22T10:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T10:18:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous n\u2019aurons pas de repos tant que l\u2019Ukraine ne l\u2019emportera pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, jeudi, dans un tweet accompagn\u00e9 du communiqu\u00e9 de son discours \u00e9nonc\u00e9 la veille devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU. Lors de cette rencontre, Liz Truss a rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0des armes barbares sont utilis\u00e9es [en Ukraine] pour tuer et mutiler des personnes, le viol est utilis\u00e9 comme instrument de guerre, des familles sont d\u00e9chir\u00e9es\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine \u00ab\u00a0essaie d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de donner une apparence de d\u00e9mocratie \u00e0 un r\u00e9gime sans droits de l\u2019homme ni libert\u00e9s, a soulign\u00e9 la premi\u00e8re ministre. Cela ne fonctionnera pas. L\u2019alliance internationale est forte, et l\u2019Ukraine est forte.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019aurons pas de repos tant que l\u2019Ukraine ne l\u2019emportera pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re m...","dateModified":"2022-09-22T10:36:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T09:43:31+00:00","articleBody":"     Dmitri Medvedev, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe, et actuellement vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019establishment occidental \u2013 tous les citoyens des pays de l\u2019OTAN en g\u00e9n\u00e9ral \u2013 doivent comprendre que la Russie a choisi sa propre voie. Il n\u2019y a pas de retour en arri\u00e8re possible\u00a0\u00bb.          Le vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie a, par ailleurs, confirm\u00e9 que \u00ab\u00a0des r\u00e9f\u00e9rendums aur[aie]nt lieu et les r\u00e9publiques du Donbass et d\u2019autres territoires seront admis en Russie. La protection de tous les territoires qui ont adh\u00e9r\u00e9 sera consid\u00e9rablement renforc\u00e9e par les forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb.          Dmitri Medvedev a ajout\u00e9\u00a0:           La Russie a annonc\u00e9 que non seulement les capacit\u00e9s de mobilisation, mais aussi toutes les armes russes, y compris les armes nucl\u00e9aires strat\u00e9giques et les armes bas\u00e9es sur de nouveaux principes, pourraient \u00eatre utilis\u00e9es pour une telle protection. Par cons\u00e9quent, divers idiots \u00e0 la retraite avec des galons de g\u00e9n\u00e9raux n\u2019ont pas besoin de nous effrayer en discutant d\u2019une attaque de l\u2019OTAN contre la Crim\u00e9e. L\u2019hypersonique est capable d\u2019atteindre des cibles en Europe et aux Etats-Unis beaucoup plus rapidement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie a choisi sa propre voie. Il n\u2019y a pas de retour en arri\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Medved...","dateModified":"2022-09-22T10:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T09:20:58+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 ont condamn\u00e9 \u00ab\u00a0la derni\u00e8re\u00a0escalade\u00a0\u00bb de Moscou dans le conflit en Ukraine \u00ab\u00a0y compris la mobilisation partielle de r\u00e9servistes et la rh\u00e9torique nucl\u00e9aire irresponsable\u00a0\u00bb, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi.          Les ministres de l\u2019Allemagne, du Canada, des Etats-Unis, de la France, de l\u2019Italie, du Japon et du Royaume-Uni, ainsi que le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, ont \u00e9galement condamn\u00e9 \u00ab\u00a0les r\u00e9f\u00e9rendums fictifs sur le territoire souverain de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, annonc\u00e9s par les autorit\u00e9s prorusses dans la r\u00e9gion occup\u00e9e du Donbass. Le vote \u00ab\u00a0ne peut pas \u00eatre libre ou juste\u00a0\u00bb alors que les forces russes sont pr\u00e9sentes, ont-ils ajout\u00e9.          Le G7 devrait \u00ab\u00a0prendre de nouvelles sanctions cibl\u00e9es\u00a0\u00bb et va \u00ab\u00a0maintenir une pression \u00e9conomique et politique soutenue sur la Russie\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous allons \u00e9tudier et adopter de nouvelles mesures restrictives, tant personnelles que sectorielles\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Borrell sur Twitter.                    Les ministres ont \u00e9galement r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement \u00e0 \u00ab\u00a0finaliser les pr\u00e9parations\u00a0\u00bb pour la mise en place d\u2019un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe. Ils ont enfin appel\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0rendre le contr\u00f4le\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, frapp\u00e9e ces derni\u00e8res semaines par des bombardements, dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres du G7 condamnent \u00ab\u00a0la derni\u00e8re escalade\u00a0\u00bb russe et promettent de nouvelles sanctions","dateModified":"2022-09-22T09:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T08:53:20+00:00","articleBody":"     Le chef des affaires internationales des gardes-fronti\u00e8res finlandais, Matti Pitkaniitty, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi sur Twitter, que \u00ab\u00a0le trafic \u00e0 la fronti\u00e8re finno-russe s\u2019est intensifi\u00e9 pendant la nuit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Hier, 4\u00a0824\u00a0Russes sont arriv\u00e9s en Finlande par la fronti\u00e8re orientale. La semaine derni\u00e8re mercredi\u00a03\u00a0133. Le nombre d\u2019hier est inf\u00e9rieur au week-end normal\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9, ajoutant que la \u00ab\u00a0situation [\u00e9tait] sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trafic arrivant \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Finlande et la Russie s\u2019est \u00ab\u00a0intensifi\u00e9\u00a0\u00bb dans la nui...","dateModified":"2022-09-22T09:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T08:42:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre devoir, c\u2019est de tenir notre ligne, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019aider l\u2019Ukraine, comme on le fait, \u00e0 prot\u00e9ger son territoire, jamais \u00e0 pouvoir agresser la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 BFM-TV dans l\u2019avion qui le ramenait, mercredi, de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, qui s\u2019est tenue \u00e0 New York. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en guerre avec la Russie\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, qui a dit qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019aurait [pas] quelque propos qui soit qui participerait d\u2019une escalade\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il y a aujourd\u2019hui une escalade qui est prise par la Russie, \u00e0 plusieurs \u00e9gards\u00a0: la mobilisation partielle (\u2026) et ce discours belliqueux, cette menace, qui a vocation \u00e0 intimider ou \u00e0 rappeler que la Russie est une puissance dot\u00e9e [de l\u2019arme nucl\u00e9aire]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident. \u00ab\u00a0De mani\u00e8re \u00e9vidente, c\u2019est du chantage et, de mani\u00e8re \u00e9vidente, [Vladimir Poutine] dispose de ces armes et le risque est toujours l\u00e0. Mais c\u2019est aussi un moyen de pression\u00a0\u00bb, a-t-il nuanc\u00e9.          Emmanuel Macron a \u00e9galement ajout\u00e9\u00a0:           Il y a une contre-offensive par le sud et le nord qui a d\u00e9stabilis\u00e9 le front russe, c\u2019est le premier \u00e9l\u00e9ment. La situation \u00e9conomique russe est d\u2019\u00e9vidence plus complexe qu\u2019on l\u2019a dit, un rouble plus convertible, des cha\u00eenes de valeur qui s\u2019effondrent car des entreprises quittent le territoire, et des partenaires qui ne l\u2019aident pas autant que pr\u00e9vu. Et troisi\u00e8me chose, la Russie s\u2019isole au plan diplomatique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il faut \u00ab\u00a0tenir notre ligne\u00a0\u00bb face au \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident russe, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macro...","dateModified":"2022-09-22T09:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T08:37:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, en combien de temps pensez-vous que les 300 000 r\u00e9servistes mobilis\u00e9s vont \u00eatre op\u00e9rationnels?    Michel         Bonjour Michel,          La mobilisation partielle d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e mercredi par la Russie pour l\u2019Ukraine est une annonce symboliquement forte, mais ses effets n\u2019interviendront probablement pas avant des mois et seront amoindris notamment par d\u2019importants probl\u00e8mes de logistique et de formation.          L\u2019annonce du pr\u00e9sident Vladimir Poutine concernant 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes pourrait sembler majeure au regard des quelque 220\u00a0000\u00a0soldats \u2013 rotations comprises \u2013 envoy\u00e9s au front depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les estimations de James Rands, analyste pour l\u2019agence britannique priv\u00e9e de renseignement militaire Janes.          Toutefois,  \u00ab\u00a0aucune mobilisation n\u2019est possible du jour au lendemain\u00a0\u00bb, assure James Rands \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, \u00e9voquant un d\u00e9lai incompressible de trois mois entre l\u2019\u00e9mission de l\u2019ordre de mobilisation et l\u2019envoi du soldat form\u00e9 au combat.          \u00ab\u00a0Cela prendra des mois pour faire la diff\u00e9rence, si une diff\u00e9rence devait se faire\u00a0\u00bb, confirme Christopher Miller, sp\u00e9cialiste de la Russie \u00e0 l\u2019Institut de recherche des relations internationales (FPRI) de Philadelphie. \u00ab\u00a0Ce que nous avons appris jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent des ressources en hommes de la Russie sugg\u00e8re qu\u2019ils auront des difficult\u00e9s dans la mobilisation et l\u2019entra\u00eenement, et dans le d\u00e9ploiement des forces sur le front avec les \u00e9quipements n\u00e9cessaires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T09:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T08:10:40+00:00","articleBody":"     Vitali Kim, le gouverneur de Mykola\u00efv, a d\u00e9taill\u00e9 sur Telegram les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par des bombardements dans la r\u00e9gion. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que la ville de Mykola\u00efv avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des tirs massifs de missiles\u00a0\u00bb vers minuit, qui ont endommag\u00e9 \u00ab\u00a0des immeubles (\u2026), une conduite de gaz, une canalisation, la cour d\u2019un cin\u00e9ma et d\u2019un th\u00e9\u00e2tre, et des b\u00e2timents administratifs\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des tirs massifs de missiles\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de la ville","dateModified":"2022-09-22T08:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T07:56:11+00:00","articleBody":"                     Dans le gymnase de l\u2019\u00e9cole qui servait d\u2019h\u00f4pital militaire russe dans la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum, en Ukraine, mercredi 21 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/66de16c_1663833245833-645959.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T08:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T07:48:14+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense estime que les cons\u00e9quences de la mobilisation partielle de la Russie annonc\u00e9e hier par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine ne sera \u00ab\u00a0probablement pas efficace avant des mois\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute\u00a0:           M\u00eame cette mobilisation limit\u00e9e est susceptible d\u2019\u00eatre tr\u00e8s impopulaire aupr\u00e8s d\u2019une partie de la population russe. [Vladimir] Poutine accepte de prendre un risque politique consid\u00e9rable dans l\u2019espoir de g\u00e9n\u00e9rer une puissance de combat indispensable. Cette d\u00e9cision est en fait un aveu que la Russie a \u00e9puis\u00e9 son stock de volontaires pr\u00eats \u00e0 combattre en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mobilisation partielle de la Russie ne sera \u00ab\u00a0probablement pas efficace avant des mois\u00a0\u00bb, estime le...","dateModified":"2022-09-22T08:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T06:57:04+00:00","articleBody":"     L\u2019apathie politique des Russes, longtemps favoris\u00e9e par le pouvoir, est mise \u00e0 rude \u00e9preuve par les annonces faites par Vladimir Poutine. Comme sur une discussion WhatsApp entre habitants d\u2019une petite ville pr\u00e8s de Moscou, o\u00f9 d\u2019habitude on discute de tout, sauf de politique.          Dans le tchat des riverains, la r\u00e9alit\u00e9 frappe \u00e0 la fen\u00eatre\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas de panique, juste de mon neveu\u2026 Sa derni\u00e8re permission a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, maintenant on peut l\u2019envoyer l\u00e0-bas \u00e0 tout moment.\u00a0\u00bb\u00a0\u00ab\u00a0Mon oncle vient d\u2019avoir un infarctus, mais on lui a fait signer un papier assurant que tout va bien. Et l\u00e0, au travail, on leur a demand\u00e9 d\u2019apporter leur livret militaire\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0\u00c7a fait deux semaines que mon mari stresse sur cette affaire en essayant de comprendre s\u2019il en sera. Franchement, \u00e7a va \u00eatre un g\u00e9nocide des deux c\u00f4t\u00e9s.\u00a0\u00bb          Dans les \u00e9changes, un mot revient sans cesse\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb. Tabou depuis sept mois, ray\u00e9 du vocabulaire officiel, et qui d\u00e9sormais vole de maison en maison. Avec lui, la sensation tr\u00e8s nette de basculer dans quelque chose de nouveau. Depuis trente ans, dans les villages sans canalisations, dans les villes aux trottoirs d\u00e9fonc\u00e9s, un mantra servait \u00e0 tout justifier\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Au\u00a0moins, il n\u2019y a pas la guerre\u2026\u00a0\u00bb          Sur des milliers d\u2019autres tchats comparables \u00e0 ceux de la petite ville anonyme, sur les r\u00e9seaux sociaux, pour les moins prudents, c\u2019est la m\u00eame explosion d\u2019aigreur\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0O\u00f9 sont nos fameuses armes supersoniques\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je ne suis pas pr\u00eat \u00e0 mourir pour les ruines du Donbass ni pour Poutine.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Que les d\u00e9put\u00e9s y aillent en premier, en n\u2019oubliant pas d\u2019emmener leurs enfants install\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Parce que moi, pendant mon service, j\u2019ai surtout appris \u00e0 laver les sols.\u00a0\u00bb\u00a0Pour de tels messages, ces derni\u00e8res semaines, des citoyens russes ont \u00e9t\u00e9 poursuivis en justice.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re aller en taule plut\u00f4t qu\u2019en Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0: en Russie, le choc de la mobilisation militaire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T07:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T05:39:38+00:00","articleBody":"           Les commandants ukrainiens qui ont dirig\u00e9 la d\u00e9fense de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol, Sviatoslav Palamar, Denys Chlega, Denys Prokopenko, Oleh Khomenko et Serhi Volynsky en compagnie du ministre ukrainien de l\u2019Int\u00e9rieur Denys Monastyrsky (\u00e0 gauche) et du chef des services de renseignement de la d\u00e9fense ukrainienne Kyrylo Boudanov (\u00e0 droite) dans un lieu tenu secret, le 21\u00a0septembre 2022.\u00a0 STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/45ead0c_5255463-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T06:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T04:44:26+00:00","articleBody":"     Cinq commandants militaires ukrainiens ayant d\u00e9fendu jusqu\u2019au bout la ville de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en Turquie. Parmi les d\u00e9tenus lib\u00e9r\u00e9s figurent aussi des combattants \u00e9trangers. La Russie a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 55\u00a0prisonniers en \u00e9change.             Lire aussi :   L\u2019Ukraine annonce l\u2019\u00e9change de 215\u00a0prisonniers militaires, dont des combattants de l\u2019usine Azovstal                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce l\u2019\u00e9change de 215\u00a0prisonniers militaires, dont des combattants de l\u2019usine Azovsta...","dateModified":"2022-09-22T05:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T04:17:07+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine et la Russie ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un \u00e9change de prisonniers militaires, le plus important depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier. 215\u00a0personnes en tout ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es c\u00f4t\u00e9 ukrainien, parmi lesquelles 188\u00a0\u00ab\u00a0h\u00e9ros\u00a0\u00bb ayant d\u00e9fendu l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (dont 108\u00a0membres du r\u00e9giment Azov). Cinq commandants militaires, dont des chefs de la d\u00e9fense d\u2019Azovstal, ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en Turquie, o\u00f9 ils resteront \u00ab\u00a0en s\u00e9curit\u00e9 absolue et dans des conditions confortables\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 la fin de la guerre\u00a0\u00bb a soulign\u00e9 Zelensky. Dix prisonniers de guerre \u2013 y compris cinq Britanniques et deux Am\u00e9ricains \u2013, font partie de cet \u00e9change et transitent, eux, par l\u2019Arabie saoudite. La Russie, quant \u00e0 elle, a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 55 prisonniers dont l\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 Viktor Medvedtchouk, un proche du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, accus\u00e9 de haute trahison en Ukraine.          Vladimir Poutine a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 mercredi une \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, mesure jug\u00e9e \u00ab\u00a0urgente et n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes sont concern\u00e9s dans un premier temps, en priorit\u00e9 des citoyens ayant une exp\u00e9rience militaire, \u00e2g\u00e9s de 65\u00a0ans pour les plus vieux. Signe de l\u2019inqui\u00e9tude de nombreux Russes, les sites des compagnies a\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 pris d\u2019assaut apr\u00e8s l\u2019allocution de M. Poutine et une p\u00e9tition sur Internet contre la mobilisation a d\u00e9j\u00e0 recueilli plus de 230\u00a0000 signatures. 1\u00a0332\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans des manifestations antimobilisation, selon OVD-Info, organisation sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9compte des arrestations. Il s\u2019agit des plus importantes protestations en Russie depuis f\u00e9vrier.          Dans une adresse \u00e0 la nation, M.\u00a0Poutine s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb dans son arsenal face \u00e0 l\u2019Occident qu\u2019il a accus\u00e9 de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb la Russie. Il a accus\u00e9 l\u2019Occident, notamment l\u2019OTAN, d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019un \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, renversant les accusations \u00e0 son encontre. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Il est impossible de gagner une guerre nucl\u00e9aire et il ne faut pas la mener\u00a0\u00bb, a r\u00e9pliqu\u00e9 Joe Biden \u00e0 la tribune de l\u2019ONU. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a attaqu\u00e9 frontalement la Russie, l\u2019accusant d\u2019avoir \u00ab\u00a0viol\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9hont\u00e9e\u00a0\u00bb les principes des Nations unies depuis son offensive en Ukraine.          S\u2019exprimant mercredi par visioconf\u00e9rence lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle des Nations unies, Volodymyr Zelensky a exig\u00e9 un \u00ab\u00a0juste ch\u00e2timent\u00a0\u00bb contre Moscou \u2013 un mot qu\u2019il a prononc\u00e9 quinze\u00a0fois \u2013, d\u00e9non\u00e7ant avec force l\u2019invasion de son pays par les troupes russes et appelant \u00e0 la mise en place d\u2019un tribunal sp\u00e9cial afin de juger Moscou \u00ab\u00a0pour son crime d\u2019agression contre notre Etat\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement appel\u00e9 l\u2019ONU \u00e0 retirer son droit de veto \u00e0 la Russie.          Le Royaume-Uni continuera \u00e0 fournir une aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine jusqu\u2019au \u00ab\u00a0triomphe\u00a0\u00bb de cette derni\u00e8re contre la Russie, a promis mercredi soir la nouvelle premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, lors de l\u2019AG onusienne.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir \u00e0 nouveau bombard\u00e9 mercredi le site de la centrale de Zaporijia. La situation l\u00e0-bas \u00ab\u00a0se d\u00e9grade encore\u00a0\u00bb, a averti le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi. \u00ab\u00a0On ne peut pas se permettre le luxe d\u2019attendre que quelque chose de catastrophique se produise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. A l\u2019issue d\u2019une rencontre \u00e0 l\u2019ONU consacr\u00e9e \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire, plusieurs pays occidentaux ont fait une d\u00e9claration commune pour \u00ab\u00a0\u00a0[rappeler] que le risque accru d\u2019un accident nucl\u00e9aire demeurera dangereusement \u00e9lev\u00e9 tant que la Russie sera pr\u00e9sente sur le site de Zaporijia\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce jeudi 22\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-22T07:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T04:09:55+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous informer de cette nouvelle journ\u00e9e de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-22T04:09:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/0/0/3500/2558/1342/980/3/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/22/19-4">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Dans un « avis » rendu jeudi 22 septembre, le Comité de suivi des retraites recommande au gouvernement d’agir pour combler les déficits, en passant en revue toutes les solutions envisageables sans en privilégier une en particulier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter                                                                                             Politique       Réforme des retraites             Retraites : des experts préconisent des mesures d’« équilibrage » financier      Dans un « avis » rendu jeudi 22 septembre, le Comité de suivi des retraites recommande au gouvernement d’agir pour combler les déficits, en passant en revue toutes les solutions envisageables sans en privilégier une en particulier.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 18h27, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Face « aux problèmes d’équilibrage » financier du système de retraites, il convient de « trouver une réponse », qui n’est pas nécessairement univoque. C’est l’un des messages saillants qu’un groupe d’experts formule dans un « avis » rendu public jeudi 22 septembre. Il tombe quelques heures après un entretien accordé à BFM-TV par Emmanuel Macron, dans lequel le chef de l’Etat réaffirme la « nécessité » de transformer les régimes de pension, l’idée étant de faire « travailler plus » les actifs afin de « défendre le modèle social français ».                           Lire aussi :  Réforme des retraites : Emmanuel Macron demande au gouvernement de « trouver la bonne manœuvre » avec le Parlement                 L’avis diffusé jeudi après-midi est rédigé par le Comité de suivi des retraites (CSR), dont la mission est de donner l’alerte si notre système de pensions part à la dérive, au regard des objectifs que la loi lui assigne : pérennité budgétaire, équité entre les assurés, solidarité entre les générations… « En cas de besoin », cette instance, présidée par l’économiste Didier Blanchet, fait des propositions, de manière à ramener le dispositif dans le droit chemin. C’est ce qui s’est produit en 2017, quand le CSR avait tiré le signal d’alarme « sur des déficits qui (…) recommençaient à se creuser ».               Il avait alors invité le gouvernement à agir, en passant en revue les mesures pouvant être prises, mais sans en privilégier une. Sa recommandation avait été réitérée les deux années suivantes. En 2020 et en 2021, il s’était, en revanche, abstenu d’émettre la moindre préconisation, du fait – notamment – du contexte « très particulier » lié à la crise sanitaire. Dès lors, toute la question était de savoir si le comité allait, à nouveau, interpeller les pouvoirs publics, comme au début du premier quinquennat de M. Macron. Une interrogation d’autant plus forte que la controverse fait rage, depuis des mois, sur la gravité des difficultés financières du système.          Eclairage sur les impacts          Ce nouvel avis conclut donc par l’affirmative : le problème doit être traité. Pour étayer son propos, le CSR se fonde sur les dernières projections que le Conseil d’orientation des retraites (COR) a présentées, le 15 septembre, dans son rapport annuel. Ce document montre que le système a renoué avec les excédents en 2021 (+ 900 millions d’euros), mais qu’il devrait replonger dans le rouge dès 2023, et n’en sortir que durant la seconde moitié des années 2030, dans le scénario le plus optimiste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Retraites : après une embellie, le système devrait se dégrader dès 2023                 En outre, souligne le CSR, les « résultats » s’avèrent « nettement moins favorables » si on se réfère aux précédentes simulations, réalisées en 2021 : désormais, soit il faudrait plus de temps pour combler le trou, soit celui-ci subsisterait, dans des proportions variables selon le rythme de la croissance et la convention comptable retenue. Les incertitudes sont importantes, s’agissant de l’ampleur des déséquilibres à venir, mais le risque « à court et moyen terme » s’avère bien réel, d’autant que la productivité de notre économie est susceptible de fléchir, ce qui accentuerait la dégradation des comptes. C’est pourquoi se pose la question de mesures correctrices.            Il vous reste 29.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/22/retraites-des-experts-preconisent-des-mesures-d-equilibrage-financier_6142774_823448.html"},"headline":"Retraites\u00a0: des experts pr\u00e9conisent des mesures d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9quilibrage\u00a0\u00bb financier","dateCreated":"2022-09-22T18:27:30+02:00","datePublished":"2022-09-22T18:27:30+02:00","dateModified":"2022-09-22T18:56:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Emmanuel Macron","Politique","R\u00e9forme des retraites"],"description":"Dans un \u00ab\u00a0avis\u00a0\u00bb rendu jeudi 22\u00a0septembre, le Comit\u00e9 de suivi des retraites recommande au gouvernement d\u2019agir pour combler les d\u00e9ficits, en passant en revue toutes les solutions envisageables sans en privil\u00e9gier une en particulier.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/964eef7_1663569334252-jmug220917005.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-5">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le politique d’extrême droite lourdement défait à l’élection présidentielle a libéré une parole xénophobe, misogyne et révisionniste, et assis un Rassemblement national recentré dans le camp des politiques acceptables.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Éric Zemmour             Le feu de paille de l’aventure Zemmour a laissé des traces profondes      Le politique d’extrême droite lourdement défait à l’élection présidentielle a libéré une parole xénophobe, misogyne et révisionniste, et assis un Rassemblement national recentré dans le camp des politiques acceptables.          Par Franck Johannès         Publié aujourd’hui à 07h30, mis à jour à 17h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. En 1954, une certaine Marian Keech assure qu’une inondation submergera les Etats-Unis le 21 décembre, et que seuls ses disciples seront sauvés par des extraterrestres. La veille du jour fatal, tous passent la nuit en prière, mais rien n’arrive, et à l’aube, ils commencent à désespérer. Heureusement, la dame reçoit un message envoyé par « écriture automatique », qui lui signale que le cataclysme a été annulé parce que le petit groupe « avait répandu tant de lumière que Dieu a sauvé le monde de la destruction ». La foi de ses compagnons n’en a été que renforcée et ils sont partis convaincre le reste du monde.          L’épisode, analysé dans L’Echec d’une prophétie de Leon Festinger, Henry W. Riecken et Stanley Schachter, en 1956, est un classique de la psychologie sociale : pour surmonter l’immense déception et réduire cette « dissonance cognitive », le groupe, pour exister, doit plus que jamais convaincre les incroyants.          Le parallèle avec l’aventure d’Eric Zemmour n’est pas totalement abusif : le chroniqueur a quitté en septembre 2021 une situation confortable à la télévision pour faire don de sa personne à la France, afin d’éviter Le Suicide français (Albin Michel, 2014) et « la disparition de notre civilisation ». Il tweetait le 5 avril, quelques jours avant l’élection présidentielle : « Je serai au second tour. Ensuite, je serai soit président de la République, soit leader de l’opposition. » Il n’a pas été au second tour, n’a récolté que 7 % des voix, et pas un député avec 4,24 % aux législatives, et ses alliés du moment s’enfuient aujourd’hui les uns après les autres.          Incroyable ferveur populaire          Mais lors de l’université d’été de son parti, Reconquête !, le 11 septembre, Eric Zemmour s’écriait encore devant son public : « Vous êtes en train d’envoyer un éclatant signal : celui de notre vitalité ! », et réduit comme il peut sa « dissonance cognitive » : « Peut-être avons-nous eu tort face à la conjoncture d’un scrutin, mais il est certain que nous avons raison face à l’histoire ! », et enfin : « Je le dis sans orgueil et sans optimisme béat, mais avec une intense détermination : arriver au pouvoir, c’est possible. »               Au-delà des propos d’estrade, l’épisode zemmourien dit quelque chose du système politico-médiatique du pays. Jamais candidat n’a suscité une telle ferveur, grimpé aussi vite autour de 16 % ou 17 % des intentions de vote, construit en six mois un parti qui revendique 130 000 adhérents – le chiffre est invérifiable, mais il est assurément conséquent –, et engrangé les dons au point de se passer d’un emprunt : la candidature d’Eric Zemmour a évidemment dominé la campagne présidentielle.        Il vous reste 55.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/22/le-feu-de-paille-de-l-aventure-zemmour-a-laisse-des-traces-profondes_6142673_3232.html"},"headline":"Le feu de paille de l\u2019aventure Zemmour a laiss\u00e9 des traces profondes","dateCreated":"2022-09-22T07:30:03+02:00","datePublished":"2022-09-22T07:30:03+02:00","dateModified":"2022-09-22T17:18:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour","Analyses","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Le politique d\u2019extr\u00eame droite lourdement d\u00e9fait \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a lib\u00e9r\u00e9 une parole x\u00e9nophobe, misogyne et r\u00e9visionniste, et assis un Rassemblement national recentr\u00e9 dans le camp des politiques acceptables.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/170/0/2516/1258/1342/671/60/0/85ae903_5598673-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-6">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, annonce une série de mesures pour faciliter les recrutements, notamment la mise en place d’une autorisation « provisoire » d’exercer pour les étudiants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : face au manque d’agents de sécurité privée, le ministère de l’intérieur veut faciliter les recrutements      Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, annonce une série de mesures pour faciliter les recrutements, notamment la mise en place d’une autorisation « provisoire » d’exercer pour les étudiants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h09, mis à jour à 16h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Au Stade de France à Saint-Denis, le 3 juin 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 La sécurité sera l’un des gros défis lors des Jeux olympiques en 2024 à Paris. Le fiasco des forces de l’ordre lors de la finale de la Ligue des champions de football au Stade de France le 28 mai est venu jeter le doute sur la capacité des autorités françaises à prendre en charge un événement qui attirera encore plus de public. Surtout, la France doit faire face à un manque criant de main-d’œuvre dans ce secteur alors que la sécurité durant les Jeux olympiques devra être partagée entre forces de l’ordre et sociétés privées.            « Il faut environ 25 000 agents de sécurité privée en plus pour les JO », soit « 20 % du total de la profession, qui compte 130 000 personnes », a expliqué le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, dans un entretien aux Echos, jeudi 22 septembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amélie Oudéa-Castéra : « Pour l’ouverture des JO, l’enjeu est d’élever notre niveau sur la sécurité »                   Pour préparer au mieux cette échéance des JO, M. Darmanin annonce qu’une « direction des entreprises » va être créée au ministère de l’intérieur pour faire notamment « l’interface avec les sociétés de la sécurité privée ».                 Il explique que des discussions sont en cours avec le comité d’organisation des JO « pour accroître l’attractivité économique des marchés » à venir pour les sociétés de sécurité privée, « en tenant notamment mieux compte de l’inflation ». « Pour fidéliser les agents de sécurité, il faut que la filière puisse proposer des salaires plus élevés », avance-t-il.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A deux ans des JO de Paris, la pénurie de stadiers fait craindre « une catastrophe »                   Le ministre veut également créer un « titre spécifique provisoire », à destination des étudiants notamment. « Nombre d’entre eux veulent travailler pendant l’événement et, moyennant une formation, il n’y a pas de raison qu’ils ne puissent pas devenir agents privés de sécurité », détaille le ministre. « Pour assurer la sécurité d’un stade, certains postes » sont « plus accessibles », assure-t-il, estimant par exemple que « gérer une épreuve de water-polo, ce n’est pas la même chose qu’une finale de la Ligue des champions ».            Gérald Darmanin dit avoir aussi « demandé aux préfectures, en lien avec Pôle emploi, d’appeler les dizaines de milliers de personnes en France qui ont une carte professionnelle mais sont inscrites au chômage pour les motiver à venir retravailler dans le secteur ».                L’Etat va, par ailleurs, financer, pour un coût de 13 millions d’euros, la formation continue « de 64 000 agents » dans les deux ans à venir, alors qu’il leur reste une « marche à gravir » dans la « montée en compétences », assure le ministre, évoquant notamment la nécessité de « parler anglais ».                           « Les chantiers sont dans les temps », selon le comité d’organisation       Le calendrier des chantiers des Jeux olympiques de Paris 2024, dont le coup d’envoi officiel sera donné dans 673 jours (le 26 juillet 2024) est tenu. C’est ce qu’a assuré, jeudi 22 septembre, Tony Estanguet, le président du comité d’organisation des Jeux. « Les chantiers sont dans les temps. C’est le défi capital pour tenir le budget de maintenir les délais de travaux. Et on peut annoncer ce matin que les travaux sont toujours dans les temps », a-t-il déclaré au micro de France Info.         Les principaux chantiers figurent en Seine-Saint-Denis : le village olympique/paralympique, entre Saint-Ouen, Saint-Denis et l’Ile-Saint-Denis, le village des médias, à Dugny, ou encore le centre aquatique olympique à Saint-Denis. Paris a aussi son chantier avec l’Arena porte de la Chapelle.         Nicolas Ferrand, le directeur général de la Société de livraison des ouvrages olympiques (Solideo) avait déclaré fin juillet que « l’engagement pris auprès de Paris-2024 est de tout livrer le 31 décembre 2023 », sauf l’Arena, qui devrait être livrée avant, et le Centre aquatique, qui sera prêt en avril 2024.                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/22/jo-2024-face-au-manque-d-agents-de-securite-privee-le-ministere-de-l-interieur-veut-faciliter-les-recrutements_6142692_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: face au manque d\u2019agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur veut faciliter les recrutements","dateCreated":"2022-09-22T10:09:29+02:00","datePublished":"2022-09-22T10:09:29+02:00","dateModified":"2022-09-22T16:15:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Jeux olympiques 2024","Jeux olympiques","Sport"],"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, annonce une s\u00e9rie de mesures pour faciliter les recrutements, notamment la mise en place d\u2019une autorisation \u00ab\u00a0provisoire\u00a0\u00bb d\u2019exercer pour les \u00e9tudiants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/590/0/5000/2500/1342/671/60/0/22983a4_5366933-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-7">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Un an après sa prise de fonctions, la présidente de l’institution qui œuvre au rayonnement français à l’étranger donne un aperçu de sa feuille de route, dans un entretien avec « Le Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Arts             Eva Nguyen Binh, présidente de l’Institut français : « L’influence culturelle de la France n’est pas un acquis »      Un an après sa prise de fonctions, la présidente de l’institution qui œuvre au rayonnement français à l’étranger donne un aperçu de sa feuille de route, dans un entretien avec « Le Monde ».          Propos recueillis par Guillaume Fraissard et Emmanuelle Jardonnet         Publié aujourd’hui à 14h15, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Eva Nguyen Binh, le 15 juin 2022, à l’Institut français, à Paris.  LE STUDIO NOMADE               Nommée à la présidence de l’Institut français le 1er juillet 2021, Eva Nguyen Binh, ancienne ambassadrice de France au Cambodge, entend donner une nouvelle impulsion à cette institution qui œuvre au rayonnement de la culture française à l’étranger, au moment où celle-ci célèbre son 100e anniversaire.          Quel regard portez-vous sur la diplomatie culturelle de la France ?          L’influence de la France n’est pas un acquis. Elle est remise en cause, questionnée, battue en brèche dans un certain nombre de pays, notamment en Afrique. En même temps, cette politique culturelle fait envie. Je rencontre beaucoup de gens, des ministres de pays étrangers qui me disent : « Mais comment faites-vous, comment êtes-vous organisés ? »          En quoi cette défiance change-t-elle votre action ?          Nous sommes dans un moment de défis, où l’Institut français, dans toutes ses composantes et tous ses relais, doit être extrêmement ouvert sur les autres et parler à tout le monde. Dans l’histoire de notre maison, il y a eu des périodes où nous parlions beaucoup aux autorités locales et aux artistes. Aujourd’hui, nous parlons à toutes les composantes d’une société, c’est-à-dire aussi les ONG, les entrepreneurs, les représentants des sociétés civiles, etc. Le débat d’idées prend désormais une place essentielle. J’en veux pour preuve le cycle de forums que nous lançons en Afrique, en octobre [Notre Futur. Dialogues Afrique-Europe, dès le 7].          Comment abordez-vous ce type de rencontres ?          Le changement de paradigme vient du fait que nous n’organisons rien s’il n’y a pas de partenaires locaux, si, localement, nos interlocuteurs trouvent que cela n’a pas d’intérêt. Ce n’est plus une approche verticale. Nous n’imposons rien, au contraire, nous nous plaçons dans la coconstruction. Cela me paraît important comme orientation, parce que cela irrigue tout ce qu’on va faire, y compris dans le domaine artistique.          Comment cela se manifeste-t-il sur le terrain ?          Nous allons soutenir des projets portés par des galeries, des incubateurs, des entreprises, des associations. Quitte à ce qu’on ne porte pas le projet, mais que nous soyons dans l’accompagnement. Si vous voulez, on laisse le projet se structurer, s’épanouir. On a des projets comme ça au Cameroun, encouragés par l’Institut français sur place. Quand on propose des concepts comme La Nuit des idées, Novembre numérique ou les Dialogues Afrique-Europe, ce n’est pas une injonction, on est dans la collaboration.               Or, aujourd’hui, La Nuit des idées [créée en 2016], c’est dans plus de cent pays, et Novembre numérique, lancé en 2017, dans soixante-dix pays. Et ce qui m’importe, c’est aussi des sujets sociétaux qui sont forts partout, et dont je considère que l’Institut français ne s’est pas totalement emparé.        Il vous reste 47.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/22/eva-nguyen-binh-presidente-de-l-institut-francais-l-influence-culturelle-de-la-france-n-est-pas-un-acquis_6142736_3246.html"},"headline":"Eva Nguyen Binh, pr\u00e9sidente de l\u2019Institut fran\u00e7ais\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019influence culturelle de la France n\u2019est pas un acquis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T14:15:15+02:00","datePublished":"2022-09-22T14:15:15+02:00","dateModified":"2022-09-22T17:13:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["D\u00e9bats","Portugal","Arts","Politique","Europe","Culture","International"],"description":"Un an apr\u00e8s sa prise de fonctions, la pr\u00e9sidente de l\u2019institution qui \u0153uvre au rayonnement fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger donne un aper\u00e7u de sa feuille de route, dans un entretien avec \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Fraissard"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Jardonnet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/37/0/1362/681/1342/671/60/0/5d5aa51_1663758658725-3-eva-nguyen-binh-a-le-studio-nomade.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-8">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le comédien s’amuse à jouer les écrivains mystérieux face à Niels Arestrup dans la série d’Arte « Les Papillons noirs ». Il évoque la complicité qui le lie à Catherine, son aînée, depuis l’enfance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          M le mag        Séries             Nicolas Duvauchelle, acteur : « C’est ma sœur que j’appelle quand ça ne va pas »      Le comédien s’amuse à jouer les écrivains mystérieux face à Niels Arestrup dans la série d’Arte « Les Papillons noirs ». Il évoque la complicité qui le lie à Catherine, son aînée, depuis l’enfance.          Par Valentin Pérez         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Nicolas Duvauchelle avec sa sœur aînée Catherine.  NICOLAS DUVAUCHELLE                 « J’ai beaucoup de tendresse pour cette photo d’enfance de moi et de ma sœur aînée, Catherine, avec nos coupes pas possibles et nos bonnes joues. Je ne saurais pas dire où elle a été prise exactement, peut-être à Amiens, où nous avons passé quelques années avant de grandir dans le 11e arrondissement de Paris. On passait beaucoup de temps ensemble, à jouer sans avoir besoin de grand-chose, un bâton, de la terre, comme ici, des jouets, quelques Barbie… Ce sont des moments précieux, un mélange de joie et d’ennui presque doux – assez différents de notre époque, où je passe mon temps à me battre contre l’omniprésence des écrans afin que mes enfants restent sains d’esprit.            Ma sœur reste une des personnes centrales de ma vie. Jeunes, on partait ensemble en colonie de vacances des PTT, car mes parents y travaillaient tous les deux, en Bretagne ou au ski. Ses potes m’appelaient Nico en essayant de sympathiser : ils voulaient tous m’avoir dans la poche pour sortir avec elle… Tous les deux impulsifs, on s’engueulait forcément, mais sans se fâcher vraiment. Aujourd’hui, c’est elle que j’appelle quand ça ne va pas ; c’est ma complice, avec laquelle j’ai tant de bons souvenirs, même récents. Pas plus tard que samedi dernier, on devait se voir en vitesse, à l’improviste, et ça s’est terminé avec nos enfants et nos amis à pas d’heure, à boire et à rire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   J’ai grandi avec des parents cinéphiles : mon père avait un goût prononcé pour le cinéma américain, ma mère pour le cinéma français. Mais, être acteur, je ne l’ai pas prémédité. J’ai même essayé quelques semaines de devenir préparateur en pharmacie, c’est dire ! A 16 ans, j’avais du mal à tenir en place et j’ai quitté le système scolaire. J’ai passé du temps à traîner dans mon quartier, à me battre, à chercher les problèmes – ce n’était pas ma meilleure période. Le jour où je suis entré au Club Daumesnil pour prendre des cours de boxe thaïe, avec l’entraîneur André Zeitoun, tout a changé. J’avais enfin un endroit où défouler ma rage. J’apprenais à être précis, vif. J’en ressortais essoré, mais la tête reposée, avec un sentiment de plénitude.             « Mes parents et ma sœur voyaient mes premiers films et ne cherchaient pas à m’épargner. »            C’est dans ce club qu’un jour a surgi Antoine Carrard, le directeur de casting du Petit Voleur, d’Erick Zonca. Il s’est présenté et a dit qu’il cherchait quelqu’un pour un petit rôle de boxeur. Les mecs se portaient volontaires avec enthousiasme. Moi, j’étais là, tête baissée, pensant me faire oublier. C’est ce qui a attiré Antoine Carrard, il m’a appelé : « Et toi, là-bas, au fond, tu ne veux pas passer le casting ? » J’ai appris le texte, et je n’ai plus eu qu’une seule envie en tête : convaincre. J’ai donné beaucoup, au point qu’Erick a fini par me confier le rôle principal du film.             


<article-nb="2022/09/22/19-9">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le groupe djihadiste, qui a tué plus de 900 personnes depuis le début de son offensive, en mars, consolide son emprise sur la région tout en déployant ses tentacules au Sahel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Sahel             Au Mali, l’Etat islamique au Grand Sahara « en position de suprématie » dans le nord-est      Le groupe djihadiste, qui a tué plus de 900 personnes depuis le début de son offensive, en mars, consolide son emprise sur la région tout en déployant ses tentacules au Sahel.          Par Morgane Le Cam         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des déchets brûlent à Gao, dans le nord-est du Mali, en décembre 2021.  THOMAS COEX / AFP               Les survivants affluent depuis mars et Boubou* ne se fait plus d’illusion : dans les prochaines semaines, les rescapés des massacres perpétrés par l’organisation Etat islamique au Grand Sahara (EIGS) vont continuer d’arriver massivement à Gao. « Il y a principalement des femmes et des enfants, dans un piteux état. Beaucoup d’hommes de leur famille ont été tués. Ces gens n’ont plus rien », raconte ce défenseur des droits humains installé à Gao. Cette localité du nord-est du Mali apparaît comme le dernier bastion capable de garantir la sécurité des habitants du Liptako Gourma, un vaste territoire à cheval sur les frontières du Mali, du Burkina Faso et du Niger, devenu l’épicentre des violences djihadistes au Sahel.               Les déplacés y sont installés dans trois camps de fortune et chez des familles d’accueil. Les derniers arrivés ont fui Talataye le 6 septembre. Ce jour-là, cette commune située à 150 km à l’est de Gao s’est transformée en un champ de bataille. D’un côté l’EIGS, de l’autre le Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans (GSIM, affilié à Al-Qaïda), appuyé par le Mouvement pour le salut de l’Azawad (MSA), un groupe armé fidèle à l’Etat et partie prenante de l’accord de paix d’Alger signé en 2015 entre Bamako et les ex-groupes rebelles.                           Lire aussi :  Mali : des dizaines de morts civils après l’attaque d’une localité du nord par l’Etat islamique au Grand Sahara                 Fait marquant dix ans après le début de la guerre déclenchée dans le nord du Mali en 2012 par une coalition de mouvements indépendantistes et djihadistes, un groupe armé loyaliste et un autre affilié à Al-Qaïda ont donc collaboré pour tenter de faire reculer un ennemi commun qui ne cesse de gagner du terrain depuis le début de son offensive, lancée en mars dans la partie malienne du Liptako Gourma.          A Talataye, au moins 30 civils, 17 combattants du GSIM et trois membres du MSA ont été tués, selon l’ONG Armed Conflict Location & Event Data Project (Acled). Depuis mars, ce sont plus de 900 personnes, majoritairement des civils, qui ont été tuées par l’EIGS dans les régions de Gao et de Ménaka, selon cette même source. Désigné comme une cible prioritaire par la France et les pays membres de la force du G5 Sahel en janvier 2020, le groupe djihadiste n’a rien perdu de son pouvoir de nuisance.          Des attaques dans le nord du Bénin          « En dix ans, nous n’avons jamais vu une telle offensive, s’alarme le cadre d’un groupe armé signataire de l’accord de paix. Quasiment tous les villages du nord-est sont aux mains de l’EIGS. Les trois quarts de la population ont fui vers les grandes villes, seuls endroits encore tenus par l’Etat. »            Il vous reste 68.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/21/au-mali-l-etat-islamique-au-grand-sahara-en-position-de-suprematie-dans-le-nord-est_6142609_3212.html"},"headline":"Au Mali, l\u2019Etat islamique au Grand Sahara \u00ab\u00a0en position de supr\u00e9matie\u00a0\u00bb dans le nord-est","dateCreated":"2022-09-21T18:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-21T18:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["B\u00e9nin","Burkina Faso","Niger","International","Sahel","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Le groupe djihadiste, qui a tu\u00e9 plus de 900\u00a0personnes depuis le d\u00e9but de son offensive, en mars, consolide son emprise sur la r\u00e9gion tout en d\u00e9ployant ses tentacules au Sahel.","author":[{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/0/0/5300/2650/1342/671/60/0/6778d47_1663754849412-000-9uc6tu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-10">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Emmanuel Macron a inauguré, jeudi, le premier parc éolien en mer de France, au large de Saint-Nazaire. Le gouvernement veut faciliter le déploiement d’énergies renouvelables car la France accuse un retard important dans l’éolien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                         DAMIEN MEYER / AFP                         Les Décodeurs        Énergies renouvelables         Eoliennes : les raisons du retard de la France en matière de production et d’installation   Par Pierre Breteau   Publié le 07 septembre 2022 à 15h42, republié à 11h02, mis à jour à 18h49     Temps de Lecture 5 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesEmmanuel Macron a inauguré, jeudi, le premier parc éolien en mer de France, au large de Saint-Nazaire. Le gouvernement veut faciliter le déploiement d’énergies renouvelables car la France accuse un retard important dans l’éolien.              Le gouvernement veut accélérer l’installation de moyens de production d’énergie renouvelable avec une loi qui doit être présentée lundi 26 septembre en conseil des ministres. Au programme : des dérogations, des simplifications administratives et juridiques mais aussi de possibles obligations, comme celle d’équiper en panneaux solaires les parkings de 2 500 m² et plus. Car la France accuse un retard important en matière d’énergies renouvelables (ENR) en général, et d’éolien en particulier.                           Lire aussi :  Emmanuel Macron inaugure le premier parc éolien en mer de France, au large de Saint-Nazaire                 Bien qu’elle ait raccordé lors de la première moitié de l’année 2022 un gigawatt (GW) d’électricité supplémentaire – quatre fois plus que sur la même période en 2021 –, elle demeure largement en retard sur l’objectif de puissance installée défini par la programmation pluriannuelle de l’énergie (PPE) de 24,3 GW d’ici à la fin de 2023, puisqu’elle n’a atteint que les 20 GW, selon le ministère de la transition écologique. Cette progression au premier semestre 2022 est surtout due au raccordement du premier parc éolien en mer, au large de Saint-Nazaire (Loire-Atlantique).          Une ressource abondante mais sous-exploitée          La France dispose du deuxième gisement éolien en Europe, après le Royaume-Uni, et le premier si l’on ne considère que l’éolien terrestre. Les côtes bretonnes le long de la Manche mais aussi et surtout toute la côte méditerranéenne sont très bien pourvues en vent.               En théorie, l’Hexagone pourrait compter sur 80 GW d’énergie éolienne « terrestre » potentielle répartis sur 10 000 km2 (soit 1,83 % de la superficie métropolitaine) et 140 GW répartis sur 25 000 km2 pour l’éolien en mer, selon France énergie éolienne (FEE) et l’agence de la transition énergétique, l’Ademe, soit 220 GW au total. En mer, la France a donc raccordé 0,48 GW d’éolien à Saint-Nazaire (Loire-Atlantique) en 2022, que l’on peut ajouter à l’éolienne « de démonstration » installée depuis septembre 2018 au large du Croizic (Loire-Atlantique) et à ses 2 mégawatts (MW), ou 0,002 GW, soit un total de 0,482 GW. A titre de comparaison, le Royaume-Uni avait déjà raccordé 11,25 GW offshore en 2021.                        
#carte_ademe {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-weight: 800;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    opacity: .7;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .7;
    font-size: 80%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#carte_ademe span.desktop {
    display: inline;
}

#carte_ademe span.mobile {
    display: none;
}

.tableau .style_carte0 {
    fill: #5FC5F1;
}

.tableau .style_carte1 {
    fill: #15B5EA;
}

.tableau .style_carte2 {
    fill: #98B0A9;
}

.tableau .style_carte3 {
    fill: #A2DAF8;
}

.tableau .style_carte4 {
    fill: #CAE9FA;
}

.tableau .style_carte5 {
    fill: #1B9DD9;
}

.tableau .style_carte6 {
    fill: none;
    stroke: #FFFFFF;
    stroke-width: 0.183;
}

.tableau .style_carte7 {
    display: none;
    fill: none;
    stroke: #FFFFFF;
    stroke-width: 0.183;
}


/* contenu de la carte  */

.tableau .regions {
    display: none;
}

.tableau {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: flex-start;
}

.tableau .colonne.gauche {
    width: 42%;
}

.tableau .colonne.droite {
    width: 58%;
}


/* CSS de la légende */

div.tableau_leg {
    width: 100%;
    text-align: center;
    border-collapse: collapse;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.tableauEnDiv.tableau_leg .tableauCellule,
.tableauEnDiv.tableau_leg .tableauEnDivHead {
    padding: 3px 2px;
}

.tableauEnDiv.tableau_leg .tableauEnDivBody .tableauCellule {
    font-size: 1.3rem;
}

.tableauEnDiv.tableau_leg .tableauEnDivHeading {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    text-transform: uppercase;
}

.tableauEnDiv.tableau_leg .tableauEnDivHeading .tableauEnDivHead {
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: bold;
    text-align: center;
}

.tableauEnDiv {
    display: table;
    margin-top: 1rem;
}

.tableauEnDiv .fonce {
    color: #383f4e;
}

.tableauEnDivRow {
    display: table-row;
}

.tableauEnDivHeading {
    display: table-header-group;
}

.tableauCellule,
.tableauEnDivHead {
    display: table-cell;
}

.tableauEnDivHeading {
    display: table-header-group;
}

.tableauEnDivBody {
    display: table-row-group;
}

.tableauEnDivRow .tableauCellule:nth-child(1) {
    border: 1px solid #CAE9FA;
}

.tableauEnDivRow .tableauCellule:nth-child(2) {
    background-color: #CAE9FA
}

.tableauEnDivRow .tableauCellule:nth-child(3) {
    background-color: #A2DAF8
}

.tableauEnDivRow .tableauCellule:nth-child(4) {
    background-color: #5FC5F1
}

.tableauEnDivRow .tableauCellule:nth-child(5) {
    background-color: #15B5EA
}

.tableauEnDivRow .tableauCellule:nth-child(6) {
    background-color: #1B9DD9
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .tableau {
        display: initial;
    }

    .tableau .colonne.gauche {
        width: 100%;
    }

    .tableau .colonne.droite {
        width: 100%;
    }

    #carte_ademe span.desktop {
        display: none;
    }

    #carte_ademe span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tableauEnDiv.tableau_leg .tableauCellule,
[data-color-mode="dark"] .tableauEnDiv.tableau_leg .tableauEnDivHead {
    border: 1px solid #3f4142;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀






                



                

                        l1.2-1.5l0.8,0.5l1.2-1.9l-0.9-3.1l1.6-0.9v-1.6l1.7-0.9l2-4.1l-1.5-3.6h-1.2l-0.4,1.3l-1.3-0.8l-5.3,2.1l-4.3-2.8l-4.9-1.1
        l-3.2-4.1l-0.3-2l1.5-1.1l-2.7-2.9l2.5-3.9l-0.7-1.2l1.2-1.3l2.4,0.5l-2.1-2.7l0.3-2.8l-2.8-1.3l-2.5,0.5l-2.8-3.2l0.9-0.7l-0.3-2
        L291,223L290,220l3.3-1.5l2.1,0.5l3.1-1.6l-0.1-1.2l4.5-2l-0.3-1.5l-1.2-1.1l1.7-0.7l0.5-2.9l-2.5-2l-2.1-0.8l-1.2-4.1l0.9-1.1
        l-1.5-0.8l-0.5,0.9l-3.5-2.8l-0.4-1.9l1.2-2.4l2.8-0.4l2-3.1l-3.1-4.9l-1.5,0.8l0.5-2.9l-3.2-0.5l2-5.4l-2.7-2.1l1.1-1.3l-2.5-0.9
        l-7.5,2l-0.5,1.5l-1.2-1.2l-1.7,0.8l-0.9,2.7l1.5,1.1l-3.3,3.7l-2.5-0.1l-2.1,1.3l-0.3-2.5l1.1-1.7l3-0.6l-0.5-1.5l1.7-3.5
        l-3.1-1.3l2.3-4.5l-0.8-1.3l5.9-6.7l1.4-1.3l0.4-4.1l-0.9-1l3.1-2.3l3.8-2.4l-0.9-0.8l4.3-3.5l-0.5-1.1l5.5-6l-1.5-0.9l-1.7,0.9
        l-2.3-0.7l1.9-1.6l1.5-1.3l-0.7-1.9l2.4-0.1l1-0.1l2.1-0.3l-0.7,2.4l2-0.4v1.3l3.5-0.9l4.7-5.9l-1.7-2.7l-0.5-2l1.1-0.9l-1.1-1.7
        l0.1-3.5l1.9-3.5l-1.6-2.5l-0.3-2.9l2.7-3.7l-0.1-3.1l1.6-0.5l-1-3.8l1.8-3.1l-0.4-3.2l3.7-6.7l1.5-0.1l4.4-7.7l-3.6-0.3l-4-2.7
        l-1.7,1.2l-1.9-1.3l-0.9,1.2l-2.5-0.5l-1.9-0.4l-1.9-3.3l-3.3-0.1l-1.2,2.1l-5.3-0.7l-3.3-2.8l-2.5,0.8l0.1,2.3l-2.8-0.1v-2.3
        l-4.3-4.1l0.8-0.9l-3.9-4l-1.9,0.9l-3.5-1.9l-2.8,2.3h-2.5l-0.8-1.5l-2.8-0.5l-0.3-1.2l-1.9-0.5l-4.5,1.7l-2,1.1l-0.5-2.5l-1.6-1.5
        l-3.1-3h-2.8l-1.5-2.3l-3.7-1.5l-1.9,0.7l-0.5-2.5l1.2-2l-2.8-1.6l2.7-6.4l-2.1-1.2l-2.9,2.4v3.7l-5.2,2.5l-3.3-1.1l-2-0.1L222,45
        l0.1-2.4l1.6-0.9l-0.8-2.5l-1.5,0.1l0.1-2.9l2-1.3l-4.8-4l-3.2,1.2l-1.5-1.1l-2.3,0.4l-0.8,1.7l-1.5-2.3l0.4-3.3l-1.5-1.5l-3.3-1.5
        l-1.3,1.6l-2.5-1.5l-0.8-6.3l-1.5-0.7l-1.9-2.3l-4.3,1.5l-0.5,1.9l-2.3-0.8l-2-3.2l-2-0.1l-0.8-3.9l0.8-1.1l-0.8-1.7L184,4.9
        l-10.5,2.7l-8.1,2.1l-3.9,3.1l-1,17.3l-0.2,4.4l3.3,3.9l-3.9-1.6l-2.5,5.1l-3.5,2.8l-16.8,5.1l-9.4,5.6l-2.7,6.1l0.8,1.5l7.4,1.5
        l-3.5,0.7l-2.7,0.5l-6.8,4.3l-3.7,0.1l-2-2.3l-5.7,0.1l-7.3-2.9l-3.9,0.3l-0.8,1.6l-1.5-0.9l0.4-1.5l-3.2-5.6l2.3-1.6l-1.1-3.5
        l-4.9-0.7l-3.3,2.3l-8.1-4v2.1l2,1.1l0.4,3.3l-1.5,1.1l1.6,5.2l4.5,6.8l0.8,8l-0.5,9l1.3,2.5l3.9,1.7l-6.3-0.1L79.1,93l-1.6-2
        l1.2-1.9l-3.3,0.3l-4.9,2.1l0.8,1.1l-1.8,0l-1.2-1.5l-2,0.7l1.2-1.7L66.5,89l-2,1.5h-2.3l-5,4.6l-2.8-2.8l0.1-2.3L51.8,87l0.4-1.3
        l-1.9-2L49,83.4l0.1-2.7l-3.5,1.9L45.4,81l-5.2,1.6l-1.3-0.8l-2.7,1.9v3.1L35,87.6l-5.2-1.9L29,88.5l-2-1.2l0.1-2.3L21,86.1
        L20.6,87l-2.3,0.4l-0.1-1.6L14,87.7L12.7,87l-3.6,1.9l-2.2,1.5l-0.9,4.2l0.3,2.9l3.7,0.3l4.8-1.7l-0.1,2l1.7,0.1l1.2,1.6l-4.5,0.3
        L12,98.3l-1.2,0.1l0.1,1.3l-1.5-0.3l-0.1,1.2l1.9,0.1l-0.4,3.1l0.8,0.1l1.1-1.9l4.3,1.1l0.3,4.3l-2.7-1.1l-8.8,1.3l0.4,1.2l6.8,2
        l2,6l-1.2,0.3l0.4,1.1h5.2l0.5-1.6l4.1,0.4l0.1-2l2.9,4.1l2.9-0.1l1.2,1.2l3.6,0.5l1.9,2.8l2.1-0.5l5.1,4.3l-0.1,3l0.3,1.3l1.3,0.6
        l-0.5-3.5l3.6,0.3l0.3-2.7l1.6,1.2l2.9-0.2l1.7-0.4l-0.9,3.1l-3.7-0.5l-0.3,0.9l2,1.9l5.2-0.3l2.5-0.7l1.7,0.8l-2.1,0.4l0.3,1.5
        l1.1,0.1l0.3,1.2l-3.1,1.2L59,138l-1.1,1.6l2.4,1.5l1.3-0.9l2.5,2l2.3-2.1l3.3-0.6l4.9,1.7l1.6,2.5l-5.7-2.8l-3.3,0.5l-0.3,3.4
        l-1.9,1.3l4.8,1.6l1.5,2.7l-1.6,0.8l-0.4,1.7l-2.5,2.3l0.3,2.8l3.7,4.5l1.9,1.2l2,6.4l4,2.8l4,1.1l0.4,2l4.5,2.7l2.1,0.5l0.9-1.9
        l1.3,0.4l-0.1,1.6l-3.1,2.1v1.3l4.1,4.3l0.1,1.7l-1.3,0.5l-0.4,4.9l-1.3,0.1l0.3,2.1l-0.9-0.5l-1.9,0.7l0.7,4.1l5.7,2.4v1.1
        l1.2,1.5l1.3-0.5l3.3,5.2l0.8,3.5l1.3,5.4l-0.3,1.5l2,3.9l-1.1,0.4l-2.1-2.8l-2.3-9.4l-6.3-5.9l0.4-2l-1.3-0.4l-1.9,3.5l-0.4,6.8
        L85,239H86l0.8-3.7l2-1.5l2.9,1.7l-0.1,1.9l-2,0.9l-2.1-0.7l-2.3,4.1l0.5,2.4l0,0.3l-6.9,26.3l0.3,2.8l-2.5,4.4l-2.4,4.3l-5.2,1.3
        l1.7,2.8l1.3-0.5l1.7,0.3l-0.5,1.1l1.3,1.3l0.9-1.5l4.1,0.8l-0.5,5.2l-2.1,1.3l3.3,2.4l0.5-2.9l1.7-0.4l-1.2,1.6l1.2,1.6l3.5,1.3
        l1.2-0.4l3.3,2.4l4,0.4l1.6-0.4l0.3,1.7l3.9,2.9l0.7,2.1l1.9-1.5l1.9,1.1l2.8-1.3l3.7,1.9l0.9-0.7l2.3,4.3l2,0.7l4.4-1.9l3.5,2.4
        l1.6-1.9l3.7,0.7l4.8,0.6l0.3-2.4l-1.3-0.1l0.4-3.1l1.6-0.9l4.4,1.5l1.6,1.6l5.3,0.8v1.5l1.6,1.2l1.2-1.5l3.2,0.5l-0.1,1.1l2.7,3.3
        l1.2-0.3l-0.3-1.6l2.5,0.1l0.8,0.9l3.6,0.4l-0.3,4.3l4.3,2.3l1.3-0.7l2,4.1l3.1-1.2l-0.1-0.7l3.6-1.6l5.3,1.9l2.4,2.1l3.7-0.5
        l-0.1-1.5l2.1-1.7l0.8,0.9l2.7-2.1l4.5-0.3l1.3,1.3l2.1-0.4l-0.8-1.9l-2.3-1.5l-1.1-7.9l0.6-3.6l0.4-2.5l-1.3-1.1l1.1-0.8l2.1-6.1
        l2.8-3l3.7-2.3l3.5,0.4l3.3-4.3l4.5-2.1l2.3-3.1l5.3-1.2l1.2,0.8l-0.7,1.1l2.8,1.2l6.8,0.1l3.3,1.3l-0.9,1.9l2.1,0.8l-0.3-1.9h0.8
        l0.4,1.5l3.2-0.1l1.3,0.9l1.5-1.2l-1.3-1.3l2.4-1.6l1.2,1.3l1.9-0.7l-0.3-1.9l-1.3-0.3l-0.1-2.8l0.8-0.4l2.4,1.2l0.9,2.4l1.6-0.8
        l0.3,1.1l-2.5,2.4l-1.7-0.1l-1.5,0.7l1.1,1.9l5.1-0.3l2-1.3l1.6,1.6l0.5,2.3l-1.3,1.5l4.9,0.7l0.7-0.8l2.1,2l1.9-0.9l0.1,1.3
        l3.1,1.1l0.1,1.7l1.3,0.7l2.5-1.1l-1.9-1.5l1.3-0.5l4.7,1.3l0.8,1.2l-1.3,0.3v0.7l2.7-0.3l0.3-3.2l2.1-0.3l2.5,1.3v-2.1l4.3-0.9
        l0.5-1.3l2.1,1.2l1.5-3.9l-0.5-0.8l-2.7,0.9l0.1-1.1l3.3-2.1V283l1.2-1.6l3.3-0.1L301.3,279.4z M301.3,279.4l0.7-1l-0.3-1.5
        l3.5-0.9l1.2,0.5l0.7-0.4l-0.9-1.1l0.5-2.8h1.7l1.1-1.7l2.1,0.9l0.4-1.6l1.3-0.3l1.2-1.5l0.8,0.5l1.2-1.9l-0.9-3.1l1.6-0.9v-1.6
        l1.7-0.9l2-4.1l-1.5-3.6h-1.2l-0.4,1.3l-1.3-0.8l-5.3,2.1l-4.3-2.8l-4.9-1.1l-3.2-4.1l-0.3-2l1.5-1.1l-2.7-2.9l2.5-3.9l-0.7-1.2
        l1.2-1.3l2.4,0.5l-2.1-2.7l0.3-2.8l-2.8-1.3l-2.5,0.5l-2.8-3.2l0.9-0.7l-0.3-2L291,223L290,220l3.3-1.5l2.1,0.5l3.1-1.6l-0.1-1.2
        l4.5-2l-0.3-1.5l-1.2-1.1l1.7-0.7l0.5-2.9l-2.5-2l-2.1-0.8l-1.2-4.1l0.9-1.1l-1.5-0.8l-0.5,0.9l-3.5-2.8l-0.4-1.9l1.2-2.4l2.8-0.4
        l2-3.1l-3.1-4.9l-1.5,0.8l0.5-2.9l-3.2-0.5l2-5.4l-2.7-2.1l1.1-1.3l-2.5-0.9l-7.5,2l-0.5,1.5l-1.2-1.2l-1.7,0.8l-0.9,2.7l1.5,1.1
        l-3.3,3.7l-2.5-0.1l-2.1,1.3l-0.3-2.5l1.1-1.7l3-0.6l-0.5-1.5l1.7-3.5l-3.1-1.3l2.3-4.5l-0.8-1.3l5.9-6.7l1.4-1.3l0.4-4.1l-0.9-1
        l3.1-2.3l3.8-2.4l-0.9-0.8l4.3-3.5l-0.5-1.1l5.5-6l-1.5-0.9l-1.7,0.9l-2.3-0.7l1.9-1.6l1.5-1.3l-0.7-1.9l2.4-0.1l1-0.1l2.1-0.3
        l-0.7,2.4l2-0.4v1.3l3.5-0.9l4.7-5.9l-1.7-2.7l-0.5-2l1.1-0.9l-1.1-1.7l0.1-3.5l1.9-3.5l-1.6-2.5l-0.3-2.9l2.7-3.7l-0.1-3.1
        l1.6-0.5l-1-3.8l1.8-3.1l-0.4-3.2l3.7-6.7l1.5-0.1l4.4-7.7l-3.6-0.3l-4-2.7l-1.7,1.2l-1.9-1.3l-0.9,1.2l-2.5-0.5l-1.9-0.4l-1.9-3.3
        l-3.3-0.1l-1.2,2.1l-5.3-0.7l-3.3-2.8l-2.5,0.8l0.1,2.3l-2.8-0.1v-2.3l-4.3-4.1l0.8-0.9l-3.9-4l-1.9,0.9l-3.5-1.9l-2.8,2.3h-2.5
        l-0.8-1.5l-2.8-0.5l-0.3-1.2l-1.9-0.5l-4.5,1.7l-2,1.1l-0.5-2.5l-1.6-1.5l-3.1-3h-2.8l-1.5-2.3l-3.7-1.5l-1.9,0.7l-0.5-2.5l1.2-2
        l-2.8-1.6l2.7-6.4l-2.1-1.2l-2.9,2.4v3.7l-5.2,2.5l-3.3-1.1l-2-0.1L222,45l0.1-2.4l1.6-0.9l-0.8-2.5l-1.5,0.1l0.1-2.9l2-1.3l-4.8-4
        l-3.2,1.2l-1.5-1.1l-2.3,0.4l-0.8,1.7l-1.5-2.3l0.4-3.3l-1.5-1.5l-3.3-1.5l-1.3,1.6l-2.5-1.5l-0.8-6.3l-1.5-0.7l-1.9-2.3l-4.3,1.5
        l-0.5,1.9l-2.3-0.8l-2-3.2l-2-0.1l-0.8-3.9l0.8-1.1l-0.8-1.7L184,4.9l-10.5,2.7l-8.1,2.1l-3.9,3.1l-1,17.3l-0.2,4.4l3.3,3.9
        l-3.9-1.6l-2.5,5.1l-3.5,2.8l-16.8,5.1l-9.4,5.6l-2.7,6.1l0.8,1.5l7.4,1.5l-3.5,0.7l-2.7,0.5l-6.8,4.3l-3.7,0.1l-2-2.3l-5.7,0.1
        l-7.3-2.9l-3.9,0.3l-0.8,1.6l-1.5-0.9l0.4-1.5l-3.2-5.6l2.3-1.6l-1.1-3.5l-4.9-0.7l-3.3,2.3l-8.1-4v2.1l2,1.1l0.4,3.3l-1.5,1.1
        l1.6,5.2l4.5,6.8l0.8,8l-0.5,9l1.3,2.5l3.9,1.7l-6.3-0.1L79.1,93l-1.6-2l1.2-1.9l-3.3,0.3l-4.9,2.1l0.8,1.1l-1.8,0l-1.2-1.5l-2,0.7
        l1.2-1.7L66.5,89l-2,1.5h-2.3l-5,4.6l-2.8-2.8l0.1-2.3L51.8,87l0.4-1.3l-1.9-2L49,83.4l0.1-2.7l-3.5,1.9L45.4,81l-5.2,1.6l-1.3-0.8
        l-2.7,1.9v3.1L35,87.6l-5.2-1.9L29,88.5l-2-1.2l0.1-2.3L21,86.1L20.6,87l-2.3,0.4l-0.1-1.6L14,87.7L12.7,87l-3.6,1.9l-2.2,1.5
        l-0.9,4.2l0.3,2.9l3.7,0.3l4.8-1.7l-0.1,2l1.7,0.1l1.2,1.6l-4.5,0.3L12,98.3l-1.2,0.1l0.1,1.3l-1.5-0.3l-0.1,1.2l1.9,0.1l-0.4,3.1
        l0.8,0.1l1.1-1.9l4.3,1.1l0.3,4.3l-2.7-1.1l-8.8,1.3l0.4,1.2l6.8,2l2,6l-1.2,0.3l0.4,1.1h5.2l0.5-1.6l4.1,0.4l0.1-2l2.9,4.1
        l2.9-0.1l1.2,1.2l3.6,0.5l1.9,2.8l2.1-0.5l5.1,4.3l-0.1,3l0.3,1.3l1.3,0.6l-0.5-3.5l3.6,0.3l0.3-2.7l1.6,1.2l2.9-0.2l1.7-0.4
        l-0.9,3.1l-3.7-0.5l-0.3,0.9l2,1.9l5.2-0.3l2.5-0.7l1.7,0.8l-2.1,0.4l0.3,1.5l1.1,0.1l0.3,1.2l-3.1,1.2L59,138l-1.1,1.6l2.4,1.5
        l1.3-0.9l2.5,2l2.3-2.1l3.3-0.6l4.9,1.7l1.6,2.5l-5.7-2.8l-3.3,0.5l-0.3,3.4l-1.9,1.3l4.8,1.6l1.5,2.7l-1.6,0.8l-0.4,1.7l-2.5,2.3
        l0.3,2.8l3.7,4.5l1.9,1.2l2,6.4l4,2.8l4,1.1l0.4,2l4.5,2.7l2.1,0.5l0.9-1.9l1.3,0.4l-0.1,1.6l-3.1,2.1v1.3l4.1,4.3l0.1,1.7
        l-1.3,0.5l-0.4,4.9l-1.3,0.1l0.3,2.1l-0.9-0.5l-1.9,0.7l0.7,4.1l5.7,2.4v1.1l1.2,1.5l1.3-0.5l3.3,5.2l0.8,3.5l1.3,5.4l-0.3,1.5
        l2,3.9l-1.1,0.4l-2.1-2.8l-2.3-9.4l-6.3-5.9l0.4-2l-1.3-0.4l-1.9,3.5l-0.4,6.8L85,239H86l0.8-3.7l2-1.5l2.9,1.7l-0.1,1.9l-2,0.9
        l-2.1-0.7l-2.3,4.1l0.5,2.4l0,0.3l-6.9,26.3l0.3,2.8l-2.5,4.4l-2.4,4.3l-5.2,1.3l1.7,2.8l1.3-0.5l1.7,0.3l-0.5,1.1l1.3,1.3l0.9-1.5
        l4.1,0.8l-0.5,5.2l-2.1,1.3l3.3,2.4l0.5-2.9l1.7-0.4l-1.2,1.6l1.2,1.6l3.5,1.3l1.2-0.4l3.3,2.4l4,0.4l1.6-0.4l0.3,1.7l3.9,2.9
        l0.7,2.1l1.9-1.5l1.9,1.1l2.8-1.3l3.7,1.9l0.9-0.7l2.3,4.3l2,0.7l4.4-1.9l3.5,2.4l1.6-1.9l3.7,0.7l4.8,0.6l0.3-2.4l-1.3-0.1
        l0.4-3.1l1.6-0.9l4.4,1.5l1.6,1.6l5.3,0.8v1.5l1.6,1.2l1.2-1.5l3.2,0.5l-0.1,1.1l2.7,3.3l1.2-0.3l-0.3-1.6l2.5,0.1l0.8,0.9l3.6,0.4
        l-0.3,4.3l4.3,2.3l1.3-0.7l2,4.1l3.1-1.2l-0.1-0.7l3.6-1.6l5.3,1.9l2.4,2.1l3.7-0.5l-0.1-1.5l2.1-1.7l0.8,0.9l2.7-2.1l4.5-0.3
        l1.3,1.3l2.1-0.4l-0.8-1.9l-2.3-1.5l-1.1-7.9l0.6-3.6l0.4-2.5l-1.3-1.1l1.1-0.8l2.1-6.1l2.8-3l3.7-2.3l3.5,0.4l3.3-4.3l4.5-2.1
        l2.3-3.1l5.3-1.2l1.2,0.8l-0.7,1.1l2.8,1.2l6.8,0.1l3.3,1.3l-0.9,1.9l2.1,0.8l-0.3-1.9h0.8l0.4,1.5l3.2-0.1l1.3,0.9l1.5-1.2
        l-1.3-1.3l2.4-1.6l1.2,1.3l1.9-0.7l-0.3-1.9l-1.3-0.3l-0.1-2.8l0.8-0.4l2.4,1.2l0.9,2.4l1.6-0.8l0.3,1.1l-2.5,2.4l-1.7-0.1
        l-1.5,0.7l1.1,1.9l5.1-0.3l2-1.3l1.6,1.6l0.5,2.3l-1.3,1.5l4.9,0.7l0.7-0.8l2.1,2l1.9-0.9l0.1,1.3l3.1,1.1l0.1,1.7l1.3,0.7l2.5-1.1
        l-1.9-1.5l1.3-0.5l4.7,1.3l0.8,1.2l-1.3,0.3v0.7l2.7-0.3l0.3-3.2l2.1-0.3l2.5,1.3v-2.1l4.3-0.9l0.5-1.3l2.1,1.2l1.5-3.9l-0.5-0.8
        l-2.7,0.9l0.1-1.1l3.3-2.1V283l1.2-1.6l3.3-0.1L301.3,279.4z M90,223.1l-1.1-0.7l0.5-5.2l0.9,0.1l0.9,2.1L90,223.1z M86.3,250.5
        l-0.4-2.4l0.8-1.1l1.9,2.4L86.3,250.5z M86.5,242.8l0.8-0.8l1.1,0.8l1.4,1.1l-3.2,2.1l-0.1-2.1L86.5,242.8z M197.6,303.8l-0.3,1.6
        l-0.3,1.7h-1.2l-0.7-2l1.5-2.5L197.6,303.8z M197.6,298.6l-1.6-0.9l0.8-2.4l1.9,1.5L197.6,298.6z M210.8,287.7l-0.1-1.3l3.3-3.3

                        c-4.8,2.8-16.2,24.7-20.9,35.2c-2.6,5.7-2.5,18.8-1.2,34.4l3.8,0.4l1.6-0.4l0.3,1.7l3.9,2.9l0.7,2.1l1.9-1.5l1.9,1.1l2.8-1.3
        l3.7,1.9l0.9-0.7l2.3,4.3l2,0.7l4.4-1.9l3.5,2.4l1.6-1.9l3.7,0.7l4.8,0.6l0.3-2.4l-1.3-0.1l0.4-3.1l1.6-0.9l4.4,1.5l1.6,1.6

                        c8.6-11.9,15.7-30.4,19-34.2c3.3-3.8,6.7-6.6,11.9,0.5c4.7,6.3,22.5,53.6,60.7,75.7l0.8-1.3l-0.9-3.1l1.6-0.9v-1.6l1.7-0.9l2-4.1
        l-1.5-3.6h-1.2l-0.4,1.3l-1.3-0.8l-5.3,2.1l-4.3-2.8l-4.9-1.1l-3.2-4.1l-0.3-2l1.5-1.1l-2.7-2.9l2.5-3.9l-0.7-1.2l1.2-1.3l2.4,0.5
        l-2.1-2.8l0.3-2.8l-2.8-1.3l-2.5,0.5l-2.8-3.2l0.9-0.7l-0.3-2L291,223L290,220l3.3-1.5l2.1,0.5l3.1-1.6l-0.1-1.2l4.5-2l-0.3-1.5
        l-1.2-1.1l1.7-0.7l0.5-2.9l-2.5-2l-2.1-0.8l-1.2-4.1l0.9-1.1l-1.5-0.8l-0.5,0.9l-3.5-2.8l-0.4-1.9l1.2-2.4l2.8-0.4l2-3.1l-3.1-4.9
        l-1.5,0.8l0.5-2.9l-3.2-0.5l2-5.4l-2.7-2.1l1.1-1.3l-2.5-0.9l-7.5,2l-0.5,1.5l-1.2-1.2l-1.7,0.8l-0.9,2.7l1.5,1.1l-3.3,3.7
        l-2.5-0.1l-2.1,1.3l-0.3-2.5l1.1-1.7l3-0.6l-0.5-1.5l1.7-3.5l-3.1-1.3l2.3-4.5l-0.8-1.3l5.9-6.7l1.4-1.3l0.4-4.1l-0.9-1l3.1-2.4
        l3.8-2.4l-0.9-0.8l4.3-3.5l-0.5-1.1l5.5-6l-1.5-0.9l-1.7,0.9l-2.3-0.7l1.9-1.6l1.5-1.3l-0.7-1.9l2.4-0.1l1-0.1l2.1-0.3l-0.7,2.4
        l2-0.4v1.3l3.5-0.9l4.7-5.9l-1.7-2.7l-0.5-2l1.1-0.9l-1-1.7l0.1-3.5l1.9-3.5l-1.6-2.5l-0.3-2.9l2.7-3.7l-0.1-3.1l1.6-0.5l-1-3.8

                        l-2.9,2.4v3.7l-5.2,2.5l-3.3-1.1l-2-0.1L222,45l0.1-2.4l1.6-0.9l-0.8-2.5l-1.5,0.1l0.1-2.9l2-1.3l-4.8-4l-3.2,1.2l-1.5-1.1
        l-2.3,0.4l-0.8,1.7l-1.5-2.3l0.4-3.3l-1.5-1.5l-3.3-1.5l-1.3,1.6l-2.5-1.5l-0.8-6.3l-1.5-0.7l-1.9-2.3l-4.3,1.5l-0.5,1.9l-2.3-0.8
        l-2-3.2l-2-0.1l-0.8-3.9l0.8-1.1l-0.8-1.7L184,4.9l-10.5,2.7l-8.1,2.1l-3.9,3.1l-1,17.3l-0.2,4.4l3.3,3.9l-3.9-1.6l-2.5,5.1
        l-3.5,2.8l-16.8,5.1l-9.4,5.6l-2.7,6.1l0.8,1.5l7.4,1.5l-3.5,0.7l-2.7,0.5l-6.8,4.3l-3.7,0.1l-2-2.3l-5.7,0.1l-7.3-2.9l-3.9,0.3
        l-0.8,1.6l-1.5-0.9l0.4-1.5l-3.2-5.6l2.3-1.6l-1.1-3.5l-4.9-0.7l-3.3,2.3l-8.1-4v2.1l2,1.1l0.4,3.3L78.3,59l1.6,5.2l4.5,6.8l0.8,8
        l-0.5,9l1.3,2.5l3.9,1.7l-6.3-0.1L79.1,93l-1.6-2l1.2-1.9l-3.3,0.3l-4.9,2.1l0.8,1.1l-1.8,0l-1.2-1.5l-2,0.7l1.2-1.7L66.5,89
        l-2,1.5h-2.3l-5,4.6l-2.8-2.8l0.1-2.3L51.8,87l0.4-1.3l-1.9-2L49,83.4l0.1-2.7l-3.5,1.9L45.4,81l-5.2,1.6l-1.3-0.8l-2.7,1.9v3.1
        L35,87.6l-5.2-1.9L29,88.5l-2-1.2l0.1-2.3L21,86.1L20.6,87l-2.3,0.4l-0.1-1.6L14,87.7L12.7,87l-3.6,1.9l-2.2,1.5l-0.9,4.2l0.3,2.9
        l3.7,0.3l4.8-1.7l-0.1,2l1.7,0.1l1.2,1.6l-4.5,0.3L12,98.3l-1.2,0.1l0.1,1.3l-1.5-0.3l-0.1,1.2l1.9,0.1l-0.4,3.1l0.8,0.1l1.1-1.9
        l4.3,1.1l0.3,4.3l-2.7-1.1l-8.8,1.3l0.4,1.2l6.8,2l2,6l-1.2,0.3l0.4,1.1h5.2l0.5-1.6l4.1,0.4l0.1-2l2.9,4.1l2.9-0.1l1.2,1.2
        l3.6,0.5l1.9,2.8l2.1-0.5l5.1,4.3l-0.1,3l0.3,1.3l1.3,0.6l-0.5-3.5l3.6,0.3l0.3-2.7l1.6,1.2l2.9-0.2l1.7-0.4l-0.9,3.1l-3.7-0.5
        l-0.3,0.9l2,1.9l5.2-0.3l2.5-0.7l1.7,0.8l-2.1,0.4l0.3,1.5l1.1,0.1l0.3,1.2l-3.1,1.2L59,138l-1.1,1.6l2.4,1.5l1.3-0.9l2.5,2
        l2.3-2.1l3.3-0.6l4.9,1.7l1.6,2.5l-5.7-2.8l-3.3,0.5l-0.3,3.4l-1.9,1.3l4.8,1.6l1.5,2.7l-1.6,0.8l-0.4,1.7l-2.5,2.3l0.3,2.8
        l3.7,4.5l1.9,1.2l2,6.4l4,2.8l4,1.1l0.4,2l4.5,2.7l2.1,0.5l0.9-1.9l1.3,0.4l-0.1,1.6l-3.1,2.1v1.3l4.1,4.3l0.1,1.7l-1.3,0.5
        l-0.4,4.9l-1.3,0.1l0.3,2.1l-0.9-0.5l-1.9,0.7l0.7,4.1l5.7,2.4v1.1l1.2,1.5l1.3-0.5l3.3,5.2l0.8,3.5l0.7,2.9
        c3.2-4.3,5.9-8.5,8.2-11.4c6.7-8.1,12.4-44.2,16.2-60.4c3.8-16.2,27.1-35.2,39.9-45.6c12.8-10.5,52.3-27.1,70.3-31.8


                        l-0.8-3.9l0.8-1.1l-0.8-1.7L184,4.9l-10.5,2.7l-8.1,2.1l-3.9,3.1l-1,17.3l-0.2,4.4l3.3,3.9l-3.9-1.6l-2.5,5.1l-3.5,2.8l-16.8,5.1
        l-9.4,5.6l-2.7,6.1l0.8,1.5l7.5,1.5l-3.5,0.7l-2.7,0.5l-6.8,4.3l-3.7,0.1l-2-2.3l-5.7,0.1l-7.3-2.9l-3.9,0.3l-0.8,1.6l-1.5-0.9
        l0.4-1.5l-3.2-5.6l2.3-1.6l-1.1-3.5l-4.9-0.7l-3.3,2.3l-8.1-4v2.1l2,1.1l0.4,3.3l-1.5,1.1l1.6,5.2l4.5,6.8l0.8,8l-0.5,9l1.3,2.5
        l3.9,1.7l-6.3-0.1L79.1,93l-1.6-2l1.2-1.9l-3.3,0.3l-4.9,2.1l0.8,1.1l-1.8,0l-1.2-1.5l-2,0.7l1.2-1.7L66.5,89l-2,1.5h-2.3l-5,4.6
        l-2.8-2.8l0.1-2.3L51.8,87l0.4-1.3l-1.9-2L49,83.4l0.1-2.7l-3.5,1.9L45.4,81l-5.2,1.6l-1.3-0.8l-2.7,1.9v3.1L35,87.6l-5.2-1.9
        L29,88.5l-2-1.2l0.1-2.3L21,86.1L20.6,87l-2.3,0.4l-0.1-1.6L14,87.7L12.6,87l-3.6,1.9l-2.2,1.5l-0.9,4.2l0.3,2.9l3.7,0.3l4.8-1.7
        l-0.1,2l1.7,0.1l1.2,1.6l-4.5,0.3L12,98.3l-1.2,0.1l0.1,1.3l-1.5-0.3l-0.1,1.2l1.9,0.1l-0.4,3.1l0.8,0.1l1.1-1.9l4.3,1.1l0.3,4.3
        l-2.7-1.1l-8.8,1.3l0.4,1.2l6.8,2l2,6l-1.2,0.3l0.4,1.1h5.2l0.5-1.6l4.1,0.4l0.1-2l2.9,4.1l2.9-0.1l1.2,1.2l3.6,0.5l1.9,2.8
        l2.1-0.5l5.1,4.3l-0.1,3l0.3,1.3l1.3,0.6l-0.5-3.5l3.6,0.3l0.3-2.7l1.6,1.2l2.9-0.2l1.7-0.4l-0.9,3.1l-3.7-0.5l-0.3,0.9l2,1.9
        l5.2-0.3l2.5-0.7l1.7,0.8l-2.1,0.4l0.3,1.5l1.1,0.1l0.3,1.2l-3.1,1.2L59,138l-1.1,1.6l2.4,1.5l1.3-0.9l2.5,2l2.3-2.1l3.3-0.6
        l4.9,1.7l1.6,2.5l-5.7-2.8l-3.3,0.5l-0.3,3.4l-1.9,1.3l4.8,1.6l1.5,2.7l-1.6,0.8l-0.4,1.7l-2.5,2.3l0.3,2.8l3.7,4.5l1.9,1.2l2,6.4
        l4,2.8l4,1.1l0.2,1.2c2.7-1.3,5-8.2,3.6-13.7c-2.6-10.4-7.2-26.1-7.5-37c-0.5-16.6,18.1-22.8,31.4-29.5

                        l0.4,1.5l3.2-0.1l1.3,0.9l1.5-1.2l-1.3-1.3l2.4-1.6l1.2,1.3l1.9-0.7l-0.3-1.9l-1.3-0.3l-0.1-2.8l0.8-0.4l2.4,1.2l0.9,2.4l1.6-0.8
        l0.3,1.1l-2.5,2.4l-1.7-0.1l-1.5,0.7l1.1,1.9l5.1-0.3l2-1.3l1.6,1.6l0.5,2.3l-1.3,1.5l4.9,0.7l0.7-0.8l2.1,2l1.9-0.9l0.1,1.3
        l3.1,1.1l0.1,1.7l1.3,0.7l2.5-1.1l-1.9-1.5l1.3-0.5l4.7,1.3l0.8,1.2l-1.3,0.3v0.7l2.7-0.3l0.3-3.2l2.1-0.3l2.5,1.3v-2.1l4.3-0.9
        l0.5-1.3l2.1,1.2l1.5-3.9l-0.5-0.8l-2.7,0.9l0.1-1.1l3.3-2.1V283l1.2-1.6l3.3-0.1l1.2-1.9l0.7-1l-0.3-1.5l0.4-0.1
        c-50.6-40.7-44-62.5-48.6-76.3c-4.8-14.3-7.6-1.9-9.5,2.4c-1.9,4.3-4.8,22.3-10.9,31.8c-6.2,9.5-14.7,10.9-24.7,19
        c-10,8.1-24.2,8.1-36.1,17.6c-11.9,9.5-2.4,19.5,5.2,29c4.9,6.1,11.3,12.6,18.8,19.3l1.9-0.1l1.3,1.3l2.1-0.4l-0.8-1.9l-2.3-1.5
        l-1-7.9l0.6-3.6l0.4-2.5l-1.3-1.1l1.1-0.8l2.1-6.1l2.8-3l3.7-2.3l3.5,0.4L213.7,286z M225.3,277.2l0.1,1.7l-4.8,0.5L225.3,277.2z
         M214,283.1l1.3,0.7l-4.5,4l-0.1-1.3L214,283.1z M197.6,303.8l-0.3,1.6l-0.3,1.7h-1.2l-0.7-2l1.5-2.5L197.6,303.8z M197.6,298.6

                        l0.8,1.2l-1.3,0.3v0.7l2.7-0.3l0.3-3.2l1.8-0.2c-5.9-8.9-14.1-25.4-17.3-30c-4.3-6.2-12.4-25.2-17.1-29.5
        c-4.8-4.3-10.5,3.8-12.4,10.9c-1.9,7.1-11.4,17.6-18.5,22.3c-7.1,4.8-30.4,5.7-39,10.5c-8.6,4.8-0.5,17.6,2.9,22.3
        c2,2.8,8.2,7.9,15.3,12.9l-0.5-3.5l0.6-3.6l0.4-2.5l-1.3-1.1l1.1-0.8l2.1-6.1l2.8-3l3.7-2.3l3.5,0.4l3.3-4.3l4.5-2.1l2.3-3.1
        l5.3-1.2l1.2,0.8l-0.7,1.1l2.8,1.2l6.8,0.1l3.3,1.3l-0.9,1.9l2.1,0.8l-0.3-1.9h0.8l0.4,1.5l3.2-0.1l1.3,0.9l1.5-1.2l-1.3-1.3
        l2.4-1.6l1.2,1.3l1.9-0.7l-0.3-1.9l-1.3-0.3l-0.1-2.8l0.8-0.4l2.4,1.2l0.9,2.4l1.6-0.8l0.3,1.1l-2.5,2.4l-1.7-0.1l-1.5,0.7l1.1,1.9

                        c-7.6,1.4-14.3-4.3-23.3,0c-9,4.3,2.4,15.2,5.7,19.5c1.3,1.7,3,3.2,5.2,4.6l0.3-1.7l0.4-2.5l-1.3-1.1l1.1-0.8l2.1-6.1l2.8-3
        l3.7-2.3l3.5,0.4l3.3-4.3l4.5-2.1l2.3-3.1l5.3-1.2l1.2,0.8l-0.7,1.1l2.8,1.2l6.8,0.1l3.3,1.3l-0.9,1.9l2.1,0.8l-0.3-1.9h0.8
        l0.4,1.5l3.2-0.1l1.3,0.9l1.5-1.2l-1.3-1.3l2.4-1.6l1.2,1.3l1.9-0.7l-0.3-1.9l-1.3-0.3l-0.1-2.8l0.8-0.4l2.4,1.2l0.9,2.4l1.6-0.8
        l0.3,1.1l-2.5,2.4l-1.7-0.1l-1.5,0.7l1.1,1.9l5.1-0.3l2-1.3l1.6,1.6l0.5,2.3l-1.3,1.5l4.9,0.7l0.7-0.8l2.1,2l1.9-0.9l0.1,1.3





                        254.8,134.7 256.6,133.6 256.4,130.3 253.6,130.3 251.6,131.5 248.5,128.4 247.9,128.9 244.6,128 243.3,125.2 241.4,124.7 
        244.2,123.6 239,116.6 237.1,116.2 234.2,115.7 233,118 227.2,118.6 226.5,120.2 225.3,117.9 220.9,120.2 219.2,119.4 217.3,120.2 
        217.3,118 212.7,111.2 211.5,112.6 209.5,110.4 210.3,107.1 207.9,104.5 205.5,104.3 204.8,102.5 203.5,103.8 196.3,104.5 
        195.2,107.3 196.6,107.9 195.8,110.2 193.6,110.7 193.6,112 196.2,112.8 198.3,116.6 198.4,118.8 195.5,121.1 196,124.8 192,126.5 
        192.2,128 193.5,128.9 194.6,133.1 191.5,134.3 193.9,138.8 192.2,141.9 194.8,144.6 196,152 197,152 198,153.6 197,154.5 
        197.1,159.8 196.3,161.5 197.5,163.7 200.3,165.7 202.9,164.3 203.5,165.5 205.2,164.1 207.1,166.3 208.4,166.3 210.8,163.1 
        213.1,165.8 213.1,168.7 214.5,168.2 214.2,170.3 218,172.5 218.9,171.9 221.3,174.2 220.8,177.8 217.9,180.1 220.2,183.6 
        223.4,183 228.5,184.4 230.3,183.2 230.7,181.2 231.1,178.8 236.7,180.2 238.5,178.7 239.7,182.8 240.7,183.2 244.6,170.7 
        248.6,171.8 251,170.7 251.8,172.3 254,173 257,171.5 254.7,170.3 255,168.9 256.4,168.3 257,166.2 255,162.6 255.4,160.7 

                        220.1,212.9 218.9,214.2 218.9,212.2 220.9,211 221.6,208.8 219.8,205.3 216.6,203.5 215.6,199.6 214.2,199.7 213.6,191.2 
        217.3,190.7 216.8,187 215.8,186.3 215.4,182.2 220.8,177.8 221.3,174.2 218.9,171.9 218,172.5 214.2,170.3 214.5,168.2 
        213.1,168.7 213.1,165.8 210.8,163.1 208.4,166.3 207.1,166.3 205.2,164.1 203.5,165.5 202.9,164.3 200.3,165.7 197.5,163.7 
        196.3,161.5 194.4,160.9 190.2,164.6 189,163.1 184.6,166.5 185.8,168.7 186.4,170.6 184.2,171.7 179.9,171.4 177.4,174.9 
        178.6,178.7 180.4,178.3 183,181.9 184.6,184.8 184.7,189.1 185.9,189.5 185.9,191.6 183.1,195.7 181.5,195.2 179.9,196.4 
        183.5,201.6 183.9,204 181.9,205.2 183.5,207.1 183.1,209.4 182.7,211.7 183.9,212.9 182.7,213.6 179.1,211.7 179.1,215 
        175.5,218.9 176.6,221.2 174.5,222.5 173.1,224.9 173.9,227.7 172.2,228.2 174.5,235.5 173.9,240.3 175.3,241 175.8,239.7 
        178.3,239.5 179.4,240.5 182.6,240.2 185,237.4 184.6,235.3 189.6,229.1 189.9,232.6 192.4,231.9 193.1,234.2 194.3,235.1 
        193.6,236.7 195.6,239.5 198.5,231.3 199.3,230.7 200.5,232.1 202.3,231.5 202.4,229.8 206.3,228.1 208.5,233.8 211.3,232.7 
        211.3,231.3 213.1,231 214.1,232.5 217.8,235.1 217.8,236.5 220.1,235.3 220,233.3 222.9,233 223,231.7 226.4,231 228.1,227.8 

                        192,126.5 196,124.8 195.5,121.1 198.4,118.8 198.3,116.6 196.2,112.8 193.6,112 191.1,113 190,111.4 189.4,111.2 186.8,113.2 
        186.3,112.3 184.2,112.4 183.2,113.4 181.8,113.2 182,111.5 183.8,110.8 182.8,109 180.6,106.4 178.2,105.4 176.7,106.7 
        175.7,105.7 173.8,107 169.9,107.3 170.2,104.3 169.1,101.4 165.9,100.6 165.7,97.8 163.7,96.3 160.9,93.5 161.8,90.6 161,87.2 
        158.9,83.4 157.6,83.7 157.8,85.8 155.7,87.3 155.8,88.8 150.8,90 150.5,88.8 149.2,88.9 149.2,90.1 144,91.3 142.1,93.1 
        143.5,96.3 145.9,98.2 145.9,101.1 144.1,104.1 140.9,104.9 142,106.9 141.4,110.8 143.7,111.9 142.4,113.4 141.1,115.1 
        142.5,116.6 142.5,119.4 141.6,121.1 140.7,120.4 140,122.3 141.1,123 135.7,128 136.3,128.8 132,131.2 131.1,130.3 130.8,132.8 
        126.7,131.3 125.8,133.5 126.8,134.4 125,138.5 125.6,139.6 121.6,146.8 124,149.7 125.4,149.2 128.4,151.2 128.7,153.3 128,156.2 
        129.8,155.3 134.9,154.8 134.5,153.4 138.3,155.2 139.1,158.6 140.9,159.3 142,163.3 144,165.5 143.2,168.6 146,171.1 148,170.9 
        149.4,172.2 149.3,174.3 150.6,174.9 150,176.4 152.6,176.8 153.7,175.5 155.4,177.5 158.1,174.7 159.2,175 158.8,176.3 
        160.5,175.4 163.4,176.3 164,174.2 165.3,173.8 165.4,174.7 172.7,175.8 173.1,175 177.4,174.9 179.9,171.4 184.2,171.7 

                        177.4,174.9 173.1,175 172.7,175.8 165.4,174.7 165.3,173.8 164,174.2 163.4,176.3 160.5,175.4 158.8,176.3 159.2,175 158.1,174.7 
        155.4,177.5 153.7,175.5 152.6,176.8 150,176.4 149.2,176.3 148.5,177.4 146.4,177.1 145.1,180.3 142.3,179.9 140.1,183.1 
        141.2,184.8 140,188.4 143.5,191.4 142,193 140.3,192.7 139.5,198.4 137.3,198.8 135.9,200.8 138.9,202.5 138.7,204.1 140.9,205.7 
        145.7,204.7 146.9,207.6 149.2,207.5 148,209.5 150.4,211 152.6,212.5 152.5,214 150.4,215.7 151.3,221.2 155.3,222.5 154.5,223.4 
        155.6,226.2 158.4,225.2 164.6,230.2 168.2,227.9 169.5,229 172.2,228.2 173.9,227.7 173.1,224.9 174.5,222.5 176.6,221.2 
        175.5,218.9 179.1,215 179.1,211.7 182.7,213.6 183.9,212.9 182.7,211.7 183.1,209.4 183.5,207.1 181.9,205.2 183.9,204 

                        225.6,251.4 223.2,252 223.6,249.2 224.5,248.6 222.1,246.2 221,242.2 220.2,242.2 217.8,236.5 217.8,235.1 214.1,232.5 213.1,231 
        211.3,231.3 211.3,232.7 208.5,233.8 206.3,228.1 202.4,229.8 202.3,231.5 200.5,232.1 199.3,230.7 198.5,231.3 195.6,239.5 
        198.3,243.3 198.4,245.5 200,247.5 199.1,253.8 202.1,255 205.5,255.9 206,257.4 203.6,260.2 204.3,261.1 205.1,260.7 208.4,262.8 
        205.2,265.9 205.5,267.5 203.2,267.5 203.2,270 197.9,269.9 198.1,274.5 194.8,274.4 194.1,276.2 190,277.8 186.6,276.1 186,278 
        187.6,281.4 185.9,284.6 177.1,283.6 175.7,286 171.2,284.9 167.9,285 165.9,283.4 164.9,287.4 162.6,287.6 162.2,289.8 
        161.7,292.9 168.7,295.9 170.1,301.4 167.9,302.1 169.1,303 169.4,305 165.9,306.5 168.6,309.9 171.1,309.1 174.5,311.5 
        174.3,312.3 169.7,312.7 168.2,314.4 162.9,314.2 162.6,318.4 166.9,320.7 168.2,320 170.2,324.2 173.3,323 173.1,322.3 
        176.7,320.7 182,322.6 184.4,324.7 188.2,324.2 188,322.7 190.2,321 191,321.9 193.6,319.8 198.1,319.5 199.5,320.8 201.6,320.5 
        200.8,318.6 198.5,317.1 197.5,309.2 198.1,305.6 198.5,303.1 197.2,302.1 198.3,301.3 200.4,295.1 203.2,292.1 206.9,289.8 
        210.4,290.2 213.7,286 218.2,283.8 220.5,280.8 225.8,279.6 227,280.4 226.4,281.4 229.2,282.6 229.4,281.4 235.8,278 233.9,276.8 

                        152.6,212.5 150.4,211 148,209.5 149.2,207.5 146.9,207.6 145.7,204.7 140.9,205.7 138.7,204.1 138.9,202.5 135.9,200.8 
        134.3,203.2 132.3,203.9 130.3,208.8 125.6,210.9 126,215.3 122.7,218.8 119,218.6 117.9,221.4 117.4,222.6 115.9,222 115.1,222.9 
        109.5,220 108.5,220.4 108.1,216.1 104.5,214.9 104.5,213.4 102.3,214.8 100.5,213.7 101.8,219.2 101.5,220.6 103.5,224.5 
        102.5,224.9 100.3,222.1 98.1,212.6 91.8,206.8 92.2,204.8 90.9,204.4 89,207.9 88.6,214.6 85,239 86,239 86.8,235.3 88.8,233.8 
        91.7,235.5 91.6,237.4 89.6,238.3 87.4,237.7 85.2,241.8 85.7,244.2 85.7,244.4 78.8,270.8 79.1,273.6 76.6,278 74.1,282.2 
        68.9,283.6 70.7,286.4 72,285.8 73.7,286.1 73.2,287.2 74.5,288.5 75.5,287 79.6,287.8 79.1,293 76.9,294.3 80.3,296.7 80.8,293.8 
        82.5,293.4 81.3,295 82.5,296.6 86,297.9 87.2,297.5 90.5,299.9 94.5,300.3 96.1,299.9 96.4,301.7 100.2,304.6 100.9,306.7 
        102.7,305.3 104.6,306.3 107.4,305 108.7,297.8 110.3,298.1 111.4,297.3 111.1,295.1 114.5,292.6 115.9,287 117.6,287.4 
        116.8,283.3 115.2,284.2 115.1,282.5 116.2,281.8 114,277.7 110.9,277.3 109.7,275.7 110.2,273.1 112.3,272.1 111.4,265.9 
        114.8,265.1 116.7,263.6 117.1,265.2 119.2,266 119.6,263.2 121.9,262.5 125.6,263.3 128.7,262.7 129.8,260.7 133.9,260.4 
        134.9,262.1 136.6,260.1 138.1,258.2 140.7,258.8 142.5,253.5 140.7,251.8 141.7,249 142.9,250.8 145.7,250.2 145.7,247.8 

                        200,247.5 198.4,245.5 198.3,243.2 195.6,239.5 193.6,236.7 194.3,235.1 193.1,234.2 192.4,231.9 189.9,232.6 189.6,229.1 
        184.6,235.3 185,237.4 182.6,240.2 179.4,240.5 178.3,239.5 175.8,239.7 175.3,241 173.9,240.3 174.5,235.5 172.2,228.2 169.5,229 
        168.2,227.9 164.6,230.2 158.4,225.2 155.6,226.2 154.9,229.9 155.8,231.5 151.7,234.5 152.6,236.7 147.7,238.9 146,242.5 
        142.9,243.7 145.7,247.8 145.7,250.2 142.9,250.8 141.7,249 140.7,251.8 142.5,253.5 140.7,258.8 138.1,258.2 136.6,260.1 
        136.6,260.1 134.9,262.1 133.9,260.4 129.8,260.7 128.7,262.7 125.6,263.3 121.9,262.5 119.6,263.2 119.2,266 117.1,265.2 
        116.7,263.6 114.8,265.1 111.4,265.9 112.3,272.1 110.2,273.1 109.7,275.7 110.9,277.3 114,277.7 116.2,281.8 115.1,282.5 
        115.2,284.2 116.8,283.3 117.6,287.4 115.9,287 114.4,292.6 111.1,295.1 111.4,297.3 110.3,298.1 108.7,297.8 107.4,305 
        111.1,306.9 112.1,306.2 114.3,310.4 116.3,311.1 120.7,309.3 124.2,311.6 125.8,309.8 129.5,310.5 134.3,311.1 134.5,308.7 
        133.2,308.6 133.6,305.5 135.2,304.6 139.6,306.1 141.2,307.7 146.5,308.5 146.5,309.9 148.1,311.1 149.3,309.6 152.5,310.2 
        152.4,311.2 155,314.6 156.2,314.3 156,312.7 158.5,312.8 159.3,313.8 162.9,314.2 168.2,314.4 169.7,312.7 174.3,312.3 
        174.5,311.5 171.1,309.1 168.6,309.9 165.9,306.5 169.4,305 169.1,303 167.9,302.1 170.1,301.4 168.7,295.9 161.7,292.9 
        162.2,289.8 162.6,287.6 164.9,287.4 165.9,283.4 167.9,285 171.1,284.9 175.7,286 177.1,283.6 185.9,284.6 187.6,281.4 186,278 

                        297.8,78.2 294.1,77.4 293,75 292.1,75.6 291.6,79.3 289.6,80.6 290.2,82 292.2,82.4 292.1,84.9 293.7,85.7 295,83.3 298.8,85.7 
        297.7,89.2 298.9,90 296.4,94.5 293.7,95 295,96.9 294,101.3 296.8,102.8 294.2,108.9 295.2,109.7 291.6,114.6 291.7,119.9 
        289.7,121.1 290.2,122.4 294.4,124.2 294.2,129.2 295.8,129.3 297.3,132.4 299.4,132.1 298.7,134.5 300.7,134.1 300.7,135.5 
        304.2,134.5 308.9,128.7 307.1,126 306.6,124 307.7,123.1 306.6,121.4 306.7,117.9 308.6,114.4 307,111.9 306.7,109 309.4,105.3 

                        133.2,85 132.3,83.7 132.8,82.2 133.6,79.8 132.3,79.6 131.5,78.5 133.1,78 132.5,72.9 131.1,71.7 132.1,70.5 130.6,70.3 
        129.7,65.1 127,65.6 120.2,69.9 116.4,70 114.4,67.7 108.7,67.9 101.4,64.9 97.5,65.2 96.8,66.8 95.3,65.9 95.7,64.4 92.5,58.8 
        94.8,57.2 93.7,53.8 88.8,53.1 85.4,55.4 77.3,51.4 77.3,53.5 79.3,54.6 79.7,57.9 78.3,59 79.9,64.1 84.4,70.9 85.2,78.9 84.6,88 
        86,90.5 89.8,92.2 83.6,92.1 86.1,97.8 88.9,99 91.2,96.1 96.4,97.9 97,96.9 101.5,98.1 101.9,99.4 104.1,100.1 104.2,98.7 
        105.9,98.7 106.6,100.1 111.8,97.7 113.7,99 116,97.8 116.4,96.1 118.8,97.4 119,100.3 121.1,99.8 121.2,102.9 123,103.1 
        128.7,99.4 131.3,100.7 131.1,104.7 135.3,108.6 138.1,107.9 139.3,110 141.4,110.8 142,106.9 140.9,104.9 144.1,104.1 

                        295.8,129.3 294.2,129.2 294.4,124.2 290.2,122.4 289.7,121.1 283.6,116.7 280.7,118.8 278.8,116.6 273.3,117.7 272.4,115.3 
        270.2,115.2 268.3,117.8 267.1,116.7 266.4,118.7 265,121.1 261.4,122.8 261.2,127.3 259.6,127.9 258.6,126.9 254.6,128 
        253.6,130.3 256.4,130.3 256.6,133.6 254.8,134.7 255.6,138.1 257.2,138.4 256.8,140.8 258.3,142.3 256.7,144.5 255.2,150 
        253.6,150 251.5,153.6 253,155 257.4,157.8 257,158.8 254.2,159.4 255.4,160.7 255,162.6 257,166.2 256.4,168.3 255,168.9 
        254.7,170.3 257,171.5 254,173 256.2,175 258.6,179.5 262.6,176.6 264.7,179 268.1,179.1 273.2,173.1 275.5,168.6 274.7,167.3 

                        l-3.1-4.9l-1.5,0.8l0.5-2.9l-3.2-0.5l2-5.4l-2.7-2.1l1.1-1.3l-2.5-0.9l-7.5,2l-0.5,1.5l-1.2-1.2l-1.7,0.8l-0.9,2.7l1.5,1.1
        l-3.3,3.7l-2.5-0.1l-2.1,1.3l-0.3-2.5l1.1-1.7l3-0.6l-0.5-1.5l1.7-3.5l-3.1-1.3l-5.1,6l-3.5-0.1l-2.1-2.4l-4,2.9l-2.4-4.5l-2.1-2
        l-2.3-0.7l-0.8-1.6l-2.4,1.1l-4-1.1l-3.9,12.5l-1.1-0.4l-1.2-4.1l-1.7,1.5l-5.6-1.3l-0.4,2.3l-0.4,2.1l-1.9,1.2l-5.1-1.5l-3.2,0.7
        l-2.3-3.5l-2.5,2l0.4,4.1l0.9,0.7l0.5,3.7l-3.7,0.5l0.7,8.5l1.3-0.1l1.1,3.9l3.2,1.9l1.7,3.5l-0.7,2.3l-2,1.2v2l1.2-1.3l3.6,1.5
        l1.9-1.7l3.7,0.8l1.2-0.7l0.7,1.3l-0.7,0.9l0.8,2l1.9-0.7l1.1,2l-0.5,3.9l-1.9-0.8l-0.4,4l-0.9,2l-2.4,0.4l-1.7,3.2l-3.3,0.7
        l-0.1,1.3l-2.9,0.3l0.1,2l-2.3,1.2l2.4,5.7h0.8l1.1,4l2.4,2.4l-0.9,0.7l-0.4,2.8l2.4-0.7l3.9,1.6l0.4-1.5l3.1-0.9l0.7,1.7l1.1-1.3
        l4.5,1.2l0.7-1.2l3.1-0.5l1.2,4l8.1-3.6l0.5,2.7l2.4,0.9l3.7-0.3l0.5,2.4l1.7-0.1l0.7,1.2l2.8-1.2l0.3-1.5l2,1.6l0.2-2.2l0.2-2.5
        l-1.2-0.1l-0.7-2.3l-5.5-0.9l1.6-2l-0.9-2.8l3.5,0.9l1.9-0.7l-1.9-2.1l1.2-3.7l3.7-0.3l0.4-2.1l0.4-1.8l3.9-1.1l0.4-1.9l1.6,0.1
        l1.7-1.2l4.3-0.7l2.1,0.7l-1.3-5.6l-3.1-0.3l0.8-4.4l1.1,0.8l1.2-0.7l1.6,1.3l-0.7,0.8l3.2,0.3l-0.4-1.6l3.9-0.8l3.3-1.5l2.1,0.5

                        209.6,31 210,27.7 208.5,26.2 205.2,24.7 203.9,26.3 201.3,24.9 200.5,18.6 199.1,18 197.2,15.7 193,17.2 192.4,19 190.2,18.2 
        188.2,15 186.2,14.9 185.4,11 186.2,10 185.4,8.3 184,4.9 173.6,7.6 165.4,9.8 161.6,12.9 160.6,30.2 163.3,32.5 165.9,31.7 
        172.2,34.7 173.3,37 180.7,36 182.6,37.2 180.1,39 181,41.2 183.1,39.3 186.8,41.4 187.9,40.1 190.4,41.3 191.5,43.8 193.5,42.5 

                        284.1,70.1 279.9,66 280.7,65.1 276.8,61.1 274.9,62 271.5,60.1 268.7,62.4 266.1,62.4 265.3,60.9 262.6,60.4 262.3,59.2 
        260.4,58.7 255.9,60.4 253.9,61.5 253.4,58.9 251.8,57.4 248.8,60 245.3,58.4 244.1,62.7 245.3,63.3 245.1,66.5 244.1,66.3 
        242.1,71.4 241.4,73.3 243.8,81.3 240.6,84.9 240.5,86.8 243.4,89.8 243.6,91.2 243.9,94.1 245,93.8 248.6,97.2 252.5,98.5 
        254.6,100.9 253.4,102.5 254.4,103.8 256.4,103.3 258,106.2 259.5,105.5 259.5,107 261.8,109 259.5,112.4 263.1,114.8 263.9,117.6 
        265.2,116.6 266.4,118.7 267.1,116.7 268.3,117.8 270.2,115.2 272.4,115.3 273.3,117.7 278.8,116.6 280.7,118.8 283.6,116.7 
        289.7,121.1 291.7,119.9 291.6,114.6 295.2,109.7 294.2,108.9 296.8,102.8 294,101.3 295,96.9 293.7,95 296.4,94.5 298.9,90 
        297.7,89.2 298.8,85.7 295,83.3 293.7,85.7 292.1,84.9 292.2,82.4 290.2,82 289.6,80.6 291.6,79.3 292.1,75.6 293,75.1 294.1,77.4 

                        163.8,55.8 165.9,53.4 163.3,47.4 157.3,41.9 153.8,44.7 137.1,49.8 127.6,55.4 125,61.5 125.8,62.9 133.2,64.4 129.7,65.1 
        130.6,70.3 132.1,70.5 131.1,71.7 132.5,72.9 133.1,78 131.5,78.5 132.3,79.6 133.6,79.8 132.8,82.2 132.3,83.7 133.2,85 
        135.9,85.2 136.8,84.5 138.1,86.2 137.1,86.8 140,88.8 141.1,90.8 139.9,91.4 142.1,93.1 144,91.3 149.2,90.1 149.2,88.9 
        150.5,88.8 150.8,90 155.8,88.8 155.7,87.3 157.8,85.8 157.6,83.7 158.9,83.4 159.2,82.5 157.4,79.7 158.4,78.6 162.1,78.2 

                        203,43.3 198,43.8 196.6,42.6 193.5,42.5 191.5,43.8 190.4,41.3 187.9,40.1 186.8,41.4 183.1,39.3 181,41.2 180.1,39 182.6,37.2 
        180.7,36 173.3,37 172.2,34.7 165.9,31.7 163.3,32.5 160.6,30.2 160.4,34.6 163.7,38.5 159.8,36.9 157.3,41.9 163.3,47.4 
        165.9,53.4 163.8,55.8 165.4,55.8 164.4,57 164.5,60.3 164,62.8 164.6,63.3 165.7,62.4 166.3,63.5 164,66 165.3,70.1 166.6,70.9 
        166.3,72.5 163.8,71.7 166.7,75.2 170.9,75.1 173.1,73.5 173.5,74.5 178.9,74.5 179.4,75.8 183.5,76.6 185,78.2 189.6,78.8 
        190.4,77.6 191.6,78.6 196.2,77.7 198.6,77.2 198.6,80 201.1,82 201.3,83.4 204.1,84.4 204,85.8 206.4,86.8 208.9,84.4 208.9,82.6 
        211.2,80.8 210.9,79.8 208.9,79.6 209.7,75.8 211.9,75.6 212.8,74.8 211.1,73.7 210.5,70 217,66.4 219.2,67.5 219.3,65.8 

                        256.4,103.3 254.4,103.8 253.4,102.5 254.6,100.9 252.5,98.5 248.6,97.2 245,93.8 243.9,94.1 243.6,91.2 243.4,89.8 240.5,86.8 
        240.6,84.9 243.8,81.3 241.4,73.3 242.1,71.4 244.1,66.3 245.1,66.5 245.3,63.3 244.1,62.7 245.3,58.4 248.8,60 251.8,57.4 
        248.7,54.4 245.9,54.4 244.5,52.2 240.7,50.7 238.9,51.4 238.3,48.8 239.5,46.8 236.7,45.2 239.4,38.9 237.3,37.7 234.3,40.1 
        234.3,43.8 229.2,46.3 225.8,45.2 223.8,45.1 223.8,52.4 221,57.4 220,58 220.5,62 219.4,62.8 219.3,65.8 219.2,67.5 217,66.4 
        210.5,70 211.1,73.7 212.8,74.8 211.9,75.6 209.7,75.9 208.9,79.6 210.9,79.8 211.2,80.8 208.9,82.6 208.9,84.4 206.4,86.8 
        204.3,89.7 206.1,90.6 205.9,94.3 208.3,94.7 206,97.6 204,100.2 205.5,104.3 207.9,104.5 210.3,107.1 209.5,110.4 211.5,112.6 
        212.7,111.2 217.3,118 217.3,120.2 219.2,119.4 220.9,120.2 225.3,117.9 226.5,120.2 227.2,118.6 233,118 234.2,115.7 237.1,116.2 
        239,116.6 244.2,123.6 241.4,124.7 243.3,125.2 244.6,128 247.9,128.9 248.5,128.4 251.6,131.5 253.6,130.3 254.6,128 258.6,126.9 

                        322.9,287.6 323.7,285.4 322.6,278.4 319.2,278.2 319.6,281 318.8,284.6 319.8,287.4 318.8,290.2 316,288 312.4,290.2 312.2,291.1 
        305.8,294.1 305.2,295.9 303.6,295.3 303.6,296.5 301.6,298.9 303,299.3 301.4,302.1 299.8,302.5 299.6,304.1 301.2,303.5 
        301.2,304.9 304,305.9 300,307.9 301.2,309.7 300.4,310.3 301,311.5 304.2,312.3 305.4,314.5 303.8,315.7 304,316.7 302.2,317.5 
        302.6,320.1 303.8,319.3 306,319.7 306.8,318.9 307.6,321.3 306.2,321.9 305.8,324.3 304.2,325.5 305.8,326.5 307,325.9 308,326.9 
        309.2,326.5 311.2,327.3 309.6,329.3 308,329.3 308.2,331.1 310.8,334.1 318,335.7 317.4,337.7 320.2,338.3 321,338.3 322.2,335.9 

                        298.5,245.2 299.9,244.2 297.3,241.3 299.8,237.4 299.1,236.2 300.3,234.9 302.7,235.4 300.6,232.6 300.9,229.8 298.1,228.5 
        295.6,229 292.8,225.8 293.7,225.2 293.4,223.2 291,223 290,220 286.1,220.8 286.5,222.4 283.3,222.1 284,221.3 282.4,220 
        281.2,220.6 280.1,219.8 279.3,224.2 282.4,224.5 283.7,230.1 281.6,229.4 277.3,230.1 275.6,231.3 274,231.1 273.6,233 
        269.7,234.1 269.4,235.9 268.9,237.9 265.2,238.2 264,241.9 265.9,244.1 264,244.7 260.6,243.8 261.5,246.6 259.9,248.6 
        265.3,249.5 266,251.8 267.2,251.9 267,254.4 266.8,256.6 264.8,255 264.5,256.4 261.8,257.6 261.1,256.4 259.4,256.6 258.8,254.2 
        255.1,254.4 252.7,253.5 252.2,250.8 244.1,254.4 242.9,250.4 239.8,251 239.1,252.2 241.9,255.9 241.9,259.9 245,262.4 
        244.7,264.3 242.9,265.5 239.8,267.5 240.6,270.1 239.1,272.8 239.4,274.4 235.9,274.3 233.9,276.8 235.8,278 229.4,281.4 
        229.2,282.6 235.9,282.8 239.3,284.1 238.3,286 240.5,286.8 240.2,284.9 241,284.9 241.4,286.4 244.6,286.2 245.9,287.2 247.4,286 
        246.1,284.6 248.4,283 249.6,284.4 251.5,283.7 251.2,281.8 249.9,281.6 249.8,278.8 250.6,278.4 253,279.6 253.9,282 255.5,281.2 
        255.8,282.3 253.2,284.6 251.5,284.5 250,285.2 251.1,287 256.2,286.8 258.2,285.4 259.8,287 260.3,289.3 259,290.8 263.9,291.4 
        264.5,290.6 266.7,292.6 268.5,291.7 268.7,293 271.7,294.1 271.9,295.8 273.2,296.5 275.7,295.4 273.9,293.9 275.2,293.4 
        279.9,294.7 280.7,295.9 279.3,296.2 279.3,296.9 282,296.6 282.2,293.4 284.4,293.2 286.9,294.5 286.9,292.4 291.2,291.4 
        291.7,290.1 293.8,291.3 295.3,287.4 294.8,286.6 292.1,287.6 292.2,286.5 295.6,284.4 295.6,283 296.8,281.4 300.1,281.3 
        301.3,279.4 301.9,278.4 301.7,276.9 305.1,276 306.3,276.5 307,276.1 306.1,275.1 306.6,272.3 308.3,272.3 309.4,270.6 
        311.5,271.5 311.9,269.9 313.3,269.6 314.5,268.1 315.2,268.7 316.4,266.8 315.5,263.7 317.1,262.8 317.1,261.2 318.8,260.3 


                        139.1,158.6 138.3,155.2 134.5,153.4 134.9,154.8 129.8,155.3 128,156.2 128.7,153.3 128.4,151.2 125.4,149.2 124,149.7 
        121.6,146.8 119.9,150 118.6,149.7 117.6,151.3 117,149.8 115.1,149.2 109.1,149.6 106.9,150.2 105,152.9 100.7,152.2 98.1,153.6 
        98.6,154.6 100.2,155.2 99.8,156.8 102.2,160.2 103.4,164.3 104.6,165 105.3,169.5 104.1,170.1 104.5,174.9 106.2,175.4 
        106.1,176.4 100.7,178 98.9,176.8 98.3,177.6 95.7,176.8 96.8,175.1 90.6,177.3 92,177.6 91.8,179.2 88.8,181.4 88.8,182.7 
        92.9,187 93,188.7 91.7,189.2 91.3,194.1 90,194.3 90.2,196.4 89.3,195.9 87.4,196.5 88.1,200.7 93.8,203.1 93.8,204.1 95,205.6 
        96.4,205.1 99.7,210.2 100.5,213.7 102.3,214.8 104.5,213.4 104.5,214.9 108.1,216.1 108.5,220.4 109.5,220 115.1,222.9 115.9,222 
        117.4,222.6 117.9,221.4 119,218.6 122.7,218.8 126,215.3 125.6,210.9 130.3,208.8 132.3,203.9 134.3,203.2 135.9,200.8 
        137.3,198.8 139.5,198.4 140.3,192.7 142,193 143.5,191.4 140,188.4 141.2,184.8 140.1,183.1 142.3,179.9 145.1,180.3 146.4,177.1 

                

                        78.7,89.2 75.3,89.4 70.4,91.6 71.2,92.6 69.4,92.7 68.1,91.2 66.1,91.8 67.3,90.1 66.5,89 64.5,90.5 62.3,90.5 57.2,95.1 
        54.4,92.2 54.6,90 51.8,87 52.2,85.7 50.3,83.7 49,83.4 49.1,80.8 45.7,82.6 45.4,81 40.2,82.6 38.9,81.8 36.2,83.7 36.2,86.8 
        35,87.6 29.8,85.7 29,88.5 27,87.3 27.2,85 21,86.1 20.6,87 18.4,87.4 18.2,85.8 14,87.7 12.7,87 9.1,88.9 6.8,90.4 5.9,94.6 
        6.1,97.5 9.9,97.8 14.6,96.1 14.5,98.1 16.2,98.2 17.4,99.8 12.9,100.1 12,98.3 10.8,98.5 10.9,99.8 9.5,99.5 9.3,100.7 
        11.2,100.9 10.8,103.9 11.6,104.1 12.7,102.2 16.9,103.3 17.2,107.5 14.5,106.5 5.7,107.8 6.1,109 12.9,111 14.9,117 13.7,117.2 
        14.1,118.3 19.3,118.3 19.8,116.7 24,117.1 24.1,115.1 27,119.2 29.9,119.1 31.1,120.3 34.7,120.8 36.6,123.6 38.7,123.1 
        43.8,127.3 43.7,130.3 43.9,131.6 45.3,132.3 44.7,128.8 48.3,129.1 48.6,126.5 50.2,127.7 53.1,127.5 54.8,127.1 53.9,130.3 
        50.2,129.7 49.9,130.7 51.9,132.5 57.1,132.3 59.6,131.6 61.4,132.4 59.2,132.8 59.5,134.3 60.6,134.4 63.9,134 64,132.1 

                        198.5,80 198.5,77.2 196.2,77.7 191.6,78.6 190.4,77.6 189.6,78.8 185,78.2 183.5,76.6 179.4,75.8 178.9,74.5 173.5,74.5 
        173.1,73.5 170.9,75.1 166.7,75.2 163.8,71.7 162.1,78.2 158.4,78.6 157.4,79.7 159.2,82.5 158.9,83.4 161,87.2 161.8,90.6 
        160.9,93.5 163.7,96.3 165.7,97.8 165.9,100.6 169.1,101.4 170.2,104.3 169.9,107.3 173.8,107 175.7,105.7 176.7,106.7 
        178.2,105.4 180.6,106.4 182.8,109 183.8,110.8 182,111.5 181.8,113.2 183.2,113.4 184.2,112.4 186.3,112.3 186.8,113.2 
        189.4,111.2 190,111.4 191.1,113 193.6,112 193.6,110.7 195.8,110.2 196.6,107.9 195.2,107.3 196.3,104.5 203.5,103.8 204.8,102.5 

                        128.7,99.4 123,103.1 121.2,102.9 121.1,99.8 119,100.3 118.8,97.4 116.4,96.1 116,97.8 113.7,99 111.8,97.7 106.6,100.1 
        105.9,98.7 104.2,98.7 104.1,100.1 101.9,99.4 101.5,98.1 97,96.9 96.4,97.9 96.4,104.2 95.2,106.2 97,115.4 93.4,117.2 
        91.2,123.6 85.2,121.8 83.6,123.9 81.3,124 80.9,125.8 75.7,125.8 69.5,128.1 69.2,132.1 67.5,133.3 64,132.1 63.9,134 60.6,134.4 
        60.8,135.6 57.8,136.8 59,138 57.9,139.6 60.3,141.1 61.6,140.2 64.1,142.1 66.4,140 69.7,139.5 74.7,141.2 76.3,143.7 70.5,140.9 
        67.2,141.5 67,144.8 65.1,146.1 69.9,147.7 71.3,150.4 69.7,151.2 69.3,152.9 66.8,155.2 67.1,158 70.8,162.5 72.7,163.7 
        74.7,170.1 78.7,172.9 82.6,173.9 83,175.9 87.6,178.6 89.7,179.1 90.6,177.2 96.8,175.1 95.7,176.8 98.3,177.7 98.9,176.8 
        100.7,178 106.1,176.5 106.2,175.4 104.5,174.9 104.1,170.1 105.3,169.5 104.6,165 103.4,164.3 102.2,160.2 99.8,156.8 
        100.2,155.2 98.6,154.6 98.1,153.6 100.7,152.2 105,152.9 106.9,150.2 109.1,149.6 115.1,149.2 117,149.8 117.6,151.3 118.6,149.7 
        119.9,150 121.6,146.8 125.6,139.6 125,138.5 126.8,134.4 125.8,133.5 126.7,131.3 130.8,132.8 131.1,130.3 132,131.2 136.3,128.8 





Cette carte et ce tableau figurent la géographie hexagonale des gisements éoliens ; les fourchettes de vitesse moyenne du vent sont présentées en kilomètres par heure (km/h).




Zone 1
Zone 2
Zone 3
Zone 4
Zone 5




Bocages denses, bois, banlieues

 12,6 - 16,2

16,2 - 18
18 - 21,6
> 21,6


Rase campagne

 16,2 - 19,8

19,8 - 23,4
23,4 - 27

  
Pairies plates

 18 - 21,6

21,6 - 25,2
25,2 - 30,6
> 30,6


Lacs, mer

 19,8 - 25,2

25,2 - 28,8
28,8 - 32,4
> 32,4


Crêtes, collines

 25,2 - 30,6

30,6 - 36
36 - 41,4
> 41,4






Source : Agence de l'environnement et de la maîtrise de l'énergie (Ademe)

          La moitié de la puissance installée en France l’est dans les Hauts-de-France (5,4 gigawatts) et la région Grand-Est (4,3 gigawatts). L’Occitanie complète le podium avec 1,6 GW installé, ce qui est peu pour une région très favorisée en matière de vents.                    
#carte_install {
    margin: 0 auto;
    max-width: 800px;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-weight: 800;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    opacity: .7;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .7;
    font-size: 80%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#carte_install span.desktop {
    display: inline;
}

#carte_install span.mobile {
    display: none;
}


/*#carte_install .dept {
    fill: transparent;
    stroke-width: 0;
}*/

#carte_install .dept
/*.corse */

    {
    fill: rgba(218, 218, 218, .5);
    stroke: white;
    stroke-width: 1px;
}

#carte_install .bubulle {
    fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke: white;
    stroke-width: 1px;
}

#carte_install .bubulle:hover {
    stroke: rgba(0, 0, 0, 1);
    fill: rgba(0, 0, 0, .5);
    stroke-width: 2px;
}

#carte_install .st0 {
    fill-rule: evenodd;
    clip-rule: evenodd;
}

#carte_install .st1 {
    fill: #5FC1EF;
}

#carte_install .st2 {
    fill: #17B2E8;
}

#carte_install .st3 {
    fill: #96AEA7;
}

#carte_install .st4 {
    fill: #9FD7F5;
}

#carte_install .st5 {
    fill: #C9E7F8;
}

#carte_install .st6 {
    fill: #169BD7;
}

#carte_install .gisement {
    display: none;
}

#carte_install .legende circle {
    fill: transparent;
    stroke: black;
    stroke-width: 1px;
}

#carte_install .legende text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
}

#carte_install svg {
    margin-top: 1.5rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    #carte_install span.desktop {
        display: none;
    }

    #carte_install span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */


[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #carte_install .dept {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] #carte_install .bubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .7);
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #carte_install .legende circle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #carte_install .legende text {

    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



La moitié de la puissance installée l'est dans les Hauts-de-France et le Grand-Est
Cette carte représente la puissance installée par département au 30 juin 2022, en mégawatts et en gigawatts (1 GW = 1 000 MW).






































































































                    179.4,386.2 179.5,388.1 181,390.2 181,393.6 185.2,397.7 185.5,398.8 186.4,399.1 187.4,405.7 190.4,404.8 190.1,401.4 




            

                    l2.6-3.1l1.7,1.2l2.6-4l-1.9-6.6l3.4-2l0-3.4l3.7-2l4.3-8.8l-3.1-7.7l-2.6,0l-0.9,2.8l-2.8-1.7l-11.4,4.5l-9-6l-10.5-2.4l-6.7-8.9
        l-0.5-4.3l3.1-2.3l-5.6-6.3l5.5-8.2l-1.4-2.6l2.6-2.8l5.1,1.2l-4.5-5.9l0.6-6.1l-5.9-2.9l-5.4,1.1l-5.9-6.9l2-1.4l-0.5-4.3l-5.1-0.3
        l-2.2-6.6l7.1-3.1l4.5,1.2l6.6-3.4l-0.3-2.6l9.7-4.2l-0.5-3.1l-2.5-2.3l3.7-1.4l1.2-6.2l-5.4-4.3l-4.5-1.8l-2.5-8.8l2-2.3l-3.1-1.7
        l-1.2,2l-7.3-6l-0.8-4l2.6-5.1l6-0.8l4.3-6.5l-6.4-10.6l-3.1,1.7l1.2-6.2l-6.8-1.1l4.3-11.4l-5.6-4.6l2.3-2.8l-5.4-2l-16,4.1
        l-1.2,3.1l-2.5-2.6l-3.7,1.7l-2,5.7l3.1,2.4l-7.2,7.8l-5.4-0.3l-4.6,2.8l-0.5-5.4l2.3-3.6l6.5-1.2l-1.1-3.1l3.8-7.4l-6.5-2.9
        l4.9-9.6l-1.7-2.9l12.6-14.1l3-2.7l0.9-8.8l-1.8-2.1l6.6-5l8.3-5.1l-2-1.7l9.2-7.3l-1.1-2.3l11.8-12.7l-3.1-2l-3.7,2l-4.8-1.5
        l4.1-3.4l3.3-2.8l-1.4-4l5.1-0.2l2.1-0.3l4.4-0.5l-1.5,5.1l4.3-0.8l0,2.8l7.4-1.9l10.1-12.4l-3.6-5.7l-1.1-4.3l2.3-2l-2.2-3.6
        l0.3-7.5l4-7.4l-3.4-5.4l-0.5-6.3l5.8-7.9l-0.2-6.5l3.4-1.1l-2.2-8.2l4-6.6l-0.8-6.8l8.1-14.2l3.1-0.3l9.5-16.4l-7.7-0.6l-8.5-5.8
        l-3.7,2.5l-4-2.9l-2,2.5l-5.3-1.2l-4-0.9l-3.9-7.1l-7.1-0.3l-2.6,4.5l-11.4-1.5l-7.1-6l-5.4,1.7l0.2,4.8l-6-0.3l0-4.8l-9-8.9l1.7-2
        l-8.2-8.6l-4,2l-7.4-4l-6,4.8l-5.4,0l-1.7-3.1l-6-1.2l-0.5-2.6l-4-1.2l-9.7,3.6l-4.3,2.2l-1.1-5.4l-3.4-3.3l-6.5-6.4l-6-0.1
        l-3.1-4.9l-7.9-3.2l-4,1.4l-1.1-5.4l2.6-4.2l-5.9-3.5l5.8-13.6l-4.5-2.6l-6.3,5.1l-0.1,8l-11.1,5.3l-7.1-2.3l-4.3-0.3l-3.9-0.3
        l0.3-5.1l3.4-2l-1.7-5.4l-3.1,0.3l0.3-6.3l4.3-2.8l-10.2-8.6l-6.9,2.5l-3.1-2.3l-4.8,0.8l-1.7,3.7l-3.1-4.9l0.9-7.1l-3.1-3.2
        l-7.1-3.2l-2.9,3.4l-5.4-3.2l-1.6-13.4l-3.1-1.4l-3.9-4.9l-9.1,3.1l-1.2,4l-4.8-1.7l-4.2-6.9l-4.3-0.3l-1.6-8.3l1.7-2.3l-1.7-3.7
        l-2.8-7.1L375,5l-17.4,4.4l-8.3,6.7l-2.4,37l-0.6,9.4l7,8.3l-8.2-3.5l-5.5,10.8l-7.4,5.9l-35.9,10.5L276,106.1l-5.8,13l1.7,3.2
        l15.9,3.3l-7.6,1.4l-5.8,1.1l-14.6,9l-8,0.2l-4.2-4.9l-12.2,0.2l-15.6-6.4l-8.2,0.5l-1.7,3.4l-3.1-2l0.9-3.1l-6.7-12l4.9-3.4
        l-2.2-7.4l-10.5-1.5l-7.1,4.8l-17.3-8.7l0,4.6l4.2,2.3l0.8,7.1l-3.1,2.2l3.3,11.1l9.5,14.6l1.6,17.1l-1.3,19.3l2.8,5.4l8.2,3.8
        l-13.4-0.4l-9.7,1.9l-3.4-4.3l2.6-4l-7.1,0.5l-10.6,4.5l1.7,2.3l-4,0.1l-2.6-3.2l-4.3,1.4l2.6-3.7l-1.7-2.3l-4.3,3.1l-4.8,0
        l-10.9,9.7l-6-6.1l0.3-4.8l-5.9-6.3l0.9-2.8l-3.9-4.3l-2.8-0.6l0.3-5.7l-7.4,3.9l-0.5-3.4l-11.1,3.3l-2.8-1.7l-5.7,3.9l-0.1,6.5
        l-2.6,1.7l-11.1-4.1l-1.7,6l-4.3-2.7l0.3-4.8l-13.1,2.2l-0.9,2l-4.8,0.8l-0.3-3.4l-9.1,3.9l-2.8-1.5l-7.7,3.9l-4.8,3.2l-2.1,9
        l0.5,6.3l8,0.6l10.3-3.6l-0.3,4.3l3.7,0.3l2.5,3.4l-9.7,0.5l-2-3.7l-2.6,0.3l0.3,2.8l-3.1-0.6l-0.3,2.6l4,0.3l-0.9,6.5l1.7,0.3
        l2.3-4l9.1,2.4l0.5,9.1l-5.7-2.3l-18.8,2.7l0.8,2.6l14.5,4.4l4.2,12.8l-2.6,0.5l0.8,2.3l11.1,0.1l1.2-3.4l8.8,0.9l0.3-4.3l6.2,8.9
        l6.3-0.2l2.5,2.6l7.7,1.2l3.9,6l4.6-1.1l10.7,9.2l-0.3,6.3l0.5,2.8l2.8,1.4l-1.1-7.4l7.7,0.7l0.6-5.7l3.4,2.6l6.2-0.3l3.7-0.7
        l-2.1,6.7l-8-1.2l-0.6,2l4.2,4l11.1-0.5l5.4-1.4l3.7,1.7l-4.6,0.8l0.5,3.1l2.3,0.3l0.5,2.6l-6.6,2.5l2.5,2.6l-2.3,3.4l5.1,3.3l2.9-2
        l5.3,4.2l4.9-4.4l7.1-1.2l10.5,3.8l3.4,5.4l-12.2-6.1l-7.1,1.1l-0.6,7.2l-4,2.7l10.2,3.5l3.1,5.7l-3.4,1.7l-0.9,3.7l-5.4,4.8l0.5,6
        l7.9,9.7l4,2.6l4.1,13.7l8.5,6l8.5,2.4l0.8,4.3l9.6,5.8l4.5,1.2l2-4l2.8,0.9l-0.3,3.4l-6.6,4.5l0,2.8l8.7,9.2l0.3,3.7l-2.9,1.1
        l-0.9,10.5l-2.8,0.3l0.5,4.6l-2-1.2l-4,1.4l1.3,8.8l12.2,5.2l0,2.3l2.5,3.1l2.9-1.1l7,11.1l1.7,7.5l2.7,11.6l-0.6,3.1l4.2,8.3
        l-2.3,0.8l-4.5-6l-4.7-20.2L196.7,429l0.9-4.3l-2.8-0.9l-4,7.4l-1,14.5l-8.1,52l2,0l1.8-7.9l4.3-3.1l6.2,3.8l-0.3,4l-4.3,1.9
        l-4.5-1.5l-4.9,8.8l1,5.2l0.1,0.6l-15.3,56.2l0.5,6l-5.4,9.3l-5.3,9.1l-11.1,2.7l3.6,6l2.9-1.1l3.7,0.6l-1.2,2.3l2.8,2.9l2-3.1
        l8.8,1.8l-1.2,11.1l-4.6,2.8l7.1,5.2l1.2-6.2l3.7-0.8l-2.6,3.4l2.5,3.4l7.4,2.9l2.6-0.8l7.1,5.2l8.5,0.9l3.4-0.8l0.5,3.7l8.2,6.3
        l1.4,4.6l4-3.1l4,2.3l6-2.8l7.9,4l2-1.4l4.8,9.1l4.3,1.5l9.4-3.9l7.3,5.2l3.4-3.9l7.9,1.6l10.3,1.4l0.6-5.1l-2.8-0.3l0.9-6.5l3.4-2
        l9.4,3.2l3.4,3.5l11.4,1.8l0,3.1l3.4,2.6l2.6-3.1l6.8,1.2l-0.3,2.3l5.6,7.1l2.6-0.5l-0.5-3.4l5.4,0.3l1.7,2l7.7,0.9l-0.6,9.1
        l9.1,4.9l2.9-1.4l4.2,8.8l6.6-2.5l-0.3-1.4l7.7-3.3l11.3,4.1l5.1,4.6l8-1.1l-0.3-3.1l4.6-3.7l1.7,2l5.7-4.5l9.7-0.5l2.8,2.9l4.6-0.7
        l-1.7-4l-4.8-3.3l-2.1-17l1.4-7.6l1-5.2l-2.8-2.3l2.3-1.7l4.7-13l6.1-6.4l8-4.9l7.4,0.9l7.2-9l9.7-4.5l4.9-6.5l11.4-2.5l2.5,1.7
        l-1.4,2.3l5.9,2.6l14.5,0.4l7.1,2.9l-2,4l4.5,1.7l-0.5-4l1.7,0l0.8,3.1l6.8-0.2l2.8,2l3.2-2.5l-2.8-2.9l5.2-3.4l2.5,2.9l4-1.4
        l-0.5-4l-2.8-0.6l-0.2-6l1.7-0.8l5.1,2.6l2,5.1l3.4-1.7l0.6,2.4l-5.5,5l-3.7-0.3l-3.1,1.4l2.2,4l10.8-0.5l4.3-2.8l3.4,3.4l1.1,4.8
        l-2.9,3.1l10.5,1.5l1.4-1.7l4.5,4.3l4-1.9l0.3,2.8l6.5,2.3l0.2,3.7l2.8,1.4l5.4-2.2l-4-3.2l2.9-1.1l9.9,2.9l1.7,2.6l-2.8,0.5l0,1.4
        l5.7-0.5l0.6-6.8l4.6-0.5l5.4,2.9l0-4.6l9.1-1.9l1.2-2.8l4.5,2.6l3.2-8.2l-1.1-1.7l-5.7,1.9l0.3-2.3l7.2-4.5l0-2.8l2.6-3.4l7.1-0.2
        L642.9,588.1z M642.9,588.1l1.5-2.2l-0.5-3.1l7.4-1.9l2.5,1.2l1.4-0.8l-2-2.3l1.2-6l3.7,0l2.3-3.6l4.5,1.9l0.9-3.4l2.8-0.5l2.6-3.1
        l1.7,1.2l2.6-4l-1.9-6.6l3.4-2l0-3.4l3.7-2l4.3-8.8l-3.1-7.7l-2.6,0l-0.9,2.8l-2.8-1.7l-11.4,4.5l-9-6l-10.5-2.4l-6.7-8.9l-0.5-4.3
        l3.1-2.3l-5.6-6.3l5.5-8.2l-1.4-2.6l2.6-2.8l5.1,1.2l-4.5-5.9l0.6-6.1l-5.9-2.9l-5.4,1.1l-5.9-6.9l2-1.4l-0.5-4.3l-5.1-0.3l-2.2-6.6
        l7.1-3.1l4.5,1.2l6.6-3.4l-0.3-2.6l9.7-4.2l-0.5-3.1l-2.5-2.3l3.7-1.4l1.2-6.2l-5.4-4.3l-4.5-1.8l-2.5-8.8l2-2.3l-3.1-1.7l-1.2,2
        l-7.3-6l-0.8-4l2.6-5.1l6-0.8l4.3-6.5l-6.4-10.6l-3.1,1.7l1.2-6.2l-6.8-1.1l4.3-11.4l-5.6-4.6l2.3-2.8l-5.4-2l-16,4.1l-1.2,3.1
        l-2.5-2.6l-3.7,1.7l-2,5.7l3.1,2.4l-7.2,7.8l-5.4-0.3l-4.6,2.8l-0.5-5.4l2.3-3.6l6.5-1.2l-1.1-3.1l3.8-7.4l-6.5-2.9l4.9-9.6
        l-1.7-2.9l12.6-14.1l3-2.7l0.9-8.8l-1.8-2.1l6.6-5l8.3-5.1l-2-1.7l9.2-7.3l-1.1-2.3l11.8-12.7l-3.1-2l-3.7,2l-4.8-1.5l4.1-3.4
        l3.3-2.8l-1.4-4l5.1-0.2l2.1-0.3l4.4-0.5l-1.5,5.1l4.3-0.8l0,2.8l7.4-1.9l10.1-12.4l-3.6-5.7l-1.1-4.3l2.3-2l-2.2-3.6l0.3-7.5l4-7.4
        l-3.4-5.4l-0.5-6.3l5.8-7.9l-0.2-6.5l3.4-1.1l-2.2-8.2l4-6.6l-0.8-6.8l8.1-14.2l3.1-0.3l9.5-16.4l-7.7-0.6l-8.5-5.8l-3.7,2.5l-4-2.9
        l-2,2.5l-5.3-1.2l-4-0.9l-3.9-7.1l-7.1-0.3l-2.6,4.5l-11.4-1.5l-7.1-6l-5.4,1.7l0.2,4.8l-6-0.3l0-4.8l-9-8.9l1.7-2l-8.2-8.6l-4,2
        l-7.4-4l-6,4.8l-5.4,0l-1.7-3.1l-6-1.2l-0.5-2.6l-4-1.2l-9.7,3.6l-4.3,2.2l-1.1-5.4l-3.4-3.3l-6.5-6.4l-6-0.1l-3.1-4.9l-7.9-3.2
        l-4,1.4l-1.1-5.4l2.6-4.2l-5.9-3.5l5.8-13.6l-4.5-2.6l-6.3,5.1l-0.1,8l-11.1,5.3l-7.1-2.3l-4.3-0.3l-3.9-0.3l0.3-5.1l3.4-2l-1.7-5.4
        l-3.1,0.3l0.3-6.3l4.3-2.8l-10.2-8.6l-6.9,2.5l-3.1-2.3l-4.8,0.8l-1.7,3.7l-3.1-4.9l0.9-7.1l-3.1-3.2l-7.1-3.2l-2.9,3.4l-5.4-3.2
        l-1.6-13.4l-3.1-1.4l-3.9-4.9l-9.1,3.1l-1.2,4l-4.8-1.7l-4.2-6.9l-4.3-0.3l-1.6-8.3l1.7-2.3l-1.7-3.7l-2.8-7.1L375,5l-17.4,4.4
        l-8.3,6.7l-2.4,37l-0.6,9.4l7,8.3l-8.2-3.5l-5.5,10.8l-7.4,5.9l-35.9,10.5L276,106.1l-5.8,13l1.7,3.2l15.9,3.3l-7.6,1.4l-5.8,1.1
        l-14.6,9l-8,0.2l-4.2-4.9l-12.2,0.2l-15.6-6.4l-8.2,0.5l-1.7,3.4l-3.1-2l0.9-3.1l-6.7-12l4.9-3.4l-2.2-7.4l-10.5-1.5l-7.1,4.8
        l-17.3-8.7l0,4.6l4.2,2.3l0.8,7.1l-3.1,2.2l3.3,11.1l9.5,14.6l1.6,17.1l-1.3,19.3l2.8,5.4l8.2,3.8l-13.4-0.4l-9.7,1.9l-3.4-4.3
        l2.6-4l-7.1,0.5l-10.6,4.5l1.7,2.3l-4,0.1l-2.6-3.2l-4.3,1.4l2.6-3.7l-1.7-2.3l-4.3,3.1l-4.8,0l-10.9,9.7l-6-6.1l0.3-4.8l-5.9-6.3
        l0.9-2.8l-3.9-4.3l-2.8-0.6l0.3-5.7l-7.4,3.9l-0.5-3.4l-11.1,3.3l-2.8-1.7l-5.7,3.9l-0.1,6.5l-2.6,1.7l-11.1-4.1l-1.7,6l-4.3-2.7
        l0.3-4.8l-13.1,2.2l-0.9,2l-4.8,0.8l-0.3-3.4l-9.1,3.9l-2.8-1.5l-7.7,3.9l-4.8,3.2l-2.1,9l0.5,6.3l8,0.6l10.3-3.6l-0.3,4.3l3.7,0.3
        l2.5,3.4l-9.7,0.5l-2-3.7l-2.6,0.3l0.3,2.8l-3.1-0.6l-0.3,2.6l4,0.3l-0.9,6.5l1.7,0.3l2.3-4l9.1,2.4l0.5,9.1l-5.7-2.3l-18.8,2.7
        l0.8,2.6l14.5,4.4l4.2,12.8l-2.6,0.5l0.8,2.3l11.1,0.1l1.2-3.4l8.8,0.9l0.3-4.3l6.2,8.9l6.3-0.2l2.5,2.6l7.7,1.2l3.9,6l4.6-1.1
        l10.7,9.2l-0.3,6.3l0.5,2.8l2.8,1.4l-1.1-7.4l7.7,0.7l0.6-5.7l3.4,2.6l6.2-0.3l3.7-0.7l-2.1,6.7l-8-1.2l-0.6,2l4.2,4l11.1-0.5
        l5.4-1.4l3.7,1.7l-4.6,0.8l0.5,3.1l2.3,0.3l0.5,2.6l-6.6,2.5l2.5,2.6l-2.3,3.4l5.1,3.3l2.9-2l5.3,4.2l4.9-4.4l7.1-1.2l10.5,3.8
        l3.4,5.4l-12.2-6.1l-7.1,1.1l-0.6,7.2l-4,2.7l10.2,3.5l3.1,5.7l-3.4,1.7l-0.9,3.7l-5.4,4.8l0.5,6l7.9,9.7l4,2.6l4.1,13.7l8.5,6
        l8.5,2.4l0.8,4.3l9.6,5.8l4.5,1.2l2-4l2.8,0.9l-0.3,3.4l-6.6,4.5l0,2.8l8.7,9.2l0.3,3.7l-2.9,1.1l-0.9,10.5l-2.8,0.3l0.5,4.6l-2-1.2
        l-4,1.4l1.3,8.8l12.2,5.2l0,2.3l2.5,3.1l2.9-1.1l7,11.1l1.7,7.5l2.7,11.6l-0.6,3.1l4.2,8.3l-2.3,0.8l-4.5-6l-4.7-20.2L196.7,429
        l0.9-4.3l-2.8-0.9l-4,7.4l-1,14.5l-8.1,52l2,0l1.8-7.9l4.3-3.1l6.2,3.8l-0.3,4l-4.3,1.9l-4.5-1.5l-4.9,8.8l1,5.2l0.1,0.6l-15.3,56.2
        l0.5,6l-5.4,9.3l-5.3,9.1l-11.1,2.7l3.6,6l2.9-1.1l3.7,0.6l-1.2,2.3l2.8,2.9l2-3.1l8.8,1.8l-1.2,11.1l-4.6,2.8l7.1,5.2l1.2-6.2
        l3.7-0.8l-2.6,3.4l2.5,3.4l7.4,2.9l2.6-0.8l7.1,5.2l8.5,0.9l3.4-0.8l0.5,3.7l8.2,6.3l1.4,4.6l4-3.1l4,2.3l6-2.8l7.9,4l2-1.4l4.8,9.1
        l4.3,1.5l9.4-3.9l7.3,5.2l3.4-3.9l7.9,1.6l10.3,1.4l0.6-5.1l-2.8-0.3l0.9-6.5l3.4-2l9.4,3.2l3.4,3.5l11.4,1.8l0,3.1l3.4,2.6l2.6-3.1
        l6.8,1.2l-0.3,2.3l5.6,7.1l2.6-0.5l-0.5-3.4l5.4,0.3l1.7,2l7.7,0.9l-0.6,9.1l9.1,4.9l2.9-1.4l4.2,8.8l6.6-2.5l-0.3-1.4l7.7-3.3
        l11.3,4.1l5.1,4.6l8-1.1l-0.3-3.1l4.6-3.7l1.7,2l5.7-4.5l9.7-0.5l2.8,2.9l4.6-0.7l-1.7-4l-4.8-3.3l-2.1-17l1.4-7.6l1-5.2l-2.8-2.3
        l2.3-1.7l4.7-13l6.1-6.4l8-4.9l7.4,0.9l7.2-9l9.7-4.5l4.9-6.5l11.4-2.5l2.5,1.7l-1.4,2.3l5.9,2.6l14.5,0.4l7.1,2.9l-2,4l4.5,1.7
        l-0.5-4l1.7,0l0.8,3.1l6.8-0.2l2.8,2l3.2-2.5l-2.8-2.9l5.2-3.4l2.5,2.9l4-1.4l-0.5-4l-2.8-0.6l-0.2-6l1.7-0.8l5.1,2.6l2,5.1l3.4-1.7
        l0.6,2.4l-5.5,5l-3.7-0.3l-3.1,1.4l2.2,4l10.8-0.5l4.3-2.8l3.4,3.4l1.1,4.8l-2.9,3.1l10.5,1.5l1.4-1.7l4.5,4.3l4-1.9l0.3,2.8
        l6.5,2.3l0.2,3.7l2.8,1.4l5.4-2.2l-4-3.2l2.9-1.1l9.9,2.9l1.7,2.6l-2.8,0.5l0,1.4l5.7-0.5l0.6-6.8l4.6-0.5l5.4,2.9l0-4.6l9.1-1.9
        l1.2-2.8l4.5,2.6l3.2-8.2l-1.1-1.7l-5.7,1.9l0.3-2.3l7.2-4.5l0-2.8l2.6-3.4l7.1-0.2L642.9,588.1z M192.5,463.8l-2.3-1.4l1.2-11.1
        l2,0.3l2,4.6L192.5,463.8z M184,522.3l-0.8-5.1l1.7-2.3l3.9,5.2L184,522.3z M184.7,505.8l1.7-1.7l2.3,1.7l3,2.3l-6.9,4.5l-0.1-4.6
        L184.7,505.8z M421,638.3l-0.6,3.5l-0.6,3.6l-2.6,0l-1.4-4.3l3.2-5.4L421,638.3z M421.1,627.3l-3.4-2l1.7-5.1l4,3.2L421.1,627.3z

                    c-10.2,6-35,52.5-45.3,74.8c-5.7,12.2-5.7,40.1-3.1,73.4l8.1,0.9l3.4-0.8l0.5,3.7l8.2,6.3l1.4,4.6l4-3.1l4,2.3l6-2.8l7.9,4l2-1.4
        l4.8,9.1l4.3,1.5l9.4-3.9l7.3,5.2l3.4-3.9l7.9,1.6l10.3,1.4l0.6-5.1l-2.8-0.3l0.9-6.5l3.4-2l9.4,3.2l3.4,3.4l11.4,1.8l0,3.1l3.4,2.6

                    c18.5-25.2,34.1-64.7,41.2-72.8c7.2-8.1,14.3-14.1,25.4,1.2c9.8,13.6,47,114.9,128.4,162.9l1.8-2.8l-1.9-6.6l3.4-2l0-3.4l3.7-2
        l4.3-8.8l-3.1-7.7l-2.6,0l-0.9,2.8l-2.8-1.7l-11.4,4.5l-9-6l-10.5-2.4l-6.7-8.9l-0.5-4.3l3.1-2.3l-5.6-6.3l5.5-8.2l-1.4-2.6l2.6-2.8
        l5.1,1.2l-4.5-5.9l0.6-6.1l-5.9-2.9l-5.4,1.1l-5.9-6.9l2-1.4l-0.5-4.3l-5.1-0.3l-2.2-6.6l7.1-3.1l4.5,1.2l6.6-3.4l-0.3-2.6l9.7-4.2
        l-0.5-3.1l-2.5-2.3l3.7-1.4l1.2-6.2l-5.4-4.3l-4.5-1.8l-2.5-8.8l2-2.3l-3.1-1.7l-1.2,2l-7.3-6l-0.8-4l2.6-5.1l6-0.8l4.3-6.5
        l-6.5-10.6l-3.1,1.7l1.2-6.2l-6.8-1.1l4.3-11.4l-5.7-4.6l2.3-2.8l-5.4-2l-16,4.1l-1.2,3.1l-2.5-2.6l-3.7,1.7l-2,5.7l3.1,2.4
        l-7.2,7.8l-5.4-0.3l-4.6,2.8l-0.5-5.4l2.3-3.6l6.5-1.2l-1.1-3.1l3.8-7.4l-6.5-2.9l4.9-9.6l-1.7-2.9l12.6-14.1l3-2.7l0.9-8.8
        l-1.8-2.1l6.6-5l8.3-5.1l-2-1.7l9.2-7.3l-1.1-2.3l11.8-12.7l-3.1-2l-3.7,2l-4.8-1.5l4.1-3.4l3.3-2.8l-1.4-4l5.1-0.2l2.1-0.3l4.4-0.5
        l-1.5,5.1l4.3-0.8l0,2.8l7.4-1.9l10.1-12.4l-3.6-5.7l-1.1-4.3l2.3-2l-2.2-3.6l0.3-7.5l4-7.4l-3.4-5.4l-0.5-6.3l5.8-7.9l-0.2-6.5

                    l-6.3,5.1l-0.1,8l-11.1,5.3l-7.1-2.3l-4.3-0.3l-3.9-0.3l0.3-5.1l3.4-2l-1.7-5.4l-3.1,0.3l0.3-6.3l4.3-2.8l-10.2-8.6l-6.8,2.5
        l-3.1-2.3l-4.8,0.8l-1.7,3.7l-3.1-4.9l0.9-7.1l-3.1-3.1l-7.1-3.2l-2.9,3.4l-5.4-3.2l-1.6-13.4l-3.1-1.5l-3.9-4.9l-9.1,3.1l-1.2,4
        l-4.8-1.7l-4.2-6.9l-4.3-0.3l-1.6-8.3l1.7-2.3l-1.7-3.7l-2.8-7.1L375,5l-17.4,4.4l-8.3,6.7l-2.4,37l-0.6,9.4l7,8.3l-8.2-3.5
        l-5.5,10.8l-7.4,5.9l-35.9,10.5L276,106.1l-5.8,13l1.7,3.1l15.9,3.3l-7.6,1.4l-5.8,1.1l-14.6,9l-8,0.2l-4.2-4.9l-12.2,0.2l-15.6-6.4
        l-8.3,0.5l-1.7,3.4l-3.1-2l0.9-3.1l-6.7-12l4.9-3.4l-2.2-7.4l-10.5-1.5l-7.1,4.8l-17.3-8.7l0,4.5l4.2,2.3l0.8,7.1l-3.1,2.3l3.3,11.1
        l9.5,14.6l1.6,17.1l-1.3,19.3l2.8,5.4l8.2,3.8l-13.4-0.4l-9.7,1.9l-3.4-4.3l2.6-4l-7.1,0.5l-10.6,4.5l1.7,2.3l-4,0.1l-2.6-3.2
        l-4.3,1.4l2.6-3.7l-1.7-2.3l-4.3,3.1l-4.8,0l-10.9,9.7l-5.9-6.1l0.3-4.8l-5.9-6.3l0.9-2.8l-3.9-4.3l-2.8-0.6l0.3-5.7l-7.4,3.9
        l-0.5-3.4l-11.1,3.3l-2.8-1.7l-5.7,3.9l-0.1,6.5l-2.6,1.7l-11.1-4.1l-1.7,6l-4.3-2.7l0.3-4.8l-13.1,2.2l-0.9,2l-4.8,0.8l-0.3-3.4
        l-9.1,3.9l-2.8-1.5l-7.7,3.9l-4.8,3.2l-2.1,9l0.5,6.3l8,0.6l10.3-3.6l-0.3,4.3l3.7,0.3l2.5,3.4l-9.7,0.5l-2-3.7l-2.6,0.3l0.3,2.8
        l-3.1-0.6l-0.3,2.6l4,0.3l-0.9,6.5l1.7,0.3l2.3-4l9.1,2.3l0.5,9.1l-5.7-2.3l-18.8,2.7l0.8,2.6l14.5,4.4l4.2,12.8l-2.6,0.5l0.8,2.3
        l11.1,0.1l1.2-3.4l8.8,0.9l0.3-4.3l6.2,8.9l6.3-0.2l2.5,2.6l7.7,1.2l3.9,6l4.6-1.1l10.7,9.2l-0.3,6.3l0.5,2.8l2.8,1.4l-1.1-7.4
        l7.7,0.7l0.6-5.7l3.4,2.6l6.2-0.3l3.7-0.7l-2.1,6.7l-8-1.2l-0.6,2l4.2,4l11.1-0.5l5.4-1.4l3.7,1.7l-4.6,0.8l0.5,3.1l2.3,0.3l0.6,2.6
        l-6.6,2.5l2.5,2.6l-2.3,3.4l5.1,3.3l2.9-2l5.3,4.2l4.9-4.4l7.1-1.2l10.5,3.8l3.4,5.4l-12.2-6.1l-7.1,1.1l-0.6,7.2l-4,2.7l10.2,3.5
        l3.1,5.7l-3.4,1.7l-0.9,3.7l-5.4,4.8l0.5,6l7.9,9.7l4,2.6l4.1,13.7l8.5,6l8.5,2.3l0.8,4.3l9.6,5.8l4.5,1.2l2-4l2.8,0.9l-0.3,3.4
        l-6.6,4.5l0,2.8l8.7,9.2l0.3,3.7l-2.9,1.1l-0.9,10.5l-2.8,0.3l0.5,4.5l-2-1.2l-4,1.4l1.3,8.8l12.2,5.2l0,2.3l2.5,3.1l2.9-1.1l7,11.2
        l1.7,7.5l1.4,6.2c6.9-9.2,12.8-18.1,17.8-24.1c14.4-17.1,27.2-94.2,35.6-128.7c8.4-34.5,58.5-74.7,86.1-96.8


                    l-1.6-8.3l1.7-2.3l-1.7-3.7l-2.8-7.1L375,5l-17.4,4.4l-8.3,6.7l-2.4,37l-0.6,9.4l7,8.3l-8.2-3.5l-5.5,10.8l-7.4,5.9l-35.9,10.5
        L276,106.1l-5.8,13l1.7,3.2l15.9,3.3l-7.6,1.4l-5.8,1.1l-14.6,9l-8,0.2l-4.2-4.9l-12.2,0.2l-15.6-6.4l-8.3,0.5l-1.7,3.4l-3.1-2
        l0.9-3.1l-6.7-12l4.9-3.4l-2.2-7.4l-10.5-1.5l-7.1,4.8l-17.3-8.7l0,4.6l4.2,2.3l0.8,7.1l-3.1,2.2l3.3,11.1l9.5,14.6l1.6,17.1
        l-1.3,19.3l2.8,5.4l8.2,3.8l-13.4-0.4l-9.7,1.9l-3.4-4.3l2.6-4l-7.1,0.5l-10.6,4.5l1.7,2.3l-3.9,0.1l-2.6-3.2l-4.3,1.4l2.6-3.7
        l-1.7-2.3l-4.3,3.1l-4.8,0l-10.9,9.7l-6-6.1l0.3-4.8l-5.9-6.3l0.9-2.8l-3.9-4.3l-2.8-0.6l0.3-5.7l-7.4,3.9l-0.5-3.4l-11.1,3.3
        l-2.8-1.7l-5.7,3.9l-0.1,6.5l-2.6,1.7l-11.1-4.1l-1.7,6l-4.3-2.7l0.3-4.8l-13.1,2.2l-0.9,2l-4.8,0.8l-0.3-3.4l-9.1,3.9l-2.8-1.4
        l-7.7,3.9l-4.8,3.2l-2.1,9l0.5,6.3l8,0.6l10.3-3.6l-0.3,4.3l3.7,0.3l2.5,3.4l-9.7,0.5l-2-3.7l-2.6,0.3l0.3,2.8l-3.1-0.6l-0.3,2.6
        l4,0.3l-0.9,6.5l1.7,0.3l2.3-4l9.1,2.4l0.5,9.1l-5.7-2.3l-18.8,2.7l0.8,2.6l14.5,4.4l4.2,12.8l-2.6,0.5l0.8,2.3l11.1,0.1l1.2-3.4
        l8.8,0.9l0.3-4.3l6.2,8.9l6.3-0.2l2.5,2.6l7.7,1.2l3.9,6l4.6-1.1l10.7,9.2l-0.3,6.3l0.5,2.8l2.8,1.4l-1.1-7.4l7.7,0.7l0.6-5.7
        l3.4,2.6l6.2-0.3l3.7-0.7l-2.1,6.7l-8-1.2l-0.6,2l4.2,4l11.1-0.5l5.4-1.4l3.7,1.7l-4.6,0.8l0.5,3.1l2.3,0.3l0.5,2.6l-6.6,2.5
        l2.5,2.6l-2.3,3.4l5.1,3.3l2.9-2l5.3,4.2l4.9-4.4l7.1-1.2l10.5,3.8l3.4,5.4l-12.2-6.1l-7.1,1.1l-0.6,7.2l-4,2.7l10.2,3.5l3.1,5.7
        l-3.4,1.7l-0.9,3.7l-5.4,4.8l0.5,6l7.9,9.7l4,2.6l4.1,13.7l8.5,6l8.5,2.4l0.5,2.6c5.8-2.7,10.8-17.3,8-29.1

                    l0.8,3.1l6.8-0.2l2.8,2l3.2-2.5l-2.8-2.9l5.2-3.4l2.5,2.9l4-1.4l-0.5-4l-2.8-0.6l-0.2-6l1.7-0.8l5.1,2.6l2,5.1l3.4-1.7l0.6,2.4
        l-5.5,5l-3.7-0.3l-3.1,1.4l2.2,4l10.8-0.5l4.3-2.8l3.4,3.4l1.1,4.8l-2.9,3.1l10.5,1.5l1.4-1.7l4.5,4.3l4-2l0.3,2.8l6.5,2.3l0.3,3.7
        l2.8,1.4l5.4-2.2l-4-3.2l2.9-1.1l9.9,2.9l1.7,2.6l-2.8,0.5l0,1.4l5.7-0.5l0.6-6.8l4.6-0.5l5.4,2.9l0-4.5l9.1-1.9l1.2-2.8l4.5,2.6
        l3.2-8.2l-1.1-1.7l-5.7,1.9l0.3-2.3l7.1-4.5l0-2.8l2.6-3.4l7.1-0.2l2.6-4l1.4-2.2l-0.5-3.1l0.8-0.2
        c-107.3-87.8-92.9-134.4-102.5-164c-9.9-30.6-16.2-4.2-20.4,4.9c-4.1,9.1-10.6,47.6-23.9,67.8c-13.4,20.2-31.7,23.1-53.2,40.2
        c-21.5,17.1-51.9,16.8-77.5,36.9c-25.6,20.1-5.4,41.6,10.6,62c10.3,13.1,23.9,27.1,39.8,41.6l4.1-0.2l2.8,2.9l4.6-0.7l-1.7-4
        l-4.8-3.3l-2.1-17l1.4-7.6l1-5.2l-2.8-2.3l2.3-1.7l4.7-13l6.1-6.4l8-4.9l7.4,0.9L455.7,600.4z M480.6,582l0.2,3.7l-10.2,1L480.6,582
        z M456.4,594.3l2.8,1.5l-9.7,8.4l-0.3-2.8L456.4,594.3z M421,638.3l-0.6,3.5l-0.6,3.6l-2.6,0l-1.4-4.3l3.2-5.4L421,638.3z

                    l-2.8,0.5l0,1.4l5.7-0.5l0.6-6.8l3.9-0.4c-12.5-19.1-29.7-54.5-36.5-64.3c-9-13.3-25.9-54.1-36-63.3c-10.1-9.2-22.4,7.9-26.6,23.1
        c-4.2,15.2-24.7,37.4-40,47.4c-15.3,10-65.1,11.6-83.5,21.6c-18.4,10-1.3,37.6,5.7,47.8c4.1,6,17.4,17,32.5,27.8l-0.9-7.6l1.4-7.6
        l1-5.2l-2.8-2.3l2.3-1.7l4.7-13l6.1-6.4l8-4.9l7.4,0.9l7.2-9l9.7-4.5l4.9-6.5l11.4-2.5l2.5,1.7l-1.4,2.3l5.9,2.6l14.5,0.4l7.1,2.9
        l-2,4l4.5,1.7l-0.5-4l1.7,0l0.8,3.1l6.8-0.2l2.8,2l3.2-2.5l-2.8-2.9l5.2-3.4l2.5,2.9l4-1.4l-0.5-4l-2.8-0.6l-0.2-6l1.7-0.8l5.1,2.6

                    c-16.3,2.9-30.4-9.4-49.8-0.4c-19.4,9,4.8,32.5,11.8,41.7c2.8,3.6,6.3,6.9,11,10l0.7-3.7l1-5.2l-2.8-2.3l2.3-1.7l4.7-13l6.1-6.4
        l8-4.9l7.4,0.9l7.2-9l9.7-4.5l4.9-6.5l11.4-2.5l2.5,1.7l-1.4,2.3l5.9,2.6l14.5,0.4l7.1,2.9l-2,4l4.5,1.7l-0.5-4l1.7,0l0.8,3.1
        l6.8-0.2l2.8,2l3.2-2.5l-2.8-2.9l5.2-3.4l2.5,2.9l4-1.4l-0.5-4l-2.8-0.6l-0.2-6l1.7-0.8l5.1,2.6l2,5.1l3.4-1.7l0.6,2.4l-5.5,5
        l-3.7-0.3l-3.1,1.4l2.2,4l10.8-0.5l4.3-2.8l3.4,3.4l1.1,4.8l-2.9,3.1l10.5,1.5l1.4-1.7l4.5,4.3l4-2l0.3,2.8l6.5,2.3l0.3,3.7l1.4,0.7







Source : ministère de la transition écologique





/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

var largeur = document.getElementById("carte_install").offsetWidth,
    hauteur = document.getElementById("carte_install").offsetHeight,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

var puissanceInstalle = {
    "01": {
        "nom": "Ain",
        "puissance": 30
    },
    "02": {
        "nom": "Aisne",
        "puissance": 1181
    },
    "03": {
        "nom": "Allier",
        "puissance": 65
    },
    "04": {
        "nom": "Alpes-de-Haute-Provence",
        "puissance": 0
    },
    "05": {
        "nom": "Hautes-Alpes",
        "puissance": 0
    },
    "06": {
        "nom": "Alpes-Maritimes",
        "puissance": 0
    },
    "07": {
        "nom": "Ardèche",
        "puissance": 129
    },
    "08": {
        "nom": "Ardennes",
        "puissance": 610
    },
    "09": {
        "nom": "Ariège",
        "puissance": 0
    },
    "10": {
        "nom": "Aube",
        "puissance": 1071
    },
    "11": {
        "nom": "Aude",
        "puissance": 447
    },
    "12": {
        "nom": "Aveyron",
        "puissance": 283
    },
    "13": {
        "nom": "Bouches-du-Rhône",
        "puissance": 38
    },
    "14": {
        "nom": "Calvados",
        "puissance": 159
    },
    "15": {
        "nom": "Cantal",
        "puissance": 113
    },
    "16": {
        "nom": "Charente",
        "puissance": 184
    },
    "17": {
        "nom": "Charente-Maritime",
        "puissance": 292
    },
    "18": {
        "nom": "Cher",
        "puissance": 235
    },
    "19": {
        "nom": "Corrèze",
        "puissance": 0
    },
    "2B": {
        "nom": "Haute-Corse",
        "puissance": 18
    },
    "21": {
        "nom": "Côte-d'Or",
        "puissance": 304
    },
    "22": {
        "nom": "Côtes-d'Armor",
        "puissance": 420
    },
    "23": {
        "nom": "Creuse",
        "puissance": 75
    },
    "24": {
        "nom": "Dordogne",
        "puissance": 0
    },
    "25": {
        "nom": "Doubs",
        "puissance": 192
    },
    "26": {
        "nom": "Drôme",
        "puissance": 151
    },
    "27": {
        "nom": "Eure",
        "puissance": 107
    },
    "28": {
        "nom": "Eure-et-Loir",
        "puissance": 678
    },
    "29": {
        "nom": "Finistère",
        "puissance": 223
    },
    "30": {
        "nom": "Gard",
        "puissance": 12
    },
    "31": {
        "nom": "Haute-Garonne",
        "puissance": 45
    },
    "32": {
        "nom": "Gers",
        "puissance": 0
    },
    "33": {
        "nom": "Gironde",
        "puissance": 0
    },
    "34": {
        "nom": "Hérault",
        "puissance": 310
    },
    "35": {
        "nom": "Ille-et-Vilaine",
        "puissance": 148
    },
    "36": {
        "nom": "Indre",
        "puissance": 290
    },
    "37": {
        "nom": "Indre-et-Loire",
        "puissance": 0
    },
    "38": {
        "nom": "Isère",
        "puissance": 3
    },
    "39": {
        "nom": "Jura",
        "puissance": 18
    },
    "40": {
        "nom": "Landes",
        "puissance": 0
    },
    "41": {
        "nom": "Loir-et-Cher",
        "puissance": 45
    },
    "42": {
        "nom": "Loire",
        "puissance": 0
    },
    "43": {
        "nom": "Haute-Loire",
        "puissance": 69
    },
    "44": {
        "nom": "Loire-Atlantique",
        "puissance": 928
    },
    "45": {
        "nom": "Loiret",
        "puissance": 183
    },
    "46": {
        "nom": "Lot",
        "puissance": 0
    },
    "47": {
        "nom": "Lot-et-Garonne",
        "puissance": 0
    },
    "48": {
        "nom": "Lozère",
        "puissance": 135
    },
    "49": {
        "nom": "Maine-et-Loire",
        "puissance": 188
    },
    "50": {
        "nom": "Manche",
        "puissance": 142
    },
    "51": {
        "nom": "Marne",
        "puissance": 1054
    },
    "52": {
        "nom": "Haute-Marne",
        "puissance": 447
    },
    "53": {
        "nom": "Mayenne",
        "puissance": 175
    },
    "54": {
        "nom": "Meurthe-et-Moselle",
        "puissance": 106
    },
    "55": {
        "nom": "Meuse",
        "puissance": 524
    },
    "56": {
        "nom": "Morbihan",
        "puissance": 386
    },
    "57": {
        "nom": "Moselle",
        "puissance": 367
    },
    "58": {
        "nom": "Nièvre",
        "puissance": 52
    },
    "59": {
        "nom": "Nord",
        "puissance": 379
    },
    "60": {
        "nom": "Oise",
        "puissance": 579
    },
    "61": {
        "nom": "Orne",
        "puissance": 45
    },
    "62": {
        "nom": "Pas-de-Calais",
        "puissance": 1292
    },
    "63": {
        "nom": "Puy-de-Dôme",
        "puissance": 51
    },
    "64": {
        "nom": "Pyrénées-Atlantiques",
        "puissance": 0
    },
    "65": {
        "nom": "Hautes-Pyrénées",
        "puissance": 0
    },
    "66": {
        "nom": "Pyrénées-Orientales",
        "puissance": 162
    },
    "67": {
        "nom": "Bas-Rhin",
        "puissance": 26
    },
    "68": {
        "nom": "Haut-Rhin",
        "puissance": 0
    },
    "69": {
        "nom": "Rhône",
        "puissance": 12
    },
    "70": {
        "nom": "Haute-Saône",
        "puissance": 77
    },
    "71": {
        "nom": "Saône-et-Loire",
        "puissance": 12
    },
    "72": {
        "nom": "Sarthe",
        "puissance": 71
    },
    "73": {
        "nom": "Savoie",
        "puissance": 0
    },
    "74": {
        "nom": "Haute-Savoie",
        "puissance": 0
    },
    "75": {
        "nom": "Paris",
        "puissance": 0
    },
    "76": {
        "nom": "Seine-Maritime",
        "puissance": 495
    },
    "77": {
        "nom": "Seine-et-Marne",
        "puissance": 57
    },
    "78": {
        "nom": "Yvelines",
        "puissance": 17
    },
    "79": {
        "nom": "Deux-Sèvres",
        "puissance": 423
    },
    "80": {
        "nom": "Somme",
        "puissance": 2011
    },
    "81": {
        "nom": "Tarn",
        "puissance": 260
    },
    "82": {
        "nom": "Tarn-et-Garonne",
        "puissance": 0
    },
    "83": {
        "nom": "Var",
        "puissance": 48
    },
    "84": {
        "nom": "Vaucluse",
        "puissance": 10
    },
    "85": {
        "nom": "Vendée",
        "puissance": 302
    },
    "86": {
        "nom": "Vienne",
        "puissance": 362
    },
    "87": {
        "nom": "Haute-Vienne",
        "puissance": 106
    },
    "88": {
        "nom": "Vosges",
        "puissance": 103
    },
    "89": {
        "nom": "Yonne",
        "puissance": 355
    },
    "90": {
        "nom": "Territoire-de-Belfort",
        "puissance": 0
    },
    "91": {
        "nom": "Essonne",
        "puissance": 72
    },
    "92": {
        "nom": "Hauts-de-Seine",
        "puissance": 0
    },
    "93": {
        "nom": "Seine-Saint-Denis",
        "puissance": 0
    },
    "94": {
        "nom": "Val-de-Marne",
        "puissance": 0
    },
    "95": {
        "nom": "Val-d'Oise",
        "puissance": 0
    }
};

function infoFenetre(d, num) {
" + d.nom + " (" + num + ")";
";
" + milliers(d.puissance) + " de puissance installée au 30 juin 2022";
    return html;
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num + " mégawatts"
    } else if (num = 2000) ? "s" : "")
    }
    return resultat;
}

function temaLaTailleDuRond(taille) {
    maxBulle = ((mobileDec) ? largeur / 6 : largeur / 11);
    valMax = 2011;
    maxBulleCarte = maxBulle / 2;
    radiusTemp = (taille / valMax) * (maxBulleCarte * maxBulleCarte) * Math.PI;
    return Math.max(3, Math.sqrt(radiusTemp / Math.PI));
}

d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

var install = d3.select("#carte_install svg"),
    bubulles = install.append("g").attr("class", "bubulles");

/* la boucle */
install.selectAll(".dept").each(function() {
    numDept = d3.select(this).attr("data-dept");
    if (puissanceInstalle[numDept]) {
        var d = puissanceInstalle[d3.select(this).attr("data-dept")],
            bbox = d3.select(this).node().getBBox(),
            centre = [bbox.x + bbox.width / 2, bbox.y + bbox.height / 2];

        if (numDept == 54) {
            centre = [bbox.x + bbox.width / 2.6, bbox.y + bbox.height / 1.4];
        }

 0) {
            bubulles.append("circle")
                .attr("class", "bubulle")
                .attr("cx", centre[0])
                .attr("cy", centre[1])
                .attr("r", temaLaTailleDuRond(d.puissance))
                .attr("data-tt", infoFenetre(d, d3.select(this).attr("data-dept")))
                .on("mouseover", function() {
                    d3.select(this).moveToFront()
                });
        }
    }

    make_tooltip("#carte_install circle.bubulle")
});


/*     La légende (en bulles)     */
var legende = install.append("g")
    .attr("class", "legende")
    .attr("transform", function() {
        if (mobileDec) {
            return "translate(" + largeur * .15 + "," + hauteur * .3 + ")"
        } else {
            return "translate(" + largeur * .05 + "," + hauteur * .15 + ")"
        }
    })
    .selectAll("g")
    .data([500, 1500])
    .enter().append("g");

legende.append("circle")
 -temaLaTailleDuRond(d))
 temaLaTailleDuRond(d));

legende.append("text")
 -2 * temaLaTailleDuRond(d) + 5)
    .attr("x", 0)
    .attr("text-anchor", "start")
 "      ················ " + milliers(d).replace(",50", ",5"));
          Retard sur ses voisins européens          Le Danemark, lui, a créé son premier parc éolien en mer en 1991, à Vindeby, qui a été exploité pendant vingt-cinq ans jusqu’à son démantèlement en raison de son ancienneté en 2017. Le premier parc éolien français, installé au large de Saint-Nazaire, a été attribué en 2011, mais son raccordement final n’a eu lieu qu’en 2022, soit onze ans après.              Si l’on compare la France à l’Allemagne et au Royaume-Uni – des pays proches géographiquement, de population et de superficie du même ordre de grandeur et disposant de gisements éoliens comparables –, son retard est évident. Les Britanniques et les Allemands ont installé davantage de turbines, avec lesquelles ils ont produit respectivement 21 % et 23 % de leur électricité en 2021. Contre 7,8 % pour la France.                    
    #comparaison_prct {
    width: 100%;
}

#comparaison_prct .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#comparaison_prct .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#comparaison_prct .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#comparaison_prct .grasdecodeurs {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-weight: 800;
}

#comparaison_prct .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#comparaison_prct .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#comparaison_prct .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    opacity: .7;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 350px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}


.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs span {
    color: white;
    background-color: #a2a9ae;
    padding: .1rem .3rem;
    /*  font-weight: 500;*/
}


.tooltipdecodeurs span.fra {
    background-color: rgb(0, 36, 125);
}

.tooltipdecodeurs span.gbr {
    background-color: rgb(221, 0, 0);
}

.tooltipdecodeurs span.deu {
    background-color: rgb(210, 173, 92);
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#comparaison_prct .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .7;
    font-size: 80%;
}

#comparaison_prct .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#comparaison_prct span.desktop {
    display: inline;
}

#comparaison_prct span.mobile {
    display: none;
}


/* les bubulles  */

#comparaison_prct .bubulle {
    stroke: white;
    stroke-width: 0;
    fill-opacity: 1;
}

#comparaison_prct .bubulle.fra {
    fill: rgb(0, 36, 125);
}

#comparaison_prct .bubulle.gbr {
    fill: rgb(221, 0, 0);
}

#comparaison_prct .bubulle.deu {
    fill: rgb(210, 173, 92);
}

#comparaison_prct .bubulle:hover {
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    cursor: pointer;
}

#comparaison_prct .bubulle.fra:hover {
    stroke: rgb(0, 36, 125);
}

#comparaison_prct .bubulle.gbr:hover {
    stroke: rgb(221, 0, 0);
}

#comparaison_prct .bubulle.deu:hover {
    stroke: rgb(210, 173, 92);
}

/* la ligne  */

#comparaison_prct .ligne {
    stroke-width: 2px;
    fill: none;
    pointer-events: none;
}

#comparaison_prct .ligne.fra {
    stroke: rgb(0, 36, 125);
}

#comparaison_prct .ligne.gbr {
    stroke: rgb(221, 0, 0);
}

#comparaison_prct .ligne.deu {
    stroke: rgb(210, 173, 92);
}

/* les axes  */

.graphe .axes line,
.graphe .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.graphe .axes.y line,
.graphe .axes.y .domain {
    display: none
}

.graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.graphe .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.graphe .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

.graphe .axes.y.fin .tick text {
    text-anchor: end;
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes line,
[data-color-mode=dark] .graphe .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.graphe .axes.y {
    text-anchor: start
}

.graphe .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    pointer-events: none
}

[data-color-mode=dark] .graphe .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.graphe .grid .domain,
.graphe .axes.x .domain {
    display: none
}

.graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}


/* la légende */

#comparaison_prct .d_legende_prev {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    margin-top: 1.5rem;
    padding-left: 1rem;
}

#comparaison_prct .d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

#comparaison_prct .d_legende .d_ligneleg {
    padding: .2rem 1rem;
}

#comparaison_prct .d_legende span.ligneleg {
    height: 3px;
    width: 2rem;
    display: inline-block;
    margin: 0 .3rem .3rem 0;  
}

#comparaison_prct .d_legende span.ligneleg.fra {
    background-color: rgba(0, 36, 125, 1);
}

#comparaison_prct .d_legende span.ligneleg.deu {
    background-color: rgb(210, 173, 92);
}

#comparaison_prct .d_legende span.ligneleg.gbr {
    background-color: rgb(221, 0, 0);
}

#comparaison_prct .d_legende span.carre {
    width: 1.3rem;
    height: 1.3rem;
    display: inline-block;
    margin: 0 .3rem -.1rem 0;
}



/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {

    #comparaison_prct .d_legende span.carre {
        margin: 0 .3rem -.1rem .7rem;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #comparaison_prct span.desktop {
        display: none;
    }
    #comparaison_prct span.mobile {
        display: inline;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris span {
    color: rgba(0, 0, 0, .75);
    background: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}

[data-color-mode="dark"] #comparaison_prct .bubulle.fra {
    fill: rgb(90, 111, 163);
    stroke: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] #comparaison_prct .bubulle:hover {
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] #comparaison_prct .bubulle.fra:hover {
    stroke: rgb(90, 111, 163);
}



[data-color-mode="dark"] #comparaison_prct .ligne.fra {
    stroke: rgb(90, 111, 163);
}

[data-color-mode="dark"] #comparaison_prct .source {
    color: initial;
}

[data-color-mode="dark"] #comparaison_prct .d_legende span.ligneleg.fra {
    background-color: rgba(90, 111, 163, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs span.fra {
    background-color: rgb(90, 111, 163);
}

[data-color-mode="dark"] #comparaison_prct .d_legende span.carre.barre_fra {
    background-color: rgba(90, 111, 163, .3);
}

                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               


Une part de l'éolien plus faible que chez nos voisins
Ce graphique présente la part de la production d'électricité assurée par l'éolien entre 2000 et 2021, ainsi que la production en mégawattheures (MWh).



 française
 allemande
 britannique


Sources : ministère de la transition écologique, Bundesverband WindEnergie, Digest of UK Energy Statistics , Agence internationale de l'énergie (AIE)








var data_prct = [{ "annee": 2000, "fra": "0.009", "deu": "1.6", "gbr": "", "prod_fra": 48, "prod_deu": 9500, "prod_gbr": "" },
        { "annee": 2001, "fra": "", "deu": "", "gbr": "", "prod_fra": 131, "prod_deu": 10500, "prod_gbr": "" },
        { "annee": 2002, "fra": "", "deu": "", "gbr": "", "prod_fra": 269, "prod_deu": 16100, "prod_gbr": "" },
        { "annee": 2003, "fra": "", "deu": "", "gbr": "", "prod_fra": 460, "prod_deu": 19100, "prod_gbr": "" },
        { "annee": 2004, "fra": "", "deu": "", "gbr": "", "prod_fra": 573, "prod_deu": 26000, "prod_gbr": "" },
        { "annee": 2005, "fra": "0.2", "deu": "4.5", "gbr": "", "prod_fra": 962, "prod_deu": 27800, "prod_gbr": "" },
        { "annee": 2006, "fra": "0.4", "deu": "", "gbr": "", "prod_fra": 2182, "prod_deu": 31300, "prod_gbr": "" },
        { "annee": 2007, "fra": "0.7", "deu": "", "gbr": "", "prod_fra": 4070, "prod_deu": 40500, "prod_gbr": "" },
        { "annee": 2008, "fra": "1", "deu": "", "gbr": "1.5", "prod_fra": 5694, "prod_deu": 41400, "prod_gbr": "5357" },
        { "annee": 2009, "fra": "1.5", "deu": "", "gbr": "2.01", "prod_fra": 7912, "prod_deu": 39400, "prod_gbr": "6904" },
        { "annee": 2010, "fra": "1.7", "deu": "6.1", "gbr": "2.28", "prod_fra": 9945, "prod_deu": 38600, "prod_gbr": "7950" },
        { "annee": 2011, "fra": "2.2", "deu": "", "gbr": "3.81", "prod_fra": 12372, "prod_deu": 49900, "prod_gbr": "12675" },
        { "annee": 2012, "fra": "2.7", "deu": "", "gbr": "5.52", "prod_fra": 15178, "prod_deu": 51700, "prod_gbr": "20710" },
        { "annee": 2013, "fra": "2.8", "deu": "8.3", "gbr": "7.39", "prod_fra": 16127, "prod_deu": 52700, "prod_gbr": "24500" },
        { "annee": 2014, "fra": "3", "deu": "9.3", "gbr": "9.3", "prod_fra": 17324, "prod_deu": 58500, "prod_gbr": "28100" },
        { "annee": 2015, "fra": "3.7", "deu": "12.4", "gbr": "11", "prod_fra": 21421, "prod_deu": 80600, "prod_gbr": "40442" },
        { "annee": 2016, "fra": "3.8", "deu": "12.3", "gbr": "12", "prod_fra": 21381, "prod_deu": 79200, "prod_gbr": "37368" },
        { "annee": 2017, "fra": "4.4", "deu": "16.2", "gbr": "17", "prod_fra": 24609, "prod_deu": 105700, "prod_gbr": "49607" },
        { "annee": 2018, "fra": "4.9", "deu": "17.1", "gbr": "18", "prod_fra": 28599, "prod_deu": 111400, "prod_gbr": "57100" },
        { "annee": 2019, "fra": "6.1", "deu": "20.7", "gbr": "21", "prod_fra": 34722, "prod_deu": 125900, "prod_gbr": "64134" },
        { "annee": 2020, "fra": "7.9", "deu": "22.7", "gbr": "24", "prod_fra": 40704, "prod_deu": 131900, "prod_gbr": "75369" },
        { "annee": 2021, "fra": "7.8", "deu": "23", "gbr": "21", "prod_fra": 36800, "prod_deu": 122400, "prod_gbr": "64460" }
    ],
 d.fra > 0),
 d.deu > 0),
 d.gbr > 0),
    parseTime = d3.timeParse("%Y"),
    largeur_fra = document.getElementById("contenant_comparo").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur_fra     mobileDec = true;
}

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* a-t-on des chiffres après la virgule*/
function apresLaVirgule(n) {
    return result = (n - Math.floor(n)) !== 0;
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         if (apresLaVirgule(num) == true) {
            resultat = Number(num).arrondir()
        } else {
            resultat = num
        }
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

function make_y_gridlines_fra() {
    return d3.axisLeft(y_fra)
}

var margin_fra = {
        top: 20,
        right: ((mobileDec) ? largeur_fra / 23 : largeur_fra / 35),
        bottom: 30,
        left: ((mobileDec) ? largeur_fra / 23 : largeur_fra / 40)
    },
    ratio = ((mobileDec) ? .8 : .55),
    width_fra = largeur_fra - margin_fra.left - margin_fra.right,
    height = (largeur_fra * ratio) - margin_fra.top - margin_fra.bottom,
    nbrTicks_fra = 5,
    radius_fra = ((mobileDec) ? 3.5 : 4),
    interpolation_fra = d3.curveMonotoneX,
    ease_fra = d3.easeBounce;

var x_fra = d3.scaleTime()
    .range([0, width_fra])
 parseTime(d.annee))),
    y_fra = d3.scaleLinear()
    .range([height, 0])
    .domain([0, 26]);

var svg_prct = d3.select("#contenant_comparo").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width_fra + margin_fra.left + margin_fra.right) + " " + (height + margin_fra.top + margin_fra.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform",
        "translate(" + margin_fra.left + "," + margin_fra.top + ")");

/* axes et grille */

svg_prct.append("g")
    .attr("class", "axes x")
    .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
    .call(d3.axisBottom(x_fra).ticks(20).tickFormat(function(d, i) {
        if (i % ((mobileDec) ? 5 : 2) == 0) {
            return d.getFullYear()
        }
    }));

svg_prct.append("g")
    .attr("class", "axes y")
    .attr("transform", "translate(10,-8)")
 milliers(d) + " %"));

svg_prct.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_y_gridlines_fra()
        .ticks(nbrTicks_fra)
        .tickSize(-width_fra - 10)
        .tickFormat("")
    )

/* les lignes */

var lineFR = d3.line()
    .curve(interpolation_fra)
 x_fra(parseTime(d.annee)))
 y_fra(d.fra)),
    lineDE = d3.line()
    .curve(interpolation_fra)
 x_fra(parseTime(d.annee)))
 y_fra(d.deu)),
    lineUK = d3.line()
    .curve(interpolation_fra)
 x_fra(parseTime(d.annee)))
 y_fra(d.gbr));

/* le courbes / cercles FRANÇAIS */

svg_prct.append("path")
    .datum(ligneFR)
    .attr("class", "ligne fra")
    .attr("d", lineFR);

svg_prct.selectAll(".bubulle.fra")
    .data(ligneFR)
    .enter()
    .append("circle")
    .attr("class", "bubulle fra")
 x_fra(parseTime(d.annee)))
 y_fra(d.fra))
    .attr("r", radius_fra)
    .attr("data-tt", function(d, i) {
" + d.annee + "";
" + milliers(d.fra) + " % de l'électricité française provenait de l'éolien produit dans le pays en " + d.annee;
        if (d.prod_fra) {
" + milliers(d.prod_fra) + " MWh";
        }
";
        return html_fra
    })
    .on("mouseover", function() {
        d3.select(this)
            .transition()
            .duration(500)
            .ease(ease_fra)
            .attr('r', radius_fra * 1.4);
    })
    .on("mouseout", function() {
        d3.select(this)
            .transition()
            .duration(100)
            .ease(ease_fra)
            .attr('r', radius_fra);
    });

/* le courbes / cercles BRITANNIQUES */

svg_prct.append("path")
    .datum(ligneUK)
    .attr("class", "ligne gbr")
    .attr("d", lineUK);

svg_prct.selectAll(".bubulle.gbr")
    .data(ligneUK)
    .enter()
    .append("circle")
    .attr("class", "bubulle gbr")
 x_fra(parseTime(d.annee)))
 y_fra(d.gbr))
    .attr("r", radius_fra)
    .attr("data-tt", function(d, i) {
" + d.annee + "";
" + milliers(d.gbr) + " % de l'électricité britannique provenait de l'éolien produit dans le pays en " + d.annee;
        if (d.prod_gbr) {
" + milliers(d.prod_gbr) + " MWh";
        }
";
        return html_gbr
    })
    .on("mouseover", function() {
        d3.select(this)
            .transition()
            .duration(500)
            .ease(ease_fra)
            .attr('r', radius_fra * 1.4);
    })
    .on("mouseout", function() {
        d3.select(this)
            .transition()
            .duration(100)
            .ease(ease_fra)
            .attr('r', radius_fra);
    });


/* le courbes / cercles ALLEMANDS */

svg_prct.append("path")
    .datum(ligneDE)
    .attr("class", "ligne deu")
    .attr("d", lineDE);

svg_prct.selectAll(".bubulle.deu")
    .data(ligneDE)
    .enter()
    .append("circle")
    .attr("class", "bubulle deu")
 x_fra(parseTime(d.annee)))
 y_fra(d.deu))
    .attr("r", radius_fra)
    .attr("data-tt", function(d, i) {
" + d.annee + "";
" + milliers(d.deu) + " % de l'électricité allemande provenait de l'éolien produit dans le pays en " + d.annee;
        if (d.prod_deu) {
" + milliers(d.prod_deu) + " MWh";
        }
";
        return html_deu
    })
    .on("mouseover", function() {
        d3.select(this)
            .transition()
            .duration(500)
            .ease(ease_fra)
            .attr('r', radius_fra * 1.4);
    })
    .on("mouseout", function() {
        d3.select(this)
            .transition()
            .duration(100)
            .ease(ease_fra)
            .attr('r', radius_fra);
    });



$("#comparaison_prct").tooltip({
    show: {
        effect: "FadeIn",
        duration: 1000
    },
    hide: {
        effect: "FadeOut",
        duration: 1000
    },
    items: "circle.bubulle",
    track: false,
    tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
    position: {
        my: 'center bottom',
        at: 'center+5 top-15',
        collision: 'fit none'
    },
    content: function() {
"
    },
    open: function(event, ui) {
        /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
        var elem = $(event.target);
        ui.tooltip.click(function() {
            elem.tooltip('close');
        });
    }
});
          Ce retard de la part d’éolien dans la production française se retrouve aussi du côté de la puissance installée. Les Britanniques émargent à 25,7 GW contre 63,7 GW pour les Allemands en 2021. La France disposait, elle, toujours pour 2021, de 18,7 GW – et 20 GW au 30 juin 2022.                    
    #comparo_installation {
    width: 100%;
}

#comparo_installation .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#comparo_installation .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#comparo_installation .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#comparo_installation .grasdecodeurs {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-weight: 800;
}

#comparo_installation .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#comparo_installation .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#comparo_installation .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    opacity: .7;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 350px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs span {
    color: white;
    background-color: #a2a9ae;
    padding: .1rem .3rem;
    /*  font-weight: 500;*/
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs span.fra {
    background-color: rgb(0, 36, 125);
}

.tooltipdecodeurs span.gbr {
    background-color: rgb(221, 0, 0);
}

.tooltipdecodeurs span.deu {
    background-color: rgb(210, 173, 92);
}


.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#comparo_installation .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .7;
    font-size: 80%;
}

#comparo_installation .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#comparo_installation span.desktop {
    display: inline;
}

#comparo_installation span.mobile {
    display: none;
}


/* les bubulles  */

#comparo_installation .bubulle {
    stroke: white;
    stroke-width: 0;
    fill-opacity: 1;
}

#comparo_installation .bubulle.fra {
    fill: rgb(0, 36, 125);
}

#comparo_installation .bubulle.gbr {
    fill: rgb(221, 0, 0);
}

#comparo_installation .bubulle.deu {
    fill: rgb(210, 173, 92);
}

#comparo_installation .bubulle:hover {
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    cursor: pointer;
}

#comparo_installation .bubulle.fra:hover {
    stroke: rgb(0, 36, 125);
}

#comparo_installation .bubulle.gbr:hover {
    stroke: rgb(221, 0, 0);
}

#comparo_installation .bubulle.deu:hover {
    stroke: rgb(210, 173, 92);
}

/* la ligne  */

#comparo_installation .ligne {
    stroke-width: 2px;
    fill: none;
    pointer-events: none;
}

#comparo_installation .ligne.fra {
    stroke: rgb(0, 36, 125);
}

#comparo_installation .ligne.gbr {
    stroke: rgb(221, 0, 0);
}

#comparo_installation .ligne.deu {
    stroke: rgb(210, 173, 92);
}

/* les axes  */

.graphe .axes line,
.graphe .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.graphe .axes.y line,
.graphe .axes.y .domain {
    display: none
}

.graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.graphe .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.graphe .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

.graphe .axes.y.fin .tick text {
    text-anchor: end;
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes line,
[data-color-mode=dark] .graphe .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.graphe .axes.y {
    text-anchor: start
}

.graphe .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    pointer-events: none
}

[data-color-mode=dark] .graphe .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.graphe .grid .domain,
.graphe .axes.x .domain {
    display: none
}

.graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}


/* la légende */

#comparo_installation .d_legende_prev {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    margin-top: 1.5rem;
    padding-left: 1rem;
}

#comparo_installation .d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

#comparo_installation .d_legende .d_ligneleg {
    padding: .2rem 1rem;
}

#comparo_installation .d_legende span.ligneleg {
    height: 3px;
    width: 2rem;
    display: inline-block;
    margin: 0 .3rem .3rem 0;  
}

#comparo_installation .d_legende span.ligneleg.fra {
    background-color: rgba(0, 36, 125, 1);
}

#comparo_installation .d_legende span.ligneleg.deu {
    background-color: rgb(210, 173, 92);
}

#comparo_installation .d_legende span.ligneleg.gbr {
    background-color: rgb(221, 0, 0);
}

#comparo_installation .d_legende span.carre {
    width: 1.3rem;
    height: 1.3rem;
    display: inline-block;
    margin: 0 .3rem -.1rem 0;
}



/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {

    #comparo_installation .d_legende span.carre {
        margin: 0 .3rem -.1rem .7rem;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #comparo_installation span.desktop {
        display: none;
    }
    #comparo_installation span.mobile {
        display: inline;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris span {
    color: rgba(0, 0, 0, .75);
    background: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}

[data-color-mode="dark"] #comparo_installation .bubulle.fra {
    fill: rgb(90, 111, 163);
    stroke: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] #comparo_installation .bubulle:hover {
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] #comparo_installation .bubulle.fra:hover {
    stroke: rgb(90, 111, 163);
}

[data-color-mode="dark"] #comparo_installation .ligne.fra {
    stroke: rgb(90, 111, 163);
}

[data-color-mode="dark"] #comparo_installation .source {
    color: initial;
}

[data-color-mode="dark"] #comparo_installation .d_legende span.ligneleg.fra {
    background-color: rgba(90, 111, 163, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs span.fra {
    background-color: rgb(90, 111, 163);
}

[data-color-mode="dark"] #comparo_installation .d_legende span.carre.barre_inst {
    background-color: rgba(90, 111, 163, .3);
}

         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        


La France dépassée aussi sur les installations de parcs éoliens
Ce graphique figure les installations cumulées de puissance éolienne entre 2000 et 2021, en gigawatts.



 en France
 en Allemagne
 au Royaume-Uni


Sources : ministère de la transition écologique, Bundesverband WindEnergie, Digest of UK Energy Statistics , Agence internationale de l'énergie (AIE)








var data_inst = [
        { "annee": 2000, "fra": 0.061, "deu": 6.095, "gbr": 0.406 },
        { "annee": 2001, "fra": 0.092, "deu": 8.754, "gbr": 0.474, "evol_fra": 50.8, "evol_deu": 43.6, "evol_gbr": 16.7 },
        { "annee": 2002, "fra": 0.148, "deu": 12.001, "gbr": 0.552, "evol_fra": 60.9, "evol_deu": 37.1, "evol_gbr": 16.5 },
        { "annee": 2003, "fra": 0.248, "deu": 14.609, "gbr": 0.648, "evol_fra": 67.6, "evol_deu": 21.7, "evol_gbr": 17.4 },
        { "annee": 2004, "fra": 0.390, "deu": 16.629, "gbr": 0.888, "evol_fra": 57.3, "evol_deu": 13.8, "evol_gbr": 37.0 },
        { "annee": 2005, "fra": 0.757, "deu": 18.428, "gbr": 1.353, "evol_fra": 94.1, "evol_deu": 10.8, "evol_gbr": 52.4 },
        { "annee": 2006, "fra": 1.711, "deu": 20.621, "gbr": 1.962, "evol_fra": 126.0, "evol_deu": 11.9, "evol_gbr": 45.0 },
        { "annee": 2007, "fra": 2.495, "deu": 22.247, "gbr": 2.406, "evol_fra": 45.8, "evol_deu": 7.9, "evol_gbr": 22.6 },
        { "annee": 2008, "fra": 3.577, "deu": 23.903, "gbr": 2.974, "evol_fra": 43.4, "evol_deu": 7.4, "evol_gbr": 23.6 },
        { "annee": 2009, "fra": 4.713, "deu": 25.777, "gbr": 4.051, "evol_fra": 31.8, "evol_deu": 7.8, "evol_gbr": 36.2 },
        { "annee": 2010, "fra": 5.977, "deu": 27.190, "gbr": 5.204, "evol_fra": 26.8, "evol_deu": 5.5, "evol_gbr": 28.5 },
        { "annee": 2011, "fra": 6.809, "deu": 28.712, "gbr": 6.540, "evol_fra": 13.9, "evol_deu": 5.6, "evol_gbr": 25.7 },
        { "annee": 2012, "fra": 7.613, "deu": 30.979, "gbr": 8.871, "evol_fra": 11.8, "evol_deu": 7.9, "evol_gbr": 35.6 },
        { "annee": 2013, "fra": 8.558, "deu": 33.477, "gbr": 10.976, "evol_fra": 12.4, "evol_deu": 8.1, "evol_gbr": 23.7 },
        { "annee": 2014, "fra": 9.285, "deu": 38.614, "gbr": 12.440, "evol_fra": 8.5, "evol_deu": 15.3, "evol_gbr": 13.3 },
        { "annee": 2015, "fra": 10.358, "deu": 44.541, "gbr": 13.602, "evol_fra": 11.6, "evol_deu": 15.3, "evol_gbr": 9.3 },
        { "annee": 2016, "fra": 12.066, "deu": 49.534, "gbr": 16.218, "evol_fra": 16.5, "evol_deu": 11.2, "evol_gbr": 19.2 },
        { "annee": 2017, "fra": 13.512, "deu": 55.550, "gbr": 19.837, "evol_fra": 12.0, "evol_deu": 12.1, "evol_gbr": 22.3 },
        { "annee": 2018, "fra": 15.108, "deu": 59.420, "gbr": 21.700, "evol_fra": 11.8, "evol_deu": 7.0, "evol_gbr": 9.4 },
        { "annee": 2019, "fra": 16.260, "deu": 61.357, "gbr": 23.950, "evol_fra": 7.6, "evol_deu": 3.3, "evol_gbr": 10.4 },
        { "annee": 2020, "fra": 17.382, "deu": 62.708, "gbr": 24.485, "evol_fra": 6.9, "evol_deu": 2.2, "evol_gbr": 2.2 },
        { "annee": 2021, "fra": 18.676, "deu": 63.760, "gbr": 25.730, "evol_fra": 7.4, "evol_deu": 1.7, "evol_gbr": 5.1 }
    ],
 d.fra > 0),
 d.deu > 0),
 d.gbr > 0),
    parseTime = d3.timeParse("%Y"),
    largeur_inst = document.getElementById("contenant_install").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur_inst     mobileDec = true;
}

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* a-t-on des chiffres après la virgule*/
function apresLaVirgule(n) {
    return result = (n - Math.floor(n)) !== 0;
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         if (apresLaVirgule(num) == true) {
            resultat = Number(num).arrondir()
        } else {
            resultat = num
        }
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

function make_y_gridlines_inst() {
    return d3.axisLeft(y_inst)
}

var margin_inst = {
        top: 20,
        right: ((mobileDec) ? largeur_inst / 23 : largeur_inst / 35),
        bottom: 30,
        left: ((mobileDec) ? largeur_inst / 23 : largeur_inst / 40)
    },
    ratio = ((mobileDec) ? 1 : .7),
    width_inst = largeur_inst - margin_inst.left - margin_inst.right,
    height = (largeur_inst * ratio) - margin_inst.top - margin_inst.bottom,
    nbrTicks_inst = 5,
    radius_inst = ((mobileDec) ? 3.5 : 4),
    interpolation_inst = d3.curveMonotoneX,
    ease_inst = d3.easeBounce;

var x_inst = d3.scaleTime()
    .range([0, width_inst])
 parseTime(d.annee))),
    y_inst = d3.scaleLinear()
    .range([height, 0])
    .domain([0, 64]);

var svg_install = d3.select("#contenant_install").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width_inst + margin_inst.left + margin_inst.right) + " " + (height + margin_inst.top + margin_inst.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform",
        "translate(" + margin_inst.left + "," + margin_inst.top + ")");

/* axes et grille */

svg_install.append("g")
    .attr("class", "axes x")
    .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
    .call(d3.axisBottom(x_inst).ticks(20).tickFormat(function(d, i) {
        if (i % ((mobileDec) ? 5 : 2) == 0) {
            return d.getFullYear()
        }
    }));

svg_install.append("g")
    .attr("class", "axes y")
    .attr("transform", "translate(10,-8)")
 milliers(d) + " GW"));

svg_install.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_y_gridlines_inst()
        .ticks(nbrTicks_inst)
        .tickSize(-width_inst - 10)
        .tickFormat("")
    )

/* les lignes */

var lineFR = d3.line()
    .curve(interpolation_inst)
 x_inst(parseTime(d.annee)))
 y_inst(d.fra)),
    lineDE = d3.line()
    .curve(interpolation_inst)
 x_inst(parseTime(d.annee)))
 y_inst(d.deu)),
    lineUK = d3.line()
    .curve(interpolation_inst)
 x_inst(parseTime(d.annee)))
 y_inst(d.gbr));

/* le courbes / cercles FRANÇAIS */

svg_install.append("path")
    .datum(ligneFR)
    .attr("class", "ligne fra")
    .attr("d", lineFR);

svg_install.selectAll(".bubulle.fra")
    .data(ligneFR)
    .enter()
    .append("circle")
    .attr("class", "bubulle fra")
 x_inst(parseTime(d.annee)))
 y_inst(d.fra))
    .attr("r", radius_inst)
    .attr("data-tt", function(d, i) {
" + d.annee + "";
" + milliers(d.fra) + " GW de puissance éolienne installée en France en " + d.annee;
        if (d.evol_fra) {
" + milliers(d.evol_fra) + " % par rapport à " + (d.annee - 1);
        }
";
        return html_fra
    })
    .on("mouseover", function() {
        d3.select(this)
            .transition()
            .duration(500)
            .ease(ease_inst)
            .attr('r', radius_inst * 1.4);
    })
    .on("mouseout", function() {
        d3.select(this)
            .transition()
            .duration(100)
            .ease(ease_inst)
            .attr('r', radius_inst);
    });

/* le courbes / cercles BRITANNIQUES */

svg_install.append("path")
    .datum(ligneUK)
    .attr("class", "ligne gbr")
    .attr("d", lineUK);

svg_install.selectAll(".bubulle.gbr")
    .data(ligneUK)
    .enter()
    .append("circle")
    .attr("class", "bubulle gbr")
 x_inst(parseTime(d.annee)))
 y_inst(d.gbr))
    .attr("r", radius_inst)
    .attr("data-tt", function(d, i) {
" + d.annee + "";
" + milliers(d.gbr) + " GW de puissance éolienne installée au Royaume-Uni en " + d.annee;
        if (d.evol_gbr) {
" + milliers(d.evol_gbr) + " % par rapport à " + (d.annee - 1);
        }
";
        return html_gbr
    })
    .on("mouseover", function() {
        d3.select(this)
            .transition()
            .duration(500)
            .ease(ease_inst)
            .attr('r', radius_inst * 1.4);
    })
    .on("mouseout", function() {
        d3.select(this)
            .transition()
            .duration(100)
            .ease(ease_inst)
            .attr('r', radius_inst);
    });

/* le courbes / cercles ALLEMANDS */

svg_install.append("path")
    .datum(ligneDE)
    .attr("class", "ligne deu")
    .attr("d", lineDE);

svg_install.selectAll(".bubulle.deu")
    .data(ligneDE)
    .enter()
    .append("circle")
    .attr("class", "bubulle deu")
 x_inst(parseTime(d.annee)))
 y_inst(d.deu))
    .attr("r", radius_inst)
    .attr("data-tt", function(d, i) {
" + d.annee + "";
" + milliers(d.deu) + " GW de puissance éolienne installée en Allemagne en " + d.annee;
        if (d.evol_deu) {
" + milliers(d.evol_deu) + " % par rapport à " + (d.annee - 1);
        }
";
        return html_deu
    })
    .on("mouseover", function() {
        d3.select(this)
            .transition()
            .duration(500)
            .ease(ease_inst)
            .attr('r', radius_inst * 1.4);
    })
    .on("mouseout", function() {
        d3.select(this)
            .transition()
            .duration(100)
            .ease(ease_inst)
            .attr('r', radius_inst);
    });



$("#comparo_installation").tooltip({
    show: {
        effect: "FadeIn",
        duration: 1000
    },
    hide: {
        effect: "FadeOut",
        duration: 1000
    },
    items: "circle.bubulle",
    track: false,
    tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
    position: {
        my: 'center bottom',
        at: 'center+5 top-15',
        collision: 'fit none'
    },
    content: function() {
"
    },
    open: function(event, ui) {
        /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
        var elem = $(event.target);
        ui.tooltip.click(function() {
            elem.tooltip('close');
        });
    }
});
          En 2021, seul 1,3 gigawatt de puissance a été installé et raccordé au réseau électrique français, soit 7 % de la puissance totale installée entre les années 1990 et l’année 2021.                    

<article-nb="2022/09/22/19-11">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’élu de 50 ans n’a pas annoncé sa démission, mais il ne présidera pas le prochain conseil métropolitain et n’assurera plus ses fonctions de représentation extérieure.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             Chantage politique à la « sextape » à Saint-Etienne : Gaël Perdriau se met en congé de la présidence de la métropole      L’élu de 50 ans n’a pas annoncé sa démission, mais il ne présidera pas le prochain conseil métropolitain et n’assurera plus ses fonctions de représentation extérieure.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h59, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le maire de Saint-Etienne, Gaël Perdriau, le 18 septembre 2022.  OLIVIER CHASSIGNOLE / AFP                 Le maire de Saint-Etienne, Gaël Perdriau (Les Républicains, LR), va déléguer ses fonctions de président à la métropole, en lien avec l’affaire de chantage à la « sextape » qui secoue sa ville depuis la fin d’août, a appris l’Agence France-Presse (AFP) auprès d’un des vice-présidents de la collectivité, jeudi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Saint-Etienne, l’onde de choc de l’affaire Perdriau                   L’élu de 50 ans ne présidera pas le prochain conseil métropolitain, prévu le 29 septembre, et n’assurera plus ses fonctions de représentation extérieure, a expliqué à l’AFP le maire d’Unieux, le communiste Christophe Faverjon. Cette solution est « le fruit d’une réflexion collective » dans « le respect de la justice et de son rythme » afin de « préserver la métropole » des perturbations liées à cette récente affaire de chantage à la vidéo intime, a-t-il expliqué à l’issue d’une réunion des vice-présidents de la métropole.            Gaël Perdriau appelé au retrait par son camp et l’opposition            L’image du maire de Saint-Etienne a été considérablement ternie par une affaire de chantage politique à la « sextape » en cours d’enquête judiciaire à Lyon. Cette affaire a éclaté à la fin d’août lorsqu’un ancien proche de la municipalité a fait des confessions très détaillées au site Mediapart sur un « barbouzage de mœurs » commandité, selon lui, par le maire et son entourage pour neutraliser l’ex-premier adjoint centriste, Gilles Artigues. D’après ce proche, l’opération a été rétribuée par l’intermédiaire de prestations fictives facturées à deux associations culturelles locales subventionnées par la mairie.                             Lire aussi :  Chantage politique à la « sextape » à Saint-Etienne : Gaël Perdriau démet de ses fonctions Pierre Gauttieri, son directeur de cabinet                   La semaine dernière, M. Perdriau avait pourtant affiché sa « détermination » à rester en fonctions, restant sourd aux appels de ceux qui lui demandaient de se mettre en congé – des élus locaux et nationaux, dans son camp et dans l’opposition, ainsi que des acteurs économiques locaux.                 L’édile a été placé en garde à vue le 13 septembre, en même temps que trois autres membres de l’équipe municipale. L’enquête judiciaire, ouverte à Lyon après une plainte de Gilles Artigues, concerne la réalisation et l’usage d’une vidéo tournée en janvier 2015 dans laquelle on voit cet ancien député connu pour son engagement catholique et ses positions homophobes se faire masser par un homme dans une chambre d’hôtel à Paris.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brasilia, geste capital  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Bershka       Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/22/chantage-politique-a-la-sextape-a-saint-etienne-gael-perdriau-se-met-en-conge-de-ses-fonctions-a-la-metropole_6142760_3224.html"},"headline":"Chantage politique \u00e0 la \u00ab\u00a0sextape\u00a0\u00bb \u00e0 Saint-Etienne\u00a0: Ga\u00ebl Perdriau se met en cong\u00e9 de la pr\u00e9sidence de la m\u00e9tropole","dateCreated":"2022-09-22T16:59:57+02:00","datePublished":"2022-09-22T16:59:57+02:00","dateModified":"2022-09-22T17:02:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019\u00e9lu de 50\u00a0ans n\u2019a pas annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, mais il ne pr\u00e9sidera pas le prochain conseil m\u00e9tropolitain et n\u2019assurera plus ses fonctions de repr\u00e9sentation ext\u00e9rieure.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/700/0/8368/4184/1342/671/60/0/828cd99_5225024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-12">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La chaîne cryptée a suspendu la diffusion de TF1, TMC, LCI, TF1 Séries Films et TFX sur l’ensemble de ses plates-formes, dont l’offre TNT Sat, qui compte 2 millions de clients.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Médias             La justice ne contraint pas Canal+ à rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre satellite      La chaîne cryptée a suspendu la diffusion de TF1, TMC, LCI, TF1 Séries Films et TFX sur l’ensemble de ses plates-formes, dont l’offre TNT Sat, qui compte 2 millions de clients.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h59, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La première tentative du Groupe TF1 pour être de nouveau diffusé auprès des abonnés du groupe Canal+, ce dernier ayant refusé, début septembre, l’augmentation de tarif demandé pour retransmettre les chaînes TF1, TMC, LCI, TF1 Séries Films et TFX, a échoué.            Le tribunal de commerce a débouté, jeudi 22 septembre, TF1 de son recours en référé demandant que les abonnés TNT Sat − le bouquet de télé par satellite de Canal+ qui permet de recevoir la TNT dans les zones blanches et compte 2 millions de clients − puissent de nouveau recevoir le signal de ses chaînes, selon l’ordonnance de jugement consulté par l’Agence France-Presse. TF1 a fait savoir à l’AFP qu’il allait faire appel.            Le tribunal a estimé que l’arrêt de la diffusion des cinq chaînes gratuites sur TNT Sat n’entraînait ni « trouble illicite » ni « dommage imminent », deux conditions justifiant qu’un référé mette fin à une situation. Il a jugé que l’offre TNT Sat de Canal+ était une partie indissociable du contrat global sur lequel les deux groupes s’opposent, et que TF1 ne pouvait donc pas invoquer une « rupture brutale des relations commerciales » portant uniquement sur ce point-là.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : le groupe assigne Canal+ en référé                   Cette procédure n’est qu’une partie du conflit entre les deux groupes et ne concernait pas les zones où la TNT est accessible ou, autre exemple, la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur la plate-forme en ligne MyCanal. Le différent a éclaté lorsque Canal+ a cessé de diffuser, début septembre, les chaînes du Groupe TF1, faute d’accord financier pour le renouvellement de leur contrat.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/22/la-justice-ne-contraint-pas-canal-a-retablir-la-diffusion-des-chaines-du-groupe-tf1-sur-son-offre-satellite_6142758_3234.html"},"headline":"La justice ne contraint pas Canal+ \u00e0 r\u00e9tablir la diffusion des cha\u00eenes du Groupe TF1 sur son offre satellite","dateCreated":"2022-09-22T16:59:34+02:00","datePublished":"2022-09-22T16:59:34+02:00","dateModified":"2022-09-22T17:48:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"La cha\u00eene crypt\u00e9e a suspendu la diffusion de TF1, TMC, LCI, TF1 S\u00e9ries Films et TFX sur l\u2019ensemble de ses plates-formes, dont l\u2019offre TNT Sat, qui compte 2\u00a0millions de clients.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/09/15/152/0/5184/2592/1342/671/60/0/d0d1878_29630-ohydmr.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-13">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Annulées en 2020 et repoussées en 2021, ces épreuves, piliers de la réforme Blanquer, auront lieu pour la première fois selon le calendrier initialement prévu. Les syndicats d’enseignants et les chefs d’établissement étaient pourtant opposés à une date aussi tôt dans l’année scolaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Bac             Calendrier du bac : les épreuves de spécialité auront lieu du 20 au 22 mars 2023 avec des programmes « resserrés »      Annulées en 2020 et repoussées en 2021, ces épreuves, piliers de la réforme Blanquer, auront lieu pour la première fois selon le calendrier initialement prévu. Les syndicats d’enseignants et les chefs d’établissement étaient pourtant opposés à une date aussi tôt dans l’année scolaire.          Par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 17h06, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Ce sera donc mars, en dépit de la large opposition des acteurs de la communauté éducative. Le ministère de l’éducation nationale a annoncé, jeudi 22 septembre, que les deux épreuves de spécialités (EDS) du baccalauréat auraient lieu les 20, 21 et 22 mars 2023. Le calendrier de ces épreuves, comptant pour 32 % de la note finale de l’examen, était très attendu depuis la rentrée par les enseignants et les plus de 500 000 élèves de terminale.          Annulées en 2020 et repoussées en 2021 en raison de la pandémie de Covid-19, ces épreuves, véritables piliers de la réforme Blanquer auront lieu pour la première fois selon le calendrier initialement prévu, qui doit permettre à ces notes d’être renseignées dans le dossier Parcoursup. La quasi-totalité des syndicats d’enseignants, toutes les associations de professeurs spécialistes et le syndicat majoritaire des chefs d’établissements s’y étaient pourtant opposés, réclamant leur report définitif au mois de mai ou juin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après le discours d’Emmanuel Macron sur l’éducation, une feuille de route et de nombreuses questions                 Programmes trop lourds pour être enseignés sereinement dans le temps imparti, attentes méthodologiques trop importantes pour des élèves à mi-chemin de leur année de terminale, risque de démobilisation des lycéens une fois les épreuves passées… Depuis l’instauration de la nouvelle mouture du baccalauréat, les enseignants, soutenus par certains inspecteurs, dénoncent une « absurdité pédagogique » à faire passer les EDS aussi tôt dans l’année scolaire.          « Meilleur compromis »          Avant la rentrée, Pap Ndiaye avait énoncé sa volonté de « décaler un peu » l’examen prévu pour la mi-mars, mais « les marges de manœuvre étaient extrêmement réduites » entre un mois d’avril noyauté par les vacances scolaires et un mois de mai trop tardif, explique le ministre dans un entretien à l’AEF info. « Nous avons donc fixé ces épreuves le plus tard possible en mars, ce qui est le meilleur compromis entre le calendrier scolaire et celui de Parcoursup », qui n’a pas bougé.               Si le ministère n’a pas voulu revenir sur l’esprit originel de la réforme, Pap Ndiaye dit cependant avoir « écouté les remarques des professeurs à propos du programme d’examen et de la difficulté qu’il y a, pour les élèves, à être prêts au mois de mars ». Les programmes des épreuves seront donc « resserrés » de manière « pérenne » pour laisser aux lycéens le temps d’« approfondir », explique la rue de Grenelle dans un communiqué et dans une lettre adressée aux élèves.          Les modifications seront annoncées la semaine prochaine. Un délai dénoncé par les enseignants, qui n’abordent pas tous les chapitres dans le même ordre et s’inquiètent déjà de voir disparaître des programmes ceux par lesquels ils ont commencé.        Il vous reste 49.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/22/calendrier-du-bac-les-epreuves-de-specialite-auront-lieu-du-20-au-22-mars-2023-avec-des-programmes-resserres_6142764_3224.html"},"headline":"Calendrier du bac\u00a0: les \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9 auront lieu du 20 au 22\u00a0mars\u00a02023 avec des programmes \u00ab\u00a0resserr\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T17:06:22+02:00","datePublished":"2022-09-22T17:06:22+02:00","dateModified":"2022-09-22T17:06:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Bac"],"keywords":["M Campus","Bac","R\u00e9vision du bac","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Annul\u00e9es en\u00a02020 et repouss\u00e9es en\u00a02021, ces \u00e9preuves, piliers de la r\u00e9forme Blanquer, auront lieu pour la premi\u00e8re fois selon le calendrier initialement pr\u00e9vu. Les syndicats d\u2019enseignants et les chefs d\u2019\u00e9tablissement \u00e9taient pourtant oppos\u00e9s \u00e0 une date aussi t\u00f4t dans l\u2019ann\u00e9e scolaire.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/443/0/5315/2657/1342/671/60/0/c7805d7_1661352777087-ad021-conseilministresrentree-dsc09370.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bac","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bac-lycee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-14">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Sainte-Marie fait partie des six établissements privés qui ont signé un contrat local d’accompagnement avec les pouvoirs publics. Un financement qui lui permet d’apporter davantage de soutien aux adolescents.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           AIMÉE THIRION POUR « LE MONDE »                        Société       Éducation         A Roubaix, les succès d’un collège catholique avec 75 % d’élèves boursiers : « J’ose davantage poser des questions »   Par Sylvie Lecherbonnier (Roubaix (Nord), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 16h00     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelSainte-Marie fait partie des six établissements privés qui ont signé un contrat local d’accompagnement avec les pouvoirs publics. Un financement qui lui permet d’apporter davantage de soutien aux adolescents.                « Dans la famille bleue, je voudrais le verbe », demande Esteban à Hadjar, qui lui transmet la carte au liseré bleu où il est écrit « Grandir ». « Dans la famille orange, je voudrais le déterminant », réclame ensuite Amina auprès d’Esteban. « C’est quoi déjà, un déterminant ? », lance-t-il à ses deux camarades, dans un instant d’hésitation.          Dans cette salle de classe au premier étage du long bâtiment en briques du collège Sainte-Marie, à Roubaix, dix élèves de 3e, dont Esteban, Hadjar et Amina, participent à une séance d’aide personnalisée en français en ce mardi après-midi. Leur enseignante, Samia Merzouki, a revisité le jeu des sept familles pour leur faire réviser les classes grammaticales. « Ces notions représentent souvent un casse-tête pour les élèves. Là, ils apprennent en s’amusant, et je peux davantage cerner les blocages et les aider à verbaliser leurs difficultés », relate l’enseignante, qui « ne pourrai[t] pas proposer ce type d’activités en classe entière ».                              Accompagnement personnalisé de français avec l'enseignante Samïa Merkouki. A Roubaix, le 20 septembre 2022.  AIMÉE THIRION POUR « LE MONDE »                                   Au centre : Manoubi, élève en classe de 4ᵉ, en cours d’accompagnement personnalisé d’anglais. A Roubaix, le 20 septembre 2022.  AIMÉE THIRION POUR « LE MONDE »               Les 420 élèves de ce collège privé sous contrat, appartenant au réseau d’écoles catholiques La Salle, ont pris l’habitude de ces séances de soutien positionnées trois fois par semaine dans leur emploi du temps. Installé dans un quartier défavorisé de Roubaix, cet établissement se situe aux antipodes des lycées privés cossus de centre-ville. Quelques chiffres résument la population accueillie : 75 % des élèves sont boursiers, 46 % n’ont aucun parent en activité et près de 37 % sont issus de familles monoparentales. Les frais de scolarité ont été fixés à 442 euros par an pour coïncider avec le montant minimum des bourses. Alors, pour permettre « la réussite de tous », chère au projet éducatif de l’ecclésiastique du XVIIe siècle Jean-Baptiste de La Salle (1651-1719), dont le portrait est omniprésent dans l’établissement, l’équipe éducative s’est livrée à un véritable chamboule-tout depuis deux ans.               Fini les cours d’une heure, place à des séances de quarante-cinq minutes, qui libèrent du temps pour ces sessions en plus petits groupes. Quatre stades ont été définis pour cette aide personnalisée : soutien, remédiation, approfondissement et aide aux devoirs. Les enseignants de chaque niveau se réunissent toutes les trois semaines pour passer en revue les élèves et leur proposer les aides adaptées. « Cette organisation demande de jouer collectif, afin de travailler sur les mêmes progressions de cours, par exemple. Mais, au final, on peut s’adapter aux élèves les plus en difficultés comme à ceux qui peuvent aller plus vite », reconnaît Tarak Majouli, enseignant de mathématiques et grand ordonnateur des plannings.        Il vous reste 58.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/22/a-roubaix-les-succes-d-un-college-catholique-avec-75-d-eleves-boursiers-j-ose-davantage-poser-des-questions_6142751_3224.html"},"headline":"A Roubaix, les succ\u00e8s d\u2019un coll\u00e8ge catholique avec 75\u00a0% d\u2019\u00e9l\u00e8ves boursiers\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ose davantage poser des questions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T16:00:04+02:00","datePublished":"2022-09-22T16:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","M Campus","Coll\u00e8ge"],"description":"Sainte-Marie fait partie des six \u00e9tablissements priv\u00e9s qui ont sign\u00e9 un contrat local d\u2019accompagnement avec les pouvoirs publics. Un financement qui lui permet d\u2019apporter davantage de soutien aux adolescents.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier","description":"Roubaix (Nord), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/429/0/4252/2126/1342/671/60/0/fccda93_1663825628826-24.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-15">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La zone ultra-industrialisée, baptisée le « Tchernobyl chilien », souffre d’épisodes d’intoxication à répétition. La fermeture d’une fonderie de cuivre, réclamée par le président Gabriel Boric, est en débat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           CRISTOBAL OLIVARES POUR « LE MONDE »                        Économie       Chili         Les villes de Quintero et Puchuncavi, ce « Tchernobyl chilien » où la santé des habitants est « sacrifiée »   Par Flora Genoux (Quintero-Puchuncavi (Chili), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 16h39     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa zone ultra-industrialisée, baptisée le « Tchernobyl chilien », souffre d’épisodes d’intoxication à répétition. La fermeture d’une fonderie de cuivre, réclamée par le président Gabriel Boric, est en débat.                D’abord, un puissant mal de tête, des vertiges. Ensuite, comme une lourdeur dans les cuisses. Sonnée, Belen Jimenez, 15 ans, a tenté de quitter sa salle de classe, le vendredi 1er avril : impossible, ses jambes ne la portaient pas. « Un camarade m’a soutenue jusqu’à l’infirmerie. J’avais peur, envie de pleurer », se rappelle l’élève de 2de du lycée polytechnique de Quintero.                                Belen Jimenez, qui a souffert d’intoxication, et sa mère, Maria Sarabia, à Puchuncavi (Chili), le 30 août 2022.  CRISTOBAL OLIVARES POUR « LE MONDE »               Comme elle, des dizaines de personnes ont été intoxiquées en 2022, après avoir respiré des composés volatils organiques, à Quintero et Puchuncavi, deux villes voisines de plus de 50 000 habitants, situées à 160 kilomètres au nord-ouest de Santiago, la capitale. Une centaine de cas ont été recensés rien que début juin.               Pendant une semaine entière, les établissements scolaires ont été fermés : les enfants sont davantage sensibles à ces épisodes. Les autorités le savent. Le pic de pollution est loin d’être le premier dans cette zone ultra-industrialisée qui, de l’aveu même des responsables politiques, est « sacrifiée » en matière sanitaire et environnementale.          Les habitants évoquent un malaise constant et des intoxications régulières, ce qui vaut à la zone le nom de « Tchernobyl chilien », lancé par l’ONG Greenpeace. « Je commence ma journée avec du paracétamol et un anti-inflammatoire », raconte Maria Sarabia, 49 ans, la mère de Belen, et membre de l’association de parents d’élèves du lycée polytechnique de Quintero.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Matières premières : au Chili, la flambée du cuivre divise le pays                 Elle rapporte, à l’instar de ses voisines, des céphalées soudaines en pleine nuit, des nausées sans explication. « Ici, tu as mal à la tête ? C’est normal. On nous tue petit à petit, parce qu’on tombe malade petit à petit », corrobore Rosa Jarra, 54 ans, habitante de Quintero, elle aussi membre de l’association.          « Le prix à payer de la modernité »          Pourtant, Quintero et Puchuncavi a des allures de carte postale : la baie, battue par le Pacifique, ses maisons de pêcheur ou de villégiature, ocre, jaunes, rouges. Et la brume qui plonge la falaise dans un bleu gris ouaté. Un décor qui a inspiré les poètes chiliens. Puis, dans la continuité, comme une irruption : quatre turbines, une centrale électrique à charbon crachant de la vapeur et un port, qui composent le complexe industriel dantesque de la baie. Quinze entreprises, employant plus de 3 500 personnes, selon la mairie de Puchuncavi.                           
<article-nb="2022/09/22/19-16">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Dans une relative confidentialité, la légende française s’est imposée sur le contre-la-montre et la course en ligne des 60-64 ans, aux Mondiaux Gran Fondo, compétition officielle réservée aux amateurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Cyclisme             Cyclisme : deux nouveaux titres de championne du monde pour… Jeannie Longo      Dans une relative confidentialité, la légende française s’est imposée sur le contre-la-montre et la course en ligne des 60-64 ans, aux Mondiaux Gran Fondo, compétition officielle réservée aux amateurs.          Par Aude Lasjaunias         Publié aujourd’hui à 15h06, mis à jour à 16h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jeannie Longo, à Trente, en Italie, le 15 septembre 2022.  PIERRE TEYSSOT / MAXPPP                 Dimanche 18 septembre, sur un podium protocolaire, une cycliste française a fait retentir La Marseillaise, tunique arc-en-ciel de championne du monde sur les épaules. Son nom ? Jeannie Longo. Nous ne sommes pas à Wollongong, station balnéaire du sud-est de l’Australie qui accueille les Mondiaux de cyclisme sur route jusqu’au 25 septembre, mais à Trente, en Italie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeannie Longo, championne sans héritage                   La cité transalpine organisait, loin des projecteurs braqués sur les Mondiaux australiens, les championnats du monde Gran Fondo, compétition de l’Union cycliste internationale réservée aux amateurs de tous âges. L’occasion pour la légende tricolore de venir enrichir un peu plus un palmarès dont on en vient même à se demander si elle arrive à en tenir le compte.            Dix sacres depuis 2015            En Italie, Jeannie Longo n’a pas ajouté une mais deux couronnes mondiales à sa collection : celles du contre-la-montre et celle de la course en ligne dans la catégorie des 60-64 ans. Dix sacres au total depuis sa première participation à l’événement, en 2015. Un record absolu.                 En France, cyclisme féminin sur route et Jeannie Longo ont fini par devenir un pléonasme. Ses résultats – trente et un titres de championne de France , neuf de championne du monde chez les élites, l’or dans la course en ligne des Jeux olympiques de 1996 à Atlanta (Etats-Unis), auxquels s’ajoutent encore d’autres titres sur piste – ainsi que sa longévité y ont contribué.                             Lire aussi :  Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire                   Le cyclisme féminin français a désormais commencé sa professionnalisation et des coureuses comme Juliette Labous et Evita Muzic incarnent la relève. En attendant, à l’aube de ses 64 ans (elle les fêtera le 31 octobre), Jeannie Longo pédale toujours… et reste insatiable.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/22/cyclisme-deux-nouveaux-titres-de-championne-du-monde-pour-jeannie-longo_6142746_3242.html"},"headline":"Cyclisme\u00a0: deux nouveaux titres de championne du monde pour\u2026 Jeannie Longo","dateCreated":"2022-09-22T15:06:25+02:00","datePublished":"2022-09-22T15:06:25+02:00","dateModified":"2022-09-22T16:59:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Dans une relative confidentialit\u00e9, la l\u00e9gende fran\u00e7aise s\u2019est impos\u00e9e sur le contre-la-montre et la course en ligne des 60-64\u00a0ans, aux Mondiaux Gran Fondo, comp\u00e9tition officielle r\u00e9serv\u00e9e aux amateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/346/0/4147/2073/1342/671/60/0/e236f3a_1663855213141-maxsportsworldthree095342.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-17">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le chorégraphe qui a bâti sa trajectoire à la télévision, au cinéma et sur les plateaux des comédies musicales succède à Mourad Merzouki, le 1er janvier 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Scènes             Mehdi Kerkouche, un hyperactif à la tête du Centre chorégraphique national de Créteil      Le chorégraphe qui a bâti sa trajectoire à la télévision, au cinéma et sur les plateaux des comédies musicales succède à Mourad Merzouki, le 1er janvier 2023.          Par Rosita Boisseau         Publié aujourd’hui à 18h21, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chorégraphe et danseur Mehdi Kerkouche, le 6 novembre 2020, à Paris.  JOËL SAGET/AFP               Le danseur et chorégraphe Mehdi Kerkouche continuera-t-il à appeler tout le monde « chaton » lorsqu’il prendra ses fonctions de directeur du Centre chorégraphique national (CCN) de Créteil, le 1er janvier 2023 ? Il assure, en riant, que oui. On le croit aisément tant son ton franc et direct est naturellement chaleureux.          Qu’on le croise en 2020 dans les couloirs du Palais Garnier, à Paris, où il a créé le spectacle Et si, pour le Ballet de l’Opéra national de Paris, ou dans le Grand Foyer de Chaillot, en 2022, où il pilotait pour la première fois en public la troisième édition de son festival numérique On danse chez vous !, Mehdi Kerkouche, 36 ans, reste le même : souriant, à fond. Alors que le chorégraphe, qui a bâti sa trajectoire à la télévision, au cinéma et sur les plateaux des comédies musicales, répète sa troisième pièce, Portrait, qui ouvrira le festival Suresnes cités danse, le 6 janvier 2023, il déborde d’enthousiasme à l’idée de diriger un CCN.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mehdi Kerkouche introduit le hip-hop au Palais Garnier                 « J’ai fondé ma troupe EMKA récemment, en 2017, mais ça fait vingt ans que je danse et réponds à des commandes, précise-t-il. C’est le bon moment pour m’implanter dans un lieu et faire évoluer mon travail sans courir après des studios de répétitions. » Il prévient, dans la foulée : « Je suis un hyperactif depuis toujours et on ne va pas m’enfermer non plus. Je vais continuer à répondre à des projets parallèles. Rester libre, faire rayonner la compagnie sur tous les fronts enrichit mon expérience. »          Un projet « non-frontières »          Mehdi Kerkouche a été nommé par Rima Abdul-Malak, la ministre de la culture, en accord avec Olivier Capitanio, président du conseil départemental du Val-de-Marne, Laurent Cathala, maire socialiste de Créteil, et Patrick Penot, président du Centre chorégraphique national, pour succéder à Mourad Merzouki à la tête du CCN de Créteil. Son projet, intitulé Créer, rassembler, partager, se fonde sur une ouverture la plus large possible à tous les styles et genres. « Il est non-frontières », souligne-t-il. Il veut soutenir avec précision et détermination les jeunes artistes dans leur démarche créatrice, leur structuration et leur diffusion.           Mehdi Kerkouche, chorégraphe : « Je connais le mot “galère” et je sais ce que c’est que de chercher des soutiens lorsqu’on démarre »          « Je connais le mot “galère” et je sais ce que c’est que de chercher des soutiens lorsqu’on démarre, dit-il. J’ai toqué aux portes de nombreuses institutions et, lorsqu’on ne parle pas le même langage, ça peut être compliqué. Je parle comme eux et ça devrait les aider. » Dans cet élan, il va ouvrir un studio numérique pour y produire des vidéos maison. « C’est un outil qui est devenu majeur pour développer son travail », affirme-t-il. Non sans raison. Il s’est fait connaître grâce à l’énorme succès de ses vidéos pendant le premier confinement en mars et en avril 2020. Ses cours quotidiens « depuis [s]es 30 mètres carrés parisiens », puis la première édition de #ondansechezvous, sur Instagram, qui avait récolté 15 000 euros destinés à la Fondation Hôpitaux de Paris, avaient été salués par un coup de fil de Brigitte Macron, puis d’Aurélie Dupont, alors directrice de la danse à l’Opéra national de Paris.             Il vous reste 17.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/22/mehdi-kerkouche-un-hyperactif-a-la-tete-du-centre-choregraphique-national-de-creteil_6142773_3246.html"},"headline":"Mehdi Kerkouche, un hyperactif \u00e0 la t\u00eate du Centre chor\u00e9graphique national de Cr\u00e9teil","dateCreated":"2022-09-22T18:21:08+02:00","datePublished":"2022-09-22T18:21:08+02:00","dateModified":"2022-09-22T18:38:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Culture","Sc\u00e8nes"],"description":"Le chor\u00e9graphe qui a b\u00e2ti sa trajectoire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, au cin\u00e9ma et sur les plateaux des com\u00e9dies musicales succ\u00e8de \u00e0 Mourad Merzouki, le 1er\u00a0janvier\u00a02023.","author":[{"@type":"Person","name":"Rosita Boisseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/422/0/5062/2531/1342/671/60/0/bcb0a51_1663863541474-mehdi-kerkouche.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-18">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Chaque semaine, un journaliste raconte un produit ou une expérience gustative qui l’a marqué. Comme cette recette d’œufs inspirée d’un plat turc revisité par le restaurant parisien Gramme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Le Monde passe à table       Les bonnes adresses gastronomie & vins         Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Chronique        Sabine Maida        Chaque semaine, un journaliste raconte un produit ou une expérience gustative qui l’a marqué. Comme cette recette d’œufs inspirée d’un plat turc revisité par le restaurant parisien Gramme.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                              Depuis la parution de son livre de recettes (Gramme. Manuel d’une cuisine parisienne, First), à l’automne 2021, cette cantine de poche ouverte en 2018 ne désemplit plus. Le samedi, dès 10 heures, une petite foule vient s’amasser devant la façade blanc craie du 86, rue des Archives. Même si le quartier est très (trop) fréquenté le week-end, la raison du succès de Gramme est ailleurs : dans la cuisine, goûteuse, appliquée et réconfortante de sa jeune cheffe, Marine Gora. La carte, repensée aussi souvent que possible, est proportionnelle à la taille de son établissement (resserrée, disons), mais on y trouve toujours une pépite.          Au menu de septembre, une assiette très colorée saute aux yeux. Son nom ressemble au début d’un poème : « Les œufs comme un cilbir ». Spécialité turque, le cilbir est un mélange de yaourt et d’épices assorti d’œufs pochés. Tradi­tionnellement servi au petit déjeuner, il se savoure aussi en dip avec du pain, les doigts jamais loin du mélange crémeux, au déjeuner ou à l’apéritif. Marine Gora a eu l’idée d’en livrer sa propre version après l’avoir goûté un peu partout, y compris au Mexique, où elle a passé ses dernières vacances.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

