<FILE-date="2022/09/22/19">

<article-nb="2022/09/22/19-1">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le président russe, Vladimir Poutine, a annoncé la mobilisation partielle de 300 000 réservistes, mercredi. Dans plusieurs villes du pays, des manifestants se sont regroupés pour s’y opposer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                          International       Guerre en Ukraine             Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle      vidéo   Le président russe, Vladimir Poutine, a annoncé la mobilisation partielle de 300 000 réservistes, mercredi. Dans plusieurs villes du pays, des manifestants se sont regroupés pour s’y opposer.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h55, mis à jour à 18h55        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le 21 septembre, 1 332 personnes ont été arrêtées dans des manifestations, selon OVD-Info, une organisation spécialisée dans le décompte des arrestations en Russie. Ils protestaient contre la mobilisation partielle décrétée par le président russe, Vladimir Poutine, le même jour. Les regroupements ont eu lieu dans au moins trente-huit villes du pays. Il s’agit des plus importantes protestations en Russie depuis celles qui avaient suivi l’annonce de l’offensive de Moscou en Ukraine, à la fin de février.            Le ministère de l’intérieur russe, cité par l’agence Interfax, a affirmé dans la soirée de mercredi avoir réprimé « des tentatives d’organisation de rassemblements non autorisés ». « Toutes ont été stoppées et les personnes qui ont commis ces violations ont été arrêtées et emmenés dans les unités de police territoriales pour enquête et poursuites judiciaires », a-t-il dit.            Signe de l’inquiétude de nombreux Russes, les sites des compagnies aériennes ont été pris d’assaut après l’allocution de M. Poutine, mercredi. Au total, un demi-million de personnes sont parties depuis l’invasion de l’Ukraine, en février, a noté le porte-parole de la Commission européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je préfère aller en taule plutôt qu’en Ukraine » : en Russie, le choc de la mobilisation militaire                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brasilia, geste capital  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/22/des-russes-manifestent-ou-fuient-apres-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle_6142780_3210.html"},"headline":"Des Russes manifestent ou fuient apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation partielle","dateCreated":"2022-09-22T18:55:12+02:00","datePublished":"2022-09-22T18:55:12+02:00","dateModified":"2022-09-22T18:55:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 la mobilisation partielle de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes, mercredi. Dans plusieurs villes du pays, des manifestants se sont regroup\u00e9s pour s\u2019y opposer.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/3112d5b_67fc39d34ea14d5bb2817f3a50264c8d-b3b1ba2e44e5458e9086eb3165ae1361-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Des Russes manifestent ou fuient apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation partielle","uploadDate":"2022-09-22T18:55:12+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dw2s9?pubtool=oembed","duration":"03:09"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/3112d5b_67fc39d34ea14d5bb2817f3a50264c8d-b3b1ba2e44e5458e9086eb3165ae1361-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-2">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Quatre anciens hauts responsables de la police, jugés pour avoir perçu des pots de vin, ont été condamnés à de lourdes peines de prison, dont deux à la perpétuité. Trois d’entre eux étaient accusés de s’être opposés à Xi Jinping, le numéro un chinois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chine             Nouvelle purge anti-corruption au sein du Parti communiste chinois      Quatre anciens hauts responsables de la police, jugés pour avoir perçu des pots de vin, ont été condamnés à de lourdes peines de prison, dont deux à la perpétuité. Trois d’entre eux étaient accusés de s’être opposés à Xi Jinping, le numéro un chinois.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le dirigeant chinois  Xi Jinping  lors de la clôture  de la « conférence politique consultative du peuple chinois », à Pékin, le 10 mars 2021.  MARK SCHIEFELBEIN / AP               A moins d’un mois du XXe congrès du Parti communiste chinois (PCC), la lutte anticorruption menée par Xi Jinping redouble d’intensité. Jeudi 22 septembre, le tribunal de Changchun (province du Jilin) a condamné à mort, mais avec deux ans de sursis, Fu Zhenghua, qui fut ministre de la justice de 2018 à 2020, vice-ministre de la sécurité publique (de 2013 à 2018) et chef de la police de Pékin de 2010 à 2013. En principe, au bout des deux ans, sa peine devrait être commuée en prison à perpétuité.          Fu Zhenghua est accusé d’avoir touché des pots-de-vin pour une valeur de 17 millions d’euros. Une enquête avait été lancée contre lui en octobre 2021. Il avait été exclu du PCC en avril et son procès s’est tenu fin juillet. Fu Zhenghua a longtemps été considéré comme un élément central de la lutte contre la corruption lancée par Xi Jinping dès son arrivée au pouvoir en 2012. Il a notamment joué un rôle-clé dans la chute, en 2014, de Zhou Yongkang, l’ancien ministre de la sécurité publique (2002-2007) et surtout membre de 2007 à 2012 du comité permanent du Bureau politique, ces sept hommes au cœur du pouvoir. Accusé d’avoir perçu plus de 10 milliards d’euros de pots-de-vin, Zhou Yongkang a été condamné en 2015 à la prison à vie. Il était également considéré comme un proche de Bo Xilai, rival de Xi Jinping avant 2012.          Multiplication des mises en cause          La condamnation de Fu Zhenghua survient 24 heures après celle de trois autres hauts responsables de la police, condamnés à la fois pour corruption mais aussi pour avoir été membres d’une « clique politique », en clair pour s’être opposés à Xi Jinping.               Accusé d’avoir accepté plus de dix millions d’euros de pots-de-vin, Gong Daoan, vice-maire de Shanghaï (2018-2020) et chef de sa police (2017-2020), a été condamné à la prison à vie. Ancien chef de la police de Chongqing (2017- 2020), Deng Huiling, accusé d’avoir détourné 6 millions d’euros, a lui été condamné à quinze ans de prison. Enfin, Liu Xiyun, ancien chef de la police du Shanxi (de 2018 à 2021), accusé d’avoir touché 1,8 million d’euros, a, lui, été condamné à quatorze ans de prison.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, une vague anticorruption dans le secteur stratégique des puces électroniques                 Ces trois responsables de la police sont également accusés d’être proches de Sun Lijun, un ancien vice-ministre de la sécurité publique (de mars 2018 à mars 2020) accusé d’avoir perçu près de 100 millions d’euros en pots-de-vins et autres avantages indus, mais aussi, selon la commission centrale d’inspection disciplinaire du Parti d’« avoir de grandes ambitions politiques », d’avoir « mené une vie décadente » et de n’avoir « jamais eu de convictions ni d’idéal ». Son procès s’est tenu début juillet, mais le jugement n’a pas encore été rendu public.        Il vous reste 36.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/nouvelle-purge-anti-corruption-au-sein-du-parti-communiste-chinois_6142778_3210.html"},"headline":"Nouvelle purge anti-corruption au sein du Parti communiste chinois","dateCreated":"2022-09-22T18:47:59+02:00","datePublished":"2022-09-22T18:47:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Quatre anciens hauts responsables de la police, jug\u00e9s pour avoir per\u00e7u des pots de vin, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 de lourdes peines de prison, dont deux \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9. Trois d\u2019entre eux \u00e9taient accus\u00e9s de s\u2019\u00eatre oppos\u00e9s \u00e0 Xi Jinping, le num\u00e9ro un chinois.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/10/158/0/5000/2500/1342/671/60/0/ebe4982_27b4f4e1fe744665b98f189310c46558-27b4f4e1fe744665b98f189310c46558-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-3">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ L’Allemagne est prête à accueillir des déserteurs de l’armée russe « menacés de grave répression », a déclaré, jeudi, la ministre de l’intérieur allemande, Nancy Faeser. La Commission européenne appelle les pays membres de l’UE à s’accorder sur une position commune s’agissant des demandes d’entrée des citoyens russes qui fuient leur pays en raison du conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 22 septembre                    Le contexte          Image de couverture :  Un pompier réconforte une femme qui vient de perdre son enfant dans le bombardement d’un bus dans la région de Donetsk, le 22 septembre 2022.   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          L’Ukraine et la Russie ont procédé à un échange de prisonniers militaires, le plus important depuis le début de l’offensive, le 24 février. Deux cent quinze personnes ont été libérées au total côté ukrainien, parmi lesquelles 188 « héros » ayant défendu l’aciérie Azovstal à Marioupol (dont 108 membres du régiment Azov). La Russie, quant à elle, a récupéré 55 prisonniers, dont l’ex-député Viktor Medvedtchouk, un proche du président russe, Vladimir Poutine, accusé de haute trahison en Ukraine.Vladimir Poutine a décrété mercredi une « mobilisation partielle », mesure jugée « urgente et nécessaire ». Trois cent mille réservistes sont concernés dans un premier temps, en priorité des citoyens ayant une expérience militaire, âgés de 65 ans pour les plus vieux. La police a procédé à l’arrestation de 1 332 personnes lors de manifestations qui ont suivi l’annonce de M. Poutine, selon OVD-Info, organisation spécialisée dans le décompte des arrestations.Dans une adresse à la nation, M. Poutine s’est dit prêt à utiliser « tous les moyens » dans son arsenal face à l’Occident, qu’il a accusé de vouloir « détruire » la Russie. Il a accusé l’Occident, notamment l’OTAN, d’être à l’origine d’un « chantage nucléaire », renversant les accusations le visant. « Ce n’est pas du bluff », a-t-il assuré. « Il est impossible de gagner une guerre nucléaire et il ne faut pas la mener », a répliqué le président américain, Joe Biden, à la tribune de l’ONU.Il faut « tenir notre ligne » face au « chantage » du président russe, a déclaré le président français, Emmanuel Macron, dans un entretien à BFM-TV diffusé jeudi 22 septembre.Les ministres des affaires étrangères du G7 ont condamné « la dernière escalade » de Moscou dans le conflit en Ukraine, « y compris la mobilisation partielle de réservistes et la rhétorique nucléaire irresponsable », dans un communiqué publié dans la nuit de mercredi à jeudi.S’exprimant, mercredi, par visioconférence lors de l’Assemblée générale annuelle des Nations unies, M. Zelensky a exigé un « juste châtiment » contre Moscou – un mot qu’il a prononcé quinze fois –, dénonçant avec force l’invasion de son pays par les troupes russes et appelant à la mise en place d’un tribunal spécial afin de juger Moscou « pour son crime d’agression contre notre Etat ». Il a également appelé l’ONU à retirer son droit de veto à la Russie.Six personnes ont été tuées et six autres ont été blessées lors du bombardement d’un marché couvert à Donetsk, a annoncé le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine, jeudi sur Telegram.Vitali Kim, le gouverneur de Mykolaïv, a détaillé sur Telegram les dégâts causés par des bombardements dans la région.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. Alain Franchon : « Présenter le Sud global comme un bloc d’opposition anti-occidental est une caricature »         Récit. « Je préfère aller en taule plutôt qu’en Ukraine » : en Russie, le choc de la mobilisation militaire         Décryptages. Russie : la mobilisation « partielle », un pari militaire loin d’être gagné         Tchat. Emmanuel Grynszpan « La peur d’une réaction très négative de la société russe a jusqu’à présent convaincu Poutine de ne pas effectuer une mobilisation générale »         Factuel. L’annonce d’une mobilisation partielle en Russie, « nouveau signe du désarroi » de Vladimir Poutine, selon la communauté internationale         Synthèse. Entre la Russie et l’Occident, Emmanuel Macron s’en prend aux non-alignés         A l’ONU, Emmanuel Macron a fustigé les Etats qui se revendiquent du non-alignement pour rester neutres face à la guerre en Ukraine.         Vidéo. A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »         Tribune. Laura Petiot : « Le recours au lexique militaire permet de justifier le détournement de certains procédés et outils législatifs »         Témoignages.  « Ces images des charniers d’Izioum, ces corps exhumés, cette main décomposée avec un bracelet jaune et bleu, ne me quittent plus »                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 22 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-22T16:01:26+00:00","coverageEndTime":"2022-09-23T04:01:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","description":"L\u2019Allemagne est pr\u00eate \u00e0 accueillir des d\u00e9serteurs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0menac\u00e9s de grave r\u00e9pression\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, la ministre de l\u2019int\u00e9rieur allemande, Nancy Faeser. La Commission europ\u00e9enne appelle les pays membres de l\u2019UE \u00e0 s\u2019accorder sur une position commune s\u2019agissant des demandes d\u2019entr\u00e9e des citoyens russes qui fuient leur pays en raison du conflit en Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le début de la guerre ; l’Allemagne prête à accueillir des déserteurs russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Allemagne est pr\u00eate \u00e0 accueillir des d\u00e9serteurs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0menac\u00e9s de grave r\u00e9pression\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, la ministre de l\u2019int\u00e9rieur allemande, Nancy Faeser. La Commission europ\u00e9enne appelle les pays membres de l\u2019UE \u00e0 s\u2019accorder sur une position commune s\u2019agissant des demandes d\u2019entr\u00e9e des citoyens russes qui fuient leur pays en raison du conflit en Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/0/0/3500/2558/1342/980/3/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-22T16:01:26+00:00"
,"endDate":"2022-09-23T04:01:26+00:00"
  Des Russes interpell\u00e9s lors des manifestations contre la mobilisation partielle se sont vu imposer un ordre de conscription pendant leur d\u00e9tention, rapporte le groupe de d\u00e9fense des droits OVD-Info. \u00c0 Moscou, un manifestant a appris qu\u2019il risquait une peine de dix ans de prison s\u2019il s\u2019y opposait. Selon OVD-Info, au moins 1\u00a0310 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.          En vertu de la loi f\u00e9d\u00e9rale russe, il est interdit aux citoyens qui sont inscrits dans l\u2019arm\u00e9e de quitter leur lieu de r\u00e9sidence sans l\u2019autorisation des commissariats militaires et des organes ex\u00e9cutifs f\u00e9d\u00e9raux. En cas de non-respect, la loi pr\u00e9voit des peines de prison de plusieurs ann\u00e9es et de lourdes amendes. \u00ab\u00a0Des informations ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues de quinze d\u00e9partements de police selon lesquelles les hommes d\u00e9tenus ont re\u00e7u une convocation au bureau d\u2019enregistrement et d\u2019enr\u00f4lement militaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 OVD-Info dans un communiqu\u00e9. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, n\u2019a pas d\u00e9menti ces informations, se contentant de dire\u00a0: \u00ab\u00a0Cela n\u2019est pas contraire \u00e0 la loi.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestants arr\u00eat\u00e9s par la police ont re\u00e7u l\u2019ordre de s\u2019enr\u00f4ler dans l\u2019arm\u00e9e, selon une ON...","dateModified":"2022-09-22T16:49:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T16:35:22+00:00","articleBody":"                     Un char russe d\u00e9truit dans le village de Kamyanka, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 22 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Dans le village de Kamyanka, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 22 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/8f44133_1663864465165-2022-09-22t162053z-1527704310-rc2cmw9ogljt-rtrmadp-3-ukrainecrisis-recaptured-village.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T16:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T16:32:37+00:00","articleBody":"     Quelque dix mille Russes se sont port\u00e9s volontaires pour participer \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine sans attendre de recevoir leurs convocations dans le cadre de la mobilisation partielle annonc\u00e9e mercredi, rapportent, jeudi, les agences russes en citant l\u2019\u00e9tat-major. Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a sign\u00e9, mercredi, le premier d\u00e9cret de mobilisation du pays depuis la seconde guerre mondiale. Son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a dit viser le recrutement de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes disposant d\u2019une exp\u00e9rience militaire.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix mille volontaires ont demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s en Ukraine en vingt-quatre\u00a0heures, selon l\u2019arm\u00e9e ru...","dateModified":"2022-09-22T16:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T16:03:31+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a rejet\u00e9, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, les accusations occidentales concernant la guerre en Ukraine, s\u2019en prenant \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Kiev doit son impunit\u00e9 \u00e0 ses partenaires occidentaux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre russe devant ses homologues dont Dmytro Kouleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.          Le ministre a profit\u00e9 de la tribune pour lancer une diatribe contre \u00ab\u00a0l\u2019Etat totalitaire nazi\u00a0\u00bb en place selon lui \u00e0 Kiev et l\u2019impunit\u00e9 de l\u2019Ukraine pour ses agissements depuis 2014. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s avec la connivence d\u2019organisations internationales des droits de l\u2019Homme ont couvert les crimes commis par le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 M. Lavrov en \u00e9cho \u00e0 ses pairs qui ont eux \u00e9voqu\u00e9 les abus de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine et condamn\u00e9 l\u2019invasion.          M.\u00a0Lavrov, qui ne s\u2019\u00e9tait pas exprim\u00e9 en public en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, a \u00e9galement rejet\u00e9 d\u2019avance le travail de la Cour p\u00e9nale internationale dans laquelle la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a aucune confiance\u00a0\u00bb, a-t-il dit. La d\u00e9cision de lancer l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale, comme le qualifie Moscou, \u00e9tait \u00ab\u00a0in\u00e9vitable\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant l\u2019ONU, Sergue\u00ef Lavrov rejette les accusations occidentales","dateModified":"2022-09-22T16:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T15:20:14+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 contraindre le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 rendre des comptes pour son invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0On ne peut pas laisser Poutine s\u2019en tirer comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, d\u00e9non\u00e7ant le fait que la Russie avait \u00ab\u00a0mis en pi\u00e8ces l\u2019ordre international\u00a0\u00bb. M.\u00a0Blinken s\u2019exprimait lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur l\u2019Ukraine, en pr\u00e9sence de la Russie. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque membre du Conseil devrait envoyer un message clair indiquant que ces menaces nucl\u00e9aires irr\u00e9fl\u00e9chies doivent cesser imm\u00e9diatement.\u00a0\u00bb M.\u00a0Blinken a \u00e9num\u00e9r\u00e9 plusieurs all\u00e9gations de crimes de guerre et d\u2019autres atrocit\u00e9s et a appel\u00e9 les pays qui ne se sont pas encore prononc\u00e9s \u00e0 les d\u00e9noncer comme un affront \u00e0 l\u2019ordre international.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne peut pas laisser Poutine s\u2019en tirer\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Blinken \u00e0 l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-22T15:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T14:45:23+00:00","articleBody":"    La Chine a-t-elle des relations diplomatiques avec l'Ukraine. Il y a-t-il un ambassadeur de Chine \u00e0 Kiev?    HBM         Bonjour HBM,          Oui, il s\u2019appelle Fan Xianrong. Au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, l\u2019ambassade de Chine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 Lviv. Puis dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene chinoise CGTN, il a soulign\u00e9 l\u2019importance des pourparlers en cours entre la Russie et l\u2019Ukraine, pour mettre fin au conflit.          En ao\u00fbt, il a protest\u00e9 apr\u00e8s la cr\u00e9ation d\u2019un groupe \u00e0 la Rada (le Parlement ukrainien) d\u2019amiti\u00e9 ukraino-ta\u00efwanais, rapportait Newsweek.          De son c\u00f4t\u00e9, dans un entretien au South China Morning Post, Volodymyr Zelensky a exhort\u00e9 P\u00e9kin \u00e0 utiliser son pouvoir \u00e9conomique et politique pour pousser Moscou \u00e0 se conformer aux normes internationales. Il dit \u00e9galement esp\u00e9rer que la Chine et d\u2019autres pays \u00ab\u00a0s\u2019uniront\u00a0\u00bb pour soutenir la reconstruction de l\u2019Ukraine.          Mais Xi Jinping et Vladimir Poutine n\u2019ont cess\u00e9 de se rapprocher ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mus par une m\u00e9fiance partag\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Occident et le rejet de ce qu\u2019ils per\u00e7oivent comme une volont\u00e9 d\u2019h\u00e9g\u00e9monie des Etats-Unis sur le monde. Ce rapprochement a \u00e9t\u00e9 formalis\u00e9 par l\u2019affirmation d\u2019un partenariat strat\u00e9gique \u00ab\u00a0sans limite\u00a0\u00bb entre leurs deux pays lors d\u2019un sommet \u00e0 P\u00e9kin le 4\u00a0f\u00e9vrier, soit vingt jours seulement avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Depuis, la Chine a toutefois pris soin de ne fournir aucune aide mat\u00e9rielle directe \u00e0 la Russie susceptible de lui valoir des sanctions occidentales.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, confirme son soutien \u00e0 Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T15:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T14:05:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne est pr\u00eate \u00e0 accueillir des d\u00e9serteurs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0menac\u00e9s de grave r\u00e9pression\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de l\u2019int\u00e9rieur allemande, Nancy Faeser, dans un entretien paru jeudi dans le quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung, au lendemain d\u2019une annonce de mobilisation de r\u00e9servistes russes pour combattre en Ukraine. Le ministre de la justice, Marco Buschmann, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi sur Twitter, que les Russes fuyant leur pays \u00e9taient \u00ab\u00a0les bienvenus\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne pr\u00eate \u00e0 accueillir des d\u00e9serteurs russes","dateModified":"2022-09-22T14:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T13:43:40+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devra s\u2019accorder sur une position commune s\u2019agissant des demandes d\u2019entr\u00e9e des citoyens russes qui fuient leur pays en raison du conflit en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, la Commission europ\u00e9enne. Les Etats membres pourront examiner les demandes au cas par cas, en tenant compte des droits fondamentaux et de la l\u00e9gislation relative \u00e0 la proc\u00e9dure d\u2019asile, a-t-elle toutefois pr\u00e9cis\u00e9.          Au total, un demi-million de personnes sont parties depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier, a not\u00e9 le porte-parole de la Commission. \u00ab\u00a0Il y a eu des protestations dans un certain nombre de villes \u00e0 travers la Russie. Cela montre que les Russes expriment leur m\u00e9contentement\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Peter Stano, avant de rappeler\u00a0:           En tant qu\u2019Union europ\u00e9enne, en principe, nous sommes solidaires des citoyens russes qui ont le courage et la bravoure de montrer leur opposition \u00e0 ce que fait le r\u00e9gime, surtout quand il s\u2019agit de cette guerre ill\u00e9gale en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne appelle ses membres \u00e0 s\u2019accorder sur les arriv\u00e9es de ressortissants russes \u00e0 se...","dateModified":"2022-09-22T13:46:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T13:09:04+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union interne du Fidesz, le premier ministre hongrois, le nationaliste Viktor Orban, a appel\u00e9 les membres du groupe \u00ab\u00a0\u00e0 faire tout leur possible pour s\u2019assurer que l\u2019Europe l\u00e8ve les sanctions au plus tard avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, mercredi, Magyar Nemzet, un journal favorable au gouvernement, au moment m\u00eame o\u00f9 Bruxelles en envisage de nouvelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Viktor Orban veut une lev\u00e9e des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019ici \u00e0 la fin de\u00a0l\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-09-22T13:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T12:56:09+00:00","articleBody":"           A Vaalimaa, au poste frontalier entre la Finlande et la Russie, le 22\u00a0septembre\u00a02022. OLIVIER MORIN \/ AFP           Les passages frontaliers vers la Finlande et la G\u00e9orgie depuis la Russie se sont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9s\u00a0\u00bb au cours de la nuit, ont annonc\u00e9, jeudi, les autorit\u00e9s locales. Alors que la Finlande a fait savoir, jeudi matin, que les passages \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Russie \u00e9taient en augmentation, des files d\u2019attente se sont \u00e9galement form\u00e9es aux postes-fronti\u00e8res avec la G\u00e9orgie.                Au poste de contr\u00f4le de Zemo Lars, \u00e0 la fronti\u00e8re russo-g\u00e9orgienne, le 21\u00a0septembre\u00a02022. RFE\/RL'S GEORGIAN SERVICE \/ VIA REUTERS           Dans la partie nord de la Norv\u00e8ge, le nombre de passages frontaliers n\u2019a pas \u00e9volu\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Soelve Solheim, chef de section pour le contr\u00f4le op\u00e9rationnel de l\u2019immigration, \u00e0 Reuters.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/a743299_5259362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les passages frontaliers en hausse au d\u00e9part de la Russie","dateModified":"2022-09-22T13:16:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T12:33:28+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9, jeudi sur Telegram, la Turquie et l\u2019Arabie saoudite pour leur r\u00f4le dans la r\u00e9cente lib\u00e9ration des prisonniers. Le pr\u00e9sident ukrainien a notamment expliqu\u00e9\u00a0:           L\u2019Ukraine a renvoy\u00e9 215\u00a0h\u00e9ros de la captivit\u00e9 russe. Nous appr\u00e9cions grandement la contribution de tous ceux qui ont particip\u00e9 au sauvetage des d\u00e9fenseurs et nous ne l\u2019oublierons jamais. Merci au pr\u00e9sident de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, pour avoir dirig\u00e9 ce processus.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien a remerci\u00e9 la Turquie et l\u2019Arabie saoudite pour leur r\u00f4le dans la lib\u00e9ration de...","dateModified":"2022-09-22T12:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T11:58:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a partag\u00e9 des photos des citoyens ukrainiens qui ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s par la Russie lors du plus grand \u00e9change de prisonniers depuis le d\u00e9but de la guerre. Il a \u00e9crit sur Telegram\u00a0:           Les n\u00f4tres. Libre. Nous continuons \u00e0 travailler pour ramener tous les Ukrainiens de la captivit\u00e9 russe. Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien a post\u00e9 des photographies des prisonniers de guerre lib\u00e9r\u00e9s","dateModified":"2022-09-22T12:12:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T11:45:25+00:00","articleBody":"           Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Denys Monastyrsky (2e \u00e0 gauche), s\u2019entretient avec le commandant du r\u00e9giment Azov Denys Prokopenko (2e\u00a0\u00e0 droite), qui a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 lors d\u2019un \u00e9change de prisonniers entre la Russie et l\u2019Ukraine, \u00e0 Tchernihiv, en Ukraine, le 21\u00a0septembre\u00a02022 dans la soir\u00e9e. AP                 Une capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o, publi\u00e9e le 22\u00a0septembre\u00a02022, montre des prisonniers de guerre lib\u00e9r\u00e9s de la captivit\u00e9 russe, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, en Ukraine. NATIONAL POLICE OF UKRAINE \/ VIA REUTERS                 Cette photographie publi\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens, le 22\u00a0septembre\u00a02022, montre le prisonnier de guerre ukrainien Mykhailo Dianov apr\u00e8s un \u00e9change de prisonniers dans la r\u00e9gion de Tchernihiv. HANDOUT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/3b688ff_b18b84ce8bc34991a929a059b5701fc8-b18b84ce8bc34991a929a059b5701fc8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des prisonniers de guerre lib\u00e9r\u00e9s de la captivit\u00e9 russe arriv\u00e9s \u00e0 Tchernihiv","dateModified":"2022-09-22T11:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T11:25:34+00:00","articleBody":"           La ministre allemande de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, et son homologue fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de bienvenue avec les honneurs militaires, le 22\u00a0septembre\u00a02022, dans la cour du minist\u00e8re de la d\u00e9fense \u00e0 Berlin. JOHN MACDOUGALL \/ AFP           L\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine va se poursuivre, en \u00e9quipement et en formation, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre fran\u00e7ais des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Berlin avec son homologue allemande, Christine Lambrecht.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/dff41a4_5257906-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide militaire fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine va se poursuivre, a d\u00e9clar\u00e9 S\u00e9bastien Lecornu","dateModified":"2022-09-22T11:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T10:45:27+00:00","articleBody":"     Six\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et six autres,\u00a0bless\u00e9es, lors du bombardement d\u2019un march\u00e9 couvert \u00e0 Donetsk, a annonc\u00e9 le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six morts lors du bombardement d\u2019un march\u00e9 couvert \u00e0 Donetsk, selon le maire de la ville","dateModified":"2022-09-22T16:20:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#664019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T10:34:20+00:00","articleBody":"     Le co\u00fbt pour l\u2019Ukraine de l\u2019invasion russe, d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, est estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0milliards de dollars (1\u00a0013\u00a0milliards d\u2019euros), a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00e0 Berlin le conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident ukrainien, Oleg Ustenko, lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le conseil allemand des affaires internationales.          Pour l\u2019ann\u00e9e en cours, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0s\u2019attendent \u00e0 une baisse importante [du] PIB [de l\u2019Ukraine]\u00a0\u00bb, estim\u00e9e \u00ab\u00a0entre 35\u00a0% et 40\u00a0%, soit la plus forte baisse [du] PIB [de l\u2019Ukraine] depuis 1991\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9plor\u00e9 M. Ustenko. Le d\u00e9ficit budg\u00e9taire se creuserait, selon ce conseiller de M. Zelensky, d\u2019\u00ab\u00a0environ 5\u00a0milliards d\u2019euros par mois\u00a0\u00bb. En\u00a02023, le d\u00e9ficit pourrait atteindre 40\u00a0milliards de dollars, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le co\u00fbt pour Kiev de l\u2019invasion russe estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0milliards de dollars ","dateModified":"2022-09-22T10:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T10:18:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous n\u2019aurons pas de repos tant que l\u2019Ukraine ne l\u2019emportera pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, jeudi, dans un tweet accompagn\u00e9 du communiqu\u00e9 de son discours \u00e9nonc\u00e9 la veille devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU. Lors de cette rencontre, Liz Truss a rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0des armes barbares sont utilis\u00e9es [en Ukraine] pour tuer et mutiler des personnes, le viol est utilis\u00e9 comme instrument de guerre, des familles sont d\u00e9chir\u00e9es\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine \u00ab\u00a0essaie d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de donner une apparence de d\u00e9mocratie \u00e0 un r\u00e9gime sans droits de l\u2019homme ni libert\u00e9s, a soulign\u00e9 la premi\u00e8re ministre. Cela ne fonctionnera pas. L\u2019alliance internationale est forte, et l\u2019Ukraine est forte.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019aurons pas de repos tant que l\u2019Ukraine ne l\u2019emportera pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re m...","dateModified":"2022-09-22T10:36:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T09:43:31+00:00","articleBody":"     Dmitri Medvedev, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe, et actuellement vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019establishment occidental \u2013 tous les citoyens des pays de l\u2019OTAN en g\u00e9n\u00e9ral \u2013 doivent comprendre que la Russie a choisi sa propre voie. Il n\u2019y a pas de retour en arri\u00e8re possible\u00a0\u00bb.          Le vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie a, par ailleurs, confirm\u00e9 que \u00ab\u00a0des r\u00e9f\u00e9rendums aur[aie]nt lieu et les r\u00e9publiques du Donbass et d\u2019autres territoires seront admis en Russie. La protection de tous les territoires qui ont adh\u00e9r\u00e9 sera consid\u00e9rablement renforc\u00e9e par les forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb.          Dmitri Medvedev a ajout\u00e9\u00a0:           La Russie a annonc\u00e9 que non seulement les capacit\u00e9s de mobilisation, mais aussi toutes les armes russes, y compris les armes nucl\u00e9aires strat\u00e9giques et les armes bas\u00e9es sur de nouveaux principes, pourraient \u00eatre utilis\u00e9es pour une telle protection. Par cons\u00e9quent, divers idiots \u00e0 la retraite avec des galons de g\u00e9n\u00e9raux n\u2019ont pas besoin de nous effrayer en discutant d\u2019une attaque de l\u2019OTAN contre la Crim\u00e9e. L\u2019hypersonique est capable d\u2019atteindre des cibles en Europe et aux Etats-Unis beaucoup plus rapidement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie a choisi sa propre voie. Il n\u2019y a pas de retour en arri\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Medved...","dateModified":"2022-09-22T10:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T09:20:58+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 ont condamn\u00e9 \u00ab\u00a0la derni\u00e8re\u00a0escalade\u00a0\u00bb de Moscou dans le conflit en Ukraine \u00ab\u00a0y compris la mobilisation partielle de r\u00e9servistes et la rh\u00e9torique nucl\u00e9aire irresponsable\u00a0\u00bb, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi.          Les ministres de l\u2019Allemagne, du Canada, des Etats-Unis, de la France, de l\u2019Italie, du Japon et du Royaume-Uni, ainsi que le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, ont \u00e9galement condamn\u00e9 \u00ab\u00a0les r\u00e9f\u00e9rendums fictifs sur le territoire souverain de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, annonc\u00e9s par les autorit\u00e9s prorusses dans la r\u00e9gion occup\u00e9e du Donbass. Le vote \u00ab\u00a0ne peut pas \u00eatre libre ou juste\u00a0\u00bb alors que les forces russes sont pr\u00e9sentes, ont-ils ajout\u00e9.          Le G7 devrait \u00ab\u00a0prendre de nouvelles sanctions cibl\u00e9es\u00a0\u00bb et va \u00ab\u00a0maintenir une pression \u00e9conomique et politique soutenue sur la Russie\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous allons \u00e9tudier et adopter de nouvelles mesures restrictives, tant personnelles que sectorielles\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Borrell sur Twitter.                    Les ministres ont \u00e9galement r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement \u00e0 \u00ab\u00a0finaliser les pr\u00e9parations\u00a0\u00bb pour la mise en place d\u2019un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe. Ils ont enfin appel\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0rendre le contr\u00f4le\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, frapp\u00e9e ces derni\u00e8res semaines par des bombardements, dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres du G7 condamnent \u00ab\u00a0la derni\u00e8re escalade\u00a0\u00bb russe et promettent de nouvelles sanctions","dateModified":"2022-09-22T09:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T08:53:20+00:00","articleBody":"     Le chef des affaires internationales des gardes-fronti\u00e8res finlandais, Matti Pitkaniitty, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi sur Twitter, que \u00ab\u00a0le trafic \u00e0 la fronti\u00e8re finno-russe s\u2019est intensifi\u00e9 pendant la nuit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Hier, 4\u00a0824\u00a0Russes sont arriv\u00e9s en Finlande par la fronti\u00e8re orientale. La semaine derni\u00e8re mercredi\u00a03\u00a0133. Le nombre d\u2019hier est inf\u00e9rieur au week-end normal\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9, ajoutant que la \u00ab\u00a0situation [\u00e9tait] sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trafic arrivant \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Finlande et la Russie s\u2019est \u00ab\u00a0intensifi\u00e9\u00a0\u00bb dans la nui...","dateModified":"2022-09-22T09:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T08:42:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre devoir, c\u2019est de tenir notre ligne, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019aider l\u2019Ukraine, comme on le fait, \u00e0 prot\u00e9ger son territoire, jamais \u00e0 pouvoir agresser la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 BFM-TV dans l\u2019avion qui le ramenait, mercredi, de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, qui s\u2019est tenue \u00e0 New York. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en guerre avec la Russie\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, qui a dit qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019aurait [pas] quelque propos qui soit qui participerait d\u2019une escalade\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il y a aujourd\u2019hui une escalade qui est prise par la Russie, \u00e0 plusieurs \u00e9gards\u00a0: la mobilisation partielle (\u2026) et ce discours belliqueux, cette menace, qui a vocation \u00e0 intimider ou \u00e0 rappeler que la Russie est une puissance dot\u00e9e [de l\u2019arme nucl\u00e9aire]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident. \u00ab\u00a0De mani\u00e8re \u00e9vidente, c\u2019est du chantage et, de mani\u00e8re \u00e9vidente, [Vladimir Poutine] dispose de ces armes et le risque est toujours l\u00e0. Mais c\u2019est aussi un moyen de pression\u00a0\u00bb, a-t-il nuanc\u00e9.          Emmanuel Macron a \u00e9galement ajout\u00e9\u00a0:           Il y a une contre-offensive par le sud et le nord qui a d\u00e9stabilis\u00e9 le front russe, c\u2019est le premier \u00e9l\u00e9ment. La situation \u00e9conomique russe est d\u2019\u00e9vidence plus complexe qu\u2019on l\u2019a dit, un rouble plus convertible, des cha\u00eenes de valeur qui s\u2019effondrent car des entreprises quittent le territoire, et des partenaires qui ne l\u2019aident pas autant que pr\u00e9vu. Et troisi\u00e8me chose, la Russie s\u2019isole au plan diplomatique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il faut \u00ab\u00a0tenir notre ligne\u00a0\u00bb face au \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident russe, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macro...","dateModified":"2022-09-22T09:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T08:37:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, en combien de temps pensez-vous que les 300 000 r\u00e9servistes mobilis\u00e9s vont \u00eatre op\u00e9rationnels?    Michel         Bonjour Michel,          La mobilisation partielle d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e mercredi par la Russie pour l\u2019Ukraine est une annonce symboliquement forte, mais ses effets n\u2019interviendront probablement pas avant des mois et seront amoindris notamment par d\u2019importants probl\u00e8mes de logistique et de formation.          L\u2019annonce du pr\u00e9sident Vladimir Poutine concernant 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes pourrait sembler majeure au regard des quelque 220\u00a0000\u00a0soldats \u2013 rotations comprises \u2013 envoy\u00e9s au front depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les estimations de James Rands, analyste pour l\u2019agence britannique priv\u00e9e de renseignement militaire Janes.          Toutefois,  \u00ab\u00a0aucune mobilisation n\u2019est possible du jour au lendemain\u00a0\u00bb, assure James Rands \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, \u00e9voquant un d\u00e9lai incompressible de trois mois entre l\u2019\u00e9mission de l\u2019ordre de mobilisation et l\u2019envoi du soldat form\u00e9 au combat.          \u00ab\u00a0Cela prendra des mois pour faire la diff\u00e9rence, si une diff\u00e9rence devait se faire\u00a0\u00bb, confirme Christopher Miller, sp\u00e9cialiste de la Russie \u00e0 l\u2019Institut de recherche des relations internationales (FPRI) de Philadelphie. \u00ab\u00a0Ce que nous avons appris jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent des ressources en hommes de la Russie sugg\u00e8re qu\u2019ils auront des difficult\u00e9s dans la mobilisation et l\u2019entra\u00eenement, et dans le d\u00e9ploiement des forces sur le front avec les \u00e9quipements n\u00e9cessaires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T09:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T08:10:40+00:00","articleBody":"     Vitali Kim, le gouverneur de Mykola\u00efv, a d\u00e9taill\u00e9 sur Telegram les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par des bombardements dans la r\u00e9gion. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que la ville de Mykola\u00efv avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des tirs massifs de missiles\u00a0\u00bb vers minuit, qui ont endommag\u00e9 \u00ab\u00a0des immeubles (\u2026), une conduite de gaz, une canalisation, la cour d\u2019un cin\u00e9ma et d\u2019un th\u00e9\u00e2tre, et des b\u00e2timents administratifs\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des tirs massifs de missiles\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de la ville","dateModified":"2022-09-22T08:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T07:56:11+00:00","articleBody":"                     Dans le gymnase de l\u2019\u00e9cole qui servait d\u2019h\u00f4pital militaire russe dans la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum, en Ukraine, mercredi 21 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/66de16c_1663833245833-645959.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T08:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T07:48:14+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense estime que les cons\u00e9quences de la mobilisation partielle de la Russie annonc\u00e9e hier par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine ne sera \u00ab\u00a0probablement pas efficace avant des mois\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute\u00a0:           M\u00eame cette mobilisation limit\u00e9e est susceptible d\u2019\u00eatre tr\u00e8s impopulaire aupr\u00e8s d\u2019une partie de la population russe. [Vladimir] Poutine accepte de prendre un risque politique consid\u00e9rable dans l\u2019espoir de g\u00e9n\u00e9rer une puissance de combat indispensable. Cette d\u00e9cision est en fait un aveu que la Russie a \u00e9puis\u00e9 son stock de volontaires pr\u00eats \u00e0 combattre en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mobilisation partielle de la Russie ne sera \u00ab\u00a0probablement pas efficace avant des mois\u00a0\u00bb, estime le...","dateModified":"2022-09-22T08:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T06:57:04+00:00","articleBody":"     L\u2019apathie politique des Russes, longtemps favoris\u00e9e par le pouvoir, est mise \u00e0 rude \u00e9preuve par les annonces faites par Vladimir Poutine. Comme sur une discussion WhatsApp entre habitants d\u2019une petite ville pr\u00e8s de Moscou, o\u00f9 d\u2019habitude on discute de tout, sauf de politique.          Dans le tchat des riverains, la r\u00e9alit\u00e9 frappe \u00e0 la fen\u00eatre\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas de panique, juste de mon neveu\u2026 Sa derni\u00e8re permission a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, maintenant on peut l\u2019envoyer l\u00e0-bas \u00e0 tout moment.\u00a0\u00bb\u00a0\u00ab\u00a0Mon oncle vient d\u2019avoir un infarctus, mais on lui a fait signer un papier assurant que tout va bien. Et l\u00e0, au travail, on leur a demand\u00e9 d\u2019apporter leur livret militaire\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0\u00c7a fait deux semaines que mon mari stresse sur cette affaire en essayant de comprendre s\u2019il en sera. Franchement, \u00e7a va \u00eatre un g\u00e9nocide des deux c\u00f4t\u00e9s.\u00a0\u00bb          Dans les \u00e9changes, un mot revient sans cesse\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb. Tabou depuis sept mois, ray\u00e9 du vocabulaire officiel, et qui d\u00e9sormais vole de maison en maison. Avec lui, la sensation tr\u00e8s nette de basculer dans quelque chose de nouveau. Depuis trente ans, dans les villages sans canalisations, dans les villes aux trottoirs d\u00e9fonc\u00e9s, un mantra servait \u00e0 tout justifier\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Au\u00a0moins, il n\u2019y a pas la guerre\u2026\u00a0\u00bb          Sur des milliers d\u2019autres tchats comparables \u00e0 ceux de la petite ville anonyme, sur les r\u00e9seaux sociaux, pour les moins prudents, c\u2019est la m\u00eame explosion d\u2019aigreur\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0O\u00f9 sont nos fameuses armes supersoniques\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je ne suis pas pr\u00eat \u00e0 mourir pour les ruines du Donbass ni pour Poutine.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Que les d\u00e9put\u00e9s y aillent en premier, en n\u2019oubliant pas d\u2019emmener leurs enfants install\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Parce que moi, pendant mon service, j\u2019ai surtout appris \u00e0 laver les sols.\u00a0\u00bb\u00a0Pour de tels messages, ces derni\u00e8res semaines, des citoyens russes ont \u00e9t\u00e9 poursuivis en justice.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re aller en taule plut\u00f4t qu\u2019en Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0: en Russie, le choc de la mobilisation militaire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T07:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T05:39:38+00:00","articleBody":"           Les commandants ukrainiens qui ont dirig\u00e9 la d\u00e9fense de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol, Sviatoslav Palamar, Denys Chlega, Denys Prokopenko, Oleh Khomenko et Serhi Volynsky en compagnie du ministre ukrainien de l\u2019Int\u00e9rieur Denys Monastyrsky (\u00e0 gauche) et du chef des services de renseignement de la d\u00e9fense ukrainienne Kyrylo Boudanov (\u00e0 droite) dans un lieu tenu secret, le 21\u00a0septembre 2022.\u00a0 STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/45ead0c_5255463-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un demi-million de personnes ont fui la Russie depuis le d\u00e9but de la guer...","dateModified":"2022-09-22T06:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T04:44:26+00:00","articleBody":"     Cinq commandants militaires ukrainiens ayant d\u00e9fendu jusqu\u2019au bout la ville de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en Turquie. Parmi les d\u00e9tenus lib\u00e9r\u00e9s figurent aussi des combattants \u00e9trangers. La Russie a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 55\u00a0prisonniers en \u00e9change.             Lire aussi :   L\u2019Ukraine annonce l\u2019\u00e9change de 215\u00a0prisonniers militaires, dont des combattants de l\u2019usine Azovstal                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce l\u2019\u00e9change de 215\u00a0prisonniers militaires, dont des combattants de l\u2019usine Azovsta...","dateModified":"2022-09-22T05:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T04:17:07+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine et la Russie ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un \u00e9change de prisonniers militaires, le plus important depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier. 215\u00a0personnes en tout ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es c\u00f4t\u00e9 ukrainien, parmi lesquelles 188\u00a0\u00ab\u00a0h\u00e9ros\u00a0\u00bb ayant d\u00e9fendu l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (dont 108\u00a0membres du r\u00e9giment Azov). Cinq commandants militaires, dont des chefs de la d\u00e9fense d\u2019Azovstal, ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en Turquie, o\u00f9 ils resteront \u00ab\u00a0en s\u00e9curit\u00e9 absolue et dans des conditions confortables\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 la fin de la guerre\u00a0\u00bb a soulign\u00e9 Zelensky. Dix prisonniers de guerre \u2013 y compris cinq Britanniques et deux Am\u00e9ricains \u2013, font partie de cet \u00e9change et transitent, eux, par l\u2019Arabie saoudite. La Russie, quant \u00e0 elle, a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 55 prisonniers dont l\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 Viktor Medvedtchouk, un proche du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, accus\u00e9 de haute trahison en Ukraine.          Vladimir Poutine a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 mercredi une \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, mesure jug\u00e9e \u00ab\u00a0urgente et n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes sont concern\u00e9s dans un premier temps, en priorit\u00e9 des citoyens ayant une exp\u00e9rience militaire, \u00e2g\u00e9s de 65\u00a0ans pour les plus vieux. Signe de l\u2019inqui\u00e9tude de nombreux Russes, les sites des compagnies a\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 pris d\u2019assaut apr\u00e8s l\u2019allocution de M. Poutine et une p\u00e9tition sur Internet contre la mobilisation a d\u00e9j\u00e0 recueilli plus de 230\u00a0000 signatures. 1\u00a0332\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans des manifestations antimobilisation, selon OVD-Info, organisation sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9compte des arrestations. Il s\u2019agit des plus importantes protestations en Russie depuis f\u00e9vrier.          Dans une adresse \u00e0 la nation, M.\u00a0Poutine s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb dans son arsenal face \u00e0 l\u2019Occident qu\u2019il a accus\u00e9 de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb la Russie. Il a accus\u00e9 l\u2019Occident, notamment l\u2019OTAN, d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019un \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, renversant les accusations \u00e0 son encontre. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Il est impossible de gagner une guerre nucl\u00e9aire et il ne faut pas la mener\u00a0\u00bb, a r\u00e9pliqu\u00e9 Joe Biden \u00e0 la tribune de l\u2019ONU. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a attaqu\u00e9 frontalement la Russie, l\u2019accusant d\u2019avoir \u00ab\u00a0viol\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9hont\u00e9e\u00a0\u00bb les principes des Nations unies depuis son offensive en Ukraine.          S\u2019exprimant mercredi par visioconf\u00e9rence lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle des Nations unies, Volodymyr Zelensky a exig\u00e9 un \u00ab\u00a0juste ch\u00e2timent\u00a0\u00bb contre Moscou \u2013 un mot qu\u2019il a prononc\u00e9 quinze\u00a0fois \u2013, d\u00e9non\u00e7ant avec force l\u2019invasion de son pays par les troupes russes et appelant \u00e0 la mise en place d\u2019un tribunal sp\u00e9cial afin de juger Moscou \u00ab\u00a0pour son crime d\u2019agression contre notre Etat\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement appel\u00e9 l\u2019ONU \u00e0 retirer son droit de veto \u00e0 la Russie.          Le Royaume-Uni continuera \u00e0 fournir une aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine jusqu\u2019au \u00ab\u00a0triomphe\u00a0\u00bb de cette derni\u00e8re contre la Russie, a promis mercredi soir la nouvelle premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, lors de l\u2019AG onusienne.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir \u00e0 nouveau bombard\u00e9 mercredi le site de la centrale de Zaporijia. La situation l\u00e0-bas \u00ab\u00a0se d\u00e9grade encore\u00a0\u00bb, a averti le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi. \u00ab\u00a0On ne peut pas se permettre le luxe d\u2019attendre que quelque chose de catastrophique se produise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. A l\u2019issue d\u2019une rencontre \u00e0 l\u2019ONU consacr\u00e9e \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire, plusieurs pays occidentaux ont fait une d\u00e9claration commune pour \u00ab\u00a0\u00a0[rappeler] que le risque accru d\u2019un accident nucl\u00e9aire demeurera dangereusement \u00e9lev\u00e9 tant que la Russie sera pr\u00e9sente sur le site de Zaporijia\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce jeudi 22\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-22T07:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html#663739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/22/guerre-en-ukraine-en-direct-un-demi-million-de-personnes-ont-fui-la-russie-depuis-le-debut-de-la-guerre-l-allemagne-prete-a-accueillir-des-deserteurs-russes_6142666_3210.html","datePublished":"2022-09-22T04:09:55+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous informer de cette nouvelle journ\u00e9e de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/404/0/3500/1750/1342/671/60/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-22T04:09:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/0/0/3500/2558/1342/980/3/0/666cf62_don001-ukraine-crisis-donetsk-shelling-0922-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/22/19-4">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La monarchie britannique s’est adaptée depuis longtemps à la diversité religieuse grandissante de la société britannique. Pour incarner une liberté religieuse qu’il appelle de ses vœux, Charles III n’a pas besoin de bouleverser le système en place.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                          Le Monde des religions        Reine Elizabeth II (1926-2022)         « Charles III insiste sur ses devoirs envers toutes les religions et donne une crédibilité supplémentaire à ce rôle qu’endosse déjà l’Eglise anglicane »   Tribune        Rémy Bethmont  Professeur d’histoire et civilisation britanniques        La monarchie britannique s’est adaptée depuis longtemps à la diversité religieuse grandissante de la société britannique. Pour incarner une liberté religieuse qu’il appelle de ses vœux, Charles III n’a pas besoin de bouleverser le système en place.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Charles III durant les funérailles de sa mère Elizabeth II, le 19 septembre 2022.  JEFF SPICER / AP               Le modèle britannique de gestion du religieux dans l’espace public, très éloigné de la laïcité à la française, s’incarne dans la personne du souverain. Dans un pays où il n’y a pas de séparation entre l’Eglise et l’Etat, Charles III hérite de sa mère des titres de défenseur de la foi et gouverneur suprême de l’Eglise d’Angleterre, titres qui ne correspondent à aucun pouvoir personnel du souverain sur l’Eglise, mais qui symbolisent la visibilité et le rôle que donne l’Etat au religieux dans l’espace public.          Quand il était encore prince de Galles, les propos de Charles, en 1994, sur le titre de défenseur de la foi qu’il aurait souhaité voir changer en défenseur de toute foi (Defender of Faith plutôt que Defender of the Faith) ont fait couler de l’encre et ont pu interroger sur la manière dont il s’acquitterait de son rôle en tant que gouverneur suprême de l’Eglise une fois sur le trône.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/09/22/19-5">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Selon la ministre de l’éducation nationale, la mesure a pour objectif de « remonter le niveau, inciter les élèves au travail et lutter contre la médiocrité ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             En Côte d’Ivoire, les mauvais élèves du secondaire menacés d’exclusion de leurs établissements      Selon la ministre de l’éducation nationale, la mesure a pour objectif de « remonter le niveau, inciter les élèves au travail et lutter contre la médiocrité ».          Par Yassin Ciyow(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                        
<article-nb="2022/09/22/19-6">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ A l’heure de la guerre en Ukraine, un retour de blocs antagonistes sur fond de nouvelle guerre froide est-il à craindre ? Dans un entretien au « Monde », le directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique estime que la Chine et la Russie n’ont pas de stratégie de défense mutuelle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Le Monde événements       Géopolitique             Bruno Tertrais : « La Russie et la Chine sont “alignées mais non alliées” »      A l’heure de la guerre en Ukraine, un retour de blocs antagonistes sur fond de nouvelle guerre froide est-il à craindre ? Dans un entretien au « Monde », le directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique estime que la Chine et la Russie n’ont pas de stratégie de défense mutuelle.          Propos recueillis par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique, le 30 avril 2022.  PIERRE HYBRE/MYOP                 Politiste de formation, spécialisé dans l’analyse géopolitique et stratégique, Bruno Tertrais a notamment publié aux éditions Odile Jacob Le Choc démographique (2020) et  avec Delphine Papin  L’Atlas des frontières (Les Arènes, 2021)            La guerre en Ukraine cristallise-t-elle une nouvelle division du monde et de l’Europe en blocs antagonistes ?            Oui et non. Elle consolide deux institutions côté occidental : l’OTAN [Organisation du traité de l’Atlantique Nord] avec son élargissement à la Suède et à la Finlande, qui abandonnent leur politique de neutralité et de non-alignement, et l’Union européenne, qui s’affirme comme acteur géopolitique, y compris avec l’entrée du Danemark dans la politique de défense commune.                 A l’Est, la situation est plus complexe. Il y a un renforcement des relations entre Moscou et Minsk, et une quasi-fusion de leurs systèmes de défense. Et la consolidation de l’axe sino-russe à travers le communiqué commun de Vladimir Poutine et Xi Jinping en février, juste avant l’attaque de l’Ukraine. Mais ce n’est pas un pacte Molotov-Ribbentrop 2.0. [pacte germano-soviétique de non-agression entre l’Allemagne nazie et l’URSS]. La Russie et la Chine sont « alignées mais non alliées », pour inverser une formule que la France emploie pour décrire ses relations avec l’Amérique. Les deux dirigeants dénoncent à l’unisson la politique occidentale mais ne souhaitent pas pour autant prendre un engagement de défense mutuelle. Ils se font concurrence en Asie centrale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine au secours de l’économie russe, un soutien prudent et intéressé                   Ces consolidations peuvent faire penser à la situation des années 1950, mais de manière inversée. Le tournant est aujourd’hui provoqué par une crise grave en Europe alors que, à l’époque, il eut lieu en Asie, avec la guerre de Corée. Même si la situation autour de Taïwan rappelle les crises de 1955 et 1958… Autre différence majeure : aujourd’hui, à la différence des années 1950, c’est la Chine qui est le partenaire dominant dans le couple Moscou-Pékin.            Ce qui limite aussi l’analogie, c’est l’asymétrie entre un bloc occidental au sens large, système d’alliances pérenne et qui s’élargit, et, à l’Est, une Organisation du traité de sécurité collective [OTSC] que la Russie voulait être le pendant de l’OTAN mais qui ne compte que six membres, et une Chine qui n’a qu’un seul allié, la Corée du Nord.                Rappelons également que, contrairement aux années 1950, l’Amérique n’a pas une politique de « refoulement » en dépit de ce que pensent les régimes paranoïaques chinois et russe, persuadés que Washington s’applique à « changer leurs régimes »…                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la nouvelle géopolitique des blocs                   Ces blocs ne sont-ils pas aussi plus mouvants qu’à l’époque de la guerre froide ?            C’est une autre raison de mes réserves sur le parallèle. Vladimir Poutine a semblé vouloir transformer l’OTSC en un nouveau pacte de Varsovie en la faisant intervenir au Kazakhstan début 2022, mais cette organisation montre des signes de craquements. Le 12 septembre, Erevan a appelé la Russie à mettre en œuvre son engagement de défense de l’Arménie mais Moscou s’est refusé à le faire.            Dans l’Indo-Pacifique, le Quad [dialogue quadrilatéral pour la sécurité, partenariat informel entre les Etats-Unis, l’Inde, le Japon et l’Australie] n’est pas une alliance militaire et l’Inde ne veut pas se ranger aux côtés de Washington. Sur notre continent, la Turquie d’Erdogan semble mutatis mutandis vouloir se comporter, au sein de l’OTAN, comme la France du général de Gaulle, en marquant sa différence vis-à-vis de Moscou…                           Une affiche « Achtung Russia » à l’entrée de l’état-major de l’armée ukrainienne dans la ville d’Avdiivka, dans le Donbass, en Ukraine, le 28 avril 2021.  GUILLAUME HERBAUT POUR « LE MONDE »                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Moscou en position de force au Kazakhstan                   Il y a aussi l’Iran, qui se rapproche de plus en plus de cet ensemble euro-asiatique autour de la Russie et de la Chine mais tient à son indépendance. Cet ensemble se caractérise par un agenda négatif, anti-occidental. Ce sont au fond des « familles » plus que des « blocs ». Et qui se font concurrence dans le reste du monde, ce fameux « Sud global ». Une construction sémantique douteuse qui rappelle le « tiers-monde » de la guerre froide…            Sommes-nous dans une situation comparable à 1914 par le jeu des alliances ?            Depuis l’émergence de la Chine, on se pose la question de savoir si le début du XXIe siècle en Asie sera comparable au début du XXe en Europe. La comparaison avec 1914 est un sujet intéressant, mais je reste réservé pour plusieurs raisons. D’abord parce que les historiens ont mis en doute l’idée que l’engrenage des alliances fut une cause majeure du déclenchement du premier conflit mondial. Ensuite parce que les alliances du XXIe siècle ne sont pas celles du XXe. Non seulement du fait de l’asymétrie du système déjà soulignée – l’Amérique a une quarantaine d’alliés formels, la Russie cinq et la Chine un –, mais aussi parce que les engagements de défense sont moins rigides qu’ils ne l’étaient à l’époque.                Enfin parce qu’il y a des cordes de rappel qui n’existaient pas au début du siècle précédent. Les dirigeants occidentaux ont une plus grande conscience des horreurs de la guerre. Nous ne sommes pas Les Somnambules de 1914 [Christopher Clark, Flammarion, 2013]. Et il y a la dissuasion nucléaire. Elle accroît certes le risque de confrontation indirecte, mais limite celui d’un choc frontal. Ses règles continuent de fonctionner en Europe. C’est abritée derrière son bouclier nucléaire que la Russie intervient en Ukraine, mais c’est protégé par sa propre dissuasion que l’Occident aide Kiev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : entre la Russie et l’Occident, le poids d’un large groupe de pays « neutres »                   Qu’est-ce qui pourrait changer cette dynamique de blocs émergents ?            On peut imaginer un « moment Cuba » ou un « moment Kissinger ». Le premier serait une crise majeure amenant à une purification des alliances. C’est de Gaulle qui, lors de la crise de Cuba, en 1962, affiche une solidarité sans faille avec Washington. C’est George W. Bush qui, après les attentats du 11-Septembre, somme ses alliés d’être « avec [eux] ou contre [eux] ». Le second serait une manœuvre diplomatique consistant à neutraliser un membre du bloc adverse, comme l’avait fait le secrétaire d’Etat américain en 1972 avec la reconnaissance de la Chine communiste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le récit de six mois d’occupation russe à Koupiansk                   En Occident, on rêve parfois d’arracher la Russie à l’étreinte chinoise… C’est se tromper de contexte. Une manœuvre kissingérienne inversée n’est pas possible aujourd’hui. A l’époque, Pékin avait intérêt à desserrer l’emprise soviétique, mais à présent Moscou n’a rien à gagner à s’éloigner de la Chine. Je ne vois pas ce que nous pourrions proposer à la Russie pour l’inciter à renverser le cours de la politique délibérément menée par Vladimir Poutine depuis une décennie, celle d’une orientation « eurasiatique ». Et sa défaite en Ukraine va encore l’accentuer. La Russie quitte l’Europe…                           Les temps forts du forum de Caen       La cinquième édition du Forum mondial Normandie pour la paix dont Le Monde est partenaire, se déroule le 23 et le 24 septembre à l’abbaye aux Dames, à Caen, sur le thème « A bas les murs ! Ces enfermements qui font les guerres ». Elle sera notamment consacrée à la guerre en Ukraine et à ses enjeux. Parmi les temps forts du forum, notons les débats « Europe, le retour des blocs ? » (le 23, 16 h 30-18 heures), avec Sabine Dullin, Nicole Gnesotto et Michel Duclos, modéré par Marc Semo, journaliste au Monde ; « Vladimir Poutine et l’espace postsoviétique » (le 23, 14 heures-15 h 30), avec Tatiana Kastoueva-Jean ;  « Institutions internationales : de la réprobation à l’action ? » (le 23, 16 h 30-18 heures), avec notamment François Rivasseau, Fabienne Keller et l’ambassadeur d’Ukraine en France, Vadym Omelchenko.         Les autres crises ne sont pas oubliées, et en premier lieu Taïwan (le 23, 14 heures-15 h 30), avec la participation de François Wu, chef du bureau de représentation de Taipei en France, et Antoine Bondaz, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique. L’Algérie sera au cœur d’une rencontre avec l’ex-ambassadeur à Alger, Xavier Driencourt (le 24, 14 h 30-16 heures). Un focus sera également consacré aux Ouïgours (le 23, 16 h 30-18 heures), avec Jean-Claude Samouiller, président d’Amnesty International France.         Renseignements et réservations : Normandiepourlapaix.fr                           Dossier réalisé dans le cadre d’un partenariat avec le Forum mondial Normandie pour la paix.                   Marc Semo           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/article/2022/09/22/bruno-tertrais-la-russie-et-la-chine-sont-alignees-mais-non-alliees_6142762_4333359.html"},"headline":"Bruno Tertrais\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie et la Chine sont \u201calign\u00e9es mais non alli\u00e9es\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-22T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-22T17:15:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde \u00e9v\u00e9nements","G\u00e9opolitique"],"keywords":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Votre communaut\u00e9","Le Monde & Vous","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","G\u00e9opolitique","Ukraine","Europe","International"],"description":"A l\u2019heure de la guerre en Ukraine, un retour de blocs antagonistes sur fond de nouvelle guerre froide est-il \u00e0 craindre\u00a0? Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le directeur adjoint de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique estime que la Chine et la Russie n\u2019ont pas de strat\u00e9gie de d\u00e9fense mutuelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/167/0/3840/1920/1342/671/60/0/f922e68_1663336229071-myop-myop-ph-lesarenes-2017-004.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde \u00e9v\u00e9nements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-7">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ L’armée birmane a pour l’instant échoué à reprendre le contrôle de la très stratégique et symbolique région de Sagaing, dans le centre du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Birmanie             Un raid meurtrier de l’armée tue au moins huit enfants en Birmanie      L’armée birmane a pour l’instant échoué à reprendre le contrôle de la très stratégique et symbolique région de Sagaing, dans le centre du pays.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 16h48, mis à jour à 16h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un cartable ensanglanté dans une école primaire de Let Yet Kone, village de la commune de Tabayin, dans la région de Sagaing, en Birmanie, au lendemain d’un bombardement aérien du site par la junte birmane, le 17 septembre 2022.  AP               Quarante-cinq minutes sous les tirs de roquettes : c’est ce qu’ont subi les quelque 200 élèves et professeurs d’une école primaire du village birman de Let Yet kone, dans la région de Sagaing, à 75 kilomètres au nord de la ville de Monywa, dans le centre du pays, vendredi 16 septembre dans l’après-midi. Au moins six enfants sont morts, tandis que deux adolescents ont été tués ailleurs dans le village, selon le gouvernement d’unité nationale (NUG), l’administration souterraine qui dirige la résistance contre la junte militaire au pouvoir depuis le coup d’Etat du 1er février 2021.          Le NUG a publié le 19 septembre les noms des victimes. Au moins cinq autres civils ont perdu la vie dans l’attaque, au cours de laquelle deux hélicoptères russes MI-35 de l’armée birmane ont bombardé l’école située dans l’enceinte d’un monastère bouddhiste, et déposé des commandos qui ont ensuite ratissé le village et emmené une vingtaine d’élèves et professeurs. L’Unicef a déploré, le 20 septembre, la mort de onze enfants, sans donner de détail ni préciser que l’armée birmane était à l’origine du carnage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Birmanie : l’armée intensifie ses raids dans le centre du pays                 La commune de Tabayin, où se situe le village de Let Yet Kone, est sous contrôle de la résistance birmane et de ses Forces de défense populaire (PDF), pour la plupart des membres de la population locale, qui ont pris les armes et ont soustrait toute une partie de la région de Sagaing à l’administration de la junte, de plus en plus confinée dans les grandes villes.          « Opération de contrôle »          La chaîne télévisée Myawaddy TV, un organe de propagande de l’armée, a décrit le raid comme une « opération de contrôle » suite à des informations indiquant que des membres de la Kachin Independence Army (KIA) – la guérilla ethnique Kachin dans le nord est du pays – et des PDF « s’apprêtaient à y faire transiter des armes ». La population du village est aussi accusée d’avoir constitué une « cachette pour des partisans de la NLD » – le parti d’Aung San Suu Kyi, l’ex-dirigeante birmane, arrêtée lors du coup d’Etat. « Des civils ont été tués au moment où la KIA et les PDF les ont utilisés comme des boucliers humains », ajoute la chaîne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les plaines centrales de Birmanie, l’armée birmane multiplie les exactions                 A quelques dizaines de kilomètres au nord, une autre commune, Taze, a subi une série de raids de l’armée birmane, entre le 15 et le 17 septembre. Ils auraient fait dix morts – quatre résistants, dont les corps ont été brûlés, et six civils.               Fréquentes et imprévisibles, ces opérations militaires font payer aux civils un lourd tribut, mais ont échoué, à ce stade, à restaurer le contrôle de l’armée sur cette zone stratégique. La région de Sagaing permet en effet de relier les territoires contrôlés par les armées ethniques du nord-est (notamment celles des Etats Kachin et Shan), et de l’ouest – c’est-à-dire celles des Etats Chin et de l’Arakan. La région de Sagaing est aussi le symbole de l’insurrection « bamar », c’est-à-dire l’ethnie principale de Birmanie (68 % de la population) : l’armée birmane, avant le coup d’Etat de 2021, faisait essentiellement la guerre aux combattants ethniques autonomistes installés dans la couronne périphérique du pays.        Il vous reste 38.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/un-raid-meurtrier-de-l-armee-tue-au-moins-huit-enfants-en-birmanie_6142756_3210.html"},"headline":"Un raid meurtrier de l\u2019arm\u00e9e tue au moins huit enfants en Birmanie","dateCreated":"2022-09-22T16:48:02+02:00","datePublished":"2022-09-22T16:48:02+02:00","dateModified":"2022-09-22T16:48:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Birmanie"],"description":"L\u2019arm\u00e9e birmane a pour l\u2019instant \u00e9chou\u00e9 \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de la tr\u00e8s strat\u00e9gique et symbolique r\u00e9gion de Sagaing, dans le centre du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/8c800e7_993c5a4be2c44a04b7d0dabbabbe9fd2-993c5a4be2c44a04b7d0dabbabbe9fd2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-8">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La cheffe de file de l’extrême droite française et son homologue italienne, qui se côtoyaient entre 2013 et 2015, ont depuis suivi des stratégies différentes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter                                                                                             Politique       Rassemblement national             Extrême droite : entre Marine Le Pen et l’Italienne Giorgia Meloni, des relations au point mort      La cheffe de file de l’extrême droite française et son homologue italienne, qui se côtoyaient entre 2013 et 2015, ont depuis suivi des stratégies différentes.          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Marine Le Pen et son homologue italienne Giorgia Meloni, sur le plateau de l’émission « Dimartedi », à Rome, le 20 janvier 2015.  FABIO CIMAGLIA / LAPRESSE/MAXPPP               C’est un moment de télévision qui a mal vieilli. La haute stature de Marine Le Pen, bottes noires et long manteau de laine, domine le présentateur et une femme menue en pull et talons rouges. Ce 20 janvier 2015, la présidente du Front national (FN) est l’invitée d’honneur du talk-show politique italien « Dimartedi ». « Que pensez-vous de ces jeunes de la droite italienne ? », l’interroge le journaliste, montrant du doigt Giorgia Meloni. « Ils ont fait tomber un certain nombre de tabous, répond Marine Le Pen. C’est une preuve de courage (…) dans un courant de pensée unique. Ils méritent le respect et les encouragements », salue-t-elle, comme un professeur le ferait de ses élèves les plus prometteurs.          Ce jour-là, Giorgia Meloni publie sur son profil Facebook trois photos floues la montrant en compagnie de la dirigeante du Front national, et se félicite d’avoir atteint 200 000 « J’aime » sur le réseau social. Son parti, Fratelli d’Italia (FI, « Frères d’Italie »), a 2 ans d’âge et, avec moins de 4 % aux élections européennes de 2014, vient d’échouer à envoyer des députés à Strasbourg. Le FN, au même scrutin, est arrivé pour la première fois en tête d’une élection en France. Giorgia Meloni rend compte de chacune de ses rencontres, fréquentes, avec Marine Le Pen, et dit partager sa vision politique qui n’opposerait plus droite et gauche, mais « haut et bas ». La « troisième guerre mondiale » sera « économique », craint-elle, « entre les besoins et droits des personnes et les intérêts de l’oligarchie ». Presque du Le Pen dans le texte.          Sept ans plus tard, Giorgia Meloni a 2,3 millions d’admirateurs sur Facebook, s’apprête peut-être à devenir présidente du conseil et ne croise plus Marine Le Pen. En cas de victoire de Fratelli d’Italia aux élections générales, le 25 septembre, aucune rencontre n’est prévue à court terme entre les deux dirigeantes. Leur dernière entrevue publique remonte à 2016. L’année suivante, Mme Meloni avait appelé à voter pour son aînée à l’élection présidentielle ; pas en 2022. « Aucun candidat du second tour ne représente le camp des conservateurs dont je fais partie », avait-elle dit.          Canaux officieux          La prise de distance est feutrée mais incontestable. Le choix de Marine Le Pen de faire alliance avec le leader de la Ligue du Nord, Matteo Salvini, lors des élections européennes de 2014, encouragé par des relations amicales et de grandes similitudes politiques, a-t-il irrité Giorgia Meloni ? Alliés par pragmatisme électoral, Mme Meloni et M. Salvini ne s’apprécient guère et s’opposent en plusieurs points.        Il vous reste 48.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/22/extreme-droite-entre-marine-le-pen-et-l-italienne-giorgia-meloni-des-relations-au-point-mort_6142752_823448.html"},"headline":"Extr\u00eame droite\u00a0: entre Marine Le Pen et l\u2019Italienne Giorgia Meloni, des relations au point mort","dateCreated":"2022-09-22T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-22T16:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-22T16:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["International","Europe","Italie","Politique","Rassemblement national"],"description":"La cheffe de file de l\u2019extr\u00eame droite fran\u00e7aise et son homologue italienne, qui se c\u00f4toyaient entre 2013 et 2015, ont depuis suivi des strat\u00e9gies diff\u00e9rentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/20/0/3000/1500/1342/671/60/0/5a4cec7_1663803939248-choix-maxnewsfrthree390348.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-9">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le « multi-alignement » indien, qui vise uniquement à défendre les intérêts du pays, ménage aussi bien Moscou que Washington. Mais ce subtil équilibre devient de plus en plus difficile à tenir, analyse Guillaume Lagane, maître de conférences à Sciences Po Paris, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Inde         « La neutralité indienne est un choix risqué »   Tribune        Guillaume Lagane  Politiste        Le « multi-alignement » indien, qui vise uniquement à défendre les intérêts du pays, ménage aussi bien Moscou que Washington. Mais ce subtil équilibre devient de plus en plus difficile à tenir, analyse Guillaume Lagane, maître de conférences à Sciences Po Paris, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Invité comme membre (depuis 2017) de l’Organisation de coopération de Shanghaï (OCS) au sommet de Samarcande (Ouzbékistan), les 15 et 16 septembre, le premier ministre indien, Narendra Modi, a indiqué à Vladimir Poutine que « l’heure [n’était] pas à la guerre » sans pour autant condamner l’invasion russe de l’Ukraine. Cette position de neutralité, accompagnée d’une abstention à l’ONU lors du vote de l’Assemblée générale condamnant la Russie, s’explique par la longue tradition locale de non-alignement comme par la proximité de Moscou et de New Delhi, mais elle pourrait se révéler dommageable sur le long terme pour la puissance indienne.          Le choix du non-alignement a été fait par Nehru peu après l’indépendance de l’Inde, en 1947. Nourri par l’anticolonialisme et la pensée gandhienne de non-violence, il impliquait le refus d’entrer dans les alliances que les Etats-Unis multipliaient alors contre l’URSS, mais pas celui de forger des liens privilégiés avec d’autres Etats anti-impérialistes, comme l’a montré la conférence de Bandung (Indonésie) en 1955 à laquelle New Delhi participe aux côtés de l’Indonésie ou de l’Egypte. A une époque de décolonisation, cette critique de l’Occident rapproche déjà les non-alignés du bloc de l’Est. La fin de l’URSS ne met pas fin à cette relation spéciale : l’Inde achète toujours la moitié de ses armes à la Russie actuelle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le jeu trouble de l’Inde sur la scène internationale                 Le déclenchement de la guerre en Ukraine n’a pas modifié ces priorités indiennes. Narendra Modi est soucieux de maintenir ses capacités de défense : il a conservé un lien privilégié avec Moscou, l’armée indienne participant, dans l’Extrême-Orient russe, aux manœuvres Vostok 2022. L’économie indienne veut profiter des ressources énergétiques russes : en 2022, la Russie a remplacé l’Arabie saoudite comme premier fournisseur du pays. Les achats d’engrais russes ont été multipliés par huit. Ce choix de neutralité s’inscrit, en outre, dans une diplomatie purement réaliste, cherchant uniquement à défendre les intérêts indiens et théorisée, sous le nom de « multi-alignement », par le ministre des affaires étrangères Subrahmanyam Jaishankar.          Indispensable face à la Chine          Ce choix peut, bien sûr, se défendre au regard du poids de l’Inde, qui n’a jamais été aussi grand. Narendra Modi peut légitimement penser qu’aucun pays occidental ne voudra se fâcher avec ce qui sera l’une des superpuissances du XXIe siècle. La population indienne est en passe de devenir la première du monde, dépassant la Chine par son dynamisme : en 2021, 24 millions de bébés indiens sont nés. En trois ans, naissent presque autant d’Indiens qu’il existe de Français. En 2022, le PIB de l’Inde a dépassé celui de l’ancien colonisateur britannique, faisant du pays la cinquième économie mondiale. Enfin, l’armée indienne (1,3 million de soldats) est jugée, par Washington, indispensable à l’équilibre des forces en Asie face à la Chine.             Il vous reste 55.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/22/la-neutralite-indienne-est-un-choix-risque_6142749_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La neutralit\u00e9 indienne est un choix risqu\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T15:30:08+02:00","datePublished":"2022-09-22T15:30:08+02:00","dateModified":"2022-09-22T15:30:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Inde"],"keywords":["Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Inde","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Le \u00ab\u00a0multi-alignement\u00a0\u00bb indien, qui vise uniquement \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du pays, m\u00e9nage aussi bien Moscou que Washington. Mais ce subtil \u00e9quilibre devient de plus en plus difficile \u00e0 tenir, analyse Guillaume Lagane, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 Sciences Po Paris, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Lagane","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/332/0/5798/2899/1342/671/60/0/67eab15_5210459-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-10">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le Terzo Polo, « troisième pôle », sera central dans la constitution d’une coalition après les élections du 25 septembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             Législatives italiennes : les centristes jouent le coup d’après      Le Terzo Polo, « troisième pôle », sera central dans la constitution d’une coalition après les élections du 25 septembre.          Par Jérôme Gautheret(Milan, envoyé spécial )         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h18    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Carlo Calenda, chef du parti Azione (à gauche) et Matteo Renzi, chef du parti Viva Italia lors du lancement de la campagne de Terzo Polo à Milan, en Italie, le 2 septembre 2022.  SOPA IMAGES / MAIRO CINQUETTI/SOPA IMAGES/SIPA               Ici, pas de point de vue pittoresque ou d’ambiance de kermesse. Fabio Albanese est en campagne électorale en vue des législatives du 25 septembre, mais il reçoit dans le confort d’un grand espace de coworking baigné de lumière, en plein centre de Milan, à un jet de pierre de la cathédrale. Difficile, en Italie, d’imaginer ce genre de décor ailleurs que dans la capitale lombarde : un grand bureau partagé, avec cafétéria, terrasse et espaces de détente, où circulent de jeunes travailleurs parlant indifféremment l’italien, l’anglais, le français ou l’allemand…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant la possible victoire de Giorgia Meloni en Italie, craintes et interrogations à Bruxelles                 Fabio Albanese appartient à cet univers globalisé et il n’en fait pas mystère. Après avoir commencé sa carrière par le journalisme, il est entré chez Coca-Cola, où il a travaillé pendant plus de quinze ans, jusqu’à prendre la tête de la filiale italienne du géant américain. Ensuite, il a dirigé d’autres sociétés, notamment dans le monde de la publicité, avant de se mettre à son compte comme consultant.               Et c’est fort de cette expérience acquise dans le privé que ce jeune sexagénaire souriant a décidé d’entrer en politique, avec en tête un pari un peu fou : celui de défier l’ancien président du Conseil Silvio Berlusconi, candidat pour un siège au Sénat dans son fief de Monza (Lombardie). Qui plus est, il le fait sous les couleurs du Terzo Polo (« troisième pôle »), constitué au mois d’août, autour de l’alliance de deux forces centristes et de tendance libérale, Azione, de l’ancien ministre du développement économique Carlo Calenda, et Italia Viva, de l’ancien président du Conseil et secrétaire du Parti démocrate (PD), Matteo Renzi. Autant dire qu’il n’aborde pas le scrutin sénatorial à venir dans la peau du favori…          Continuité avec la « méthode Draghi »          Le Terzo Polo n’est pas constitué en parti et ne roule pas sur l’or, mais il se veut porteur d’une vision de l’Italie et riche de compétences reconnues. Le diagnostic sur la vie politique italienne de Fabio Albanese est sans concessions. « Depuis les années 1970, en Italie, on fait de la politique de deux façons : en attaquant l’adversaire et en multipliant les promesses irréalisables. Et, pour plus d’efficacité, on joue sur la peur. Pas de vision, pas de projet et, en plus de cela, aucune méthode. C’est inconcevable dans le business, et c’est cela que nous voulons amener à la politique en Italie », assène l’entrepreneur, intarissable sur la cohérence et le sérieux du programme électoral de 64 pages que la coalition centriste a constitué et les lacunes des programmes de ses adversaires.        Il vous reste 38.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/legislatives-italiennes-les-centristes-jouent-le-coup-d-apres_6142744_3210.html"},"headline":"L\u00e9gislatives italiennes\u00a0: les centristes jouent le coup d\u2019apr\u00e8s","dateCreated":"2022-09-22T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-22T15:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-22T15:18:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Le Terzo Polo, \u00ab\u00a0troisi\u00e8me p\u00f4le\u00a0\u00bb, sera central dans la constitution d\u2019une coalition apr\u00e8s les \u00e9lections du 25 septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Milan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial\u00a0"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/f1025a3_1663836589838-2022-09-02t180138z-1777396154-mt1sipa000w521m5-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-11">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La candidate postfasciste, présidente de Fratelli d’Italia, veut s’inscrire dans la continuité à Bruxelles, sans renier ses valeurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             Avant la possible victoire de Giorgia Meloni en Italie, craintes et interrogations à Bruxelles      La candidate postfasciste, présidente de Fratelli d’Italia, veut s’inscrire dans la continuité à Bruxelles, sans renier ses valeurs.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Jérôme Gautheret(Milan (Italie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente du parti Fratelli d’Italia, Giorgia Meloni, lors d’un meeting à Milan, en Italie, le 11 septembre 2022.  PIERO CRUCIATTI / AFP               En moins d’un an, les trois premières économies de l’Union européenne (UE) auront changé de chef d’Etat ou de gouvernement. En décembre 2021, les Allemands ont porté Olaf Scholz à la chancellerie à Berlin. En avril, les Français ont reconduit Emmanuel Macron à l’Elysée, et le 25 septembre, ce sera au tour des Italiens d’élire le Parlement qui désignera le successeur de Mario Draghi. Entre la guerre en Ukraine, la flambée des prix de l’énergie et la récession qui s’annonce, les Européens se seraient bien passés du départ de l’ancien banquier central et de ce scrutin à haut risque, qui ouvre une nouvelle période d’incertitudes.          Si Giorgia Meloni sort de l’élection en position d’être la prochaine présidente du Conseil italien, comme le prédisent la plupart des sondages, « ce sera la première fois que l’extrême droite sera à la tête d’un pays fondateur de l’Union européenne », s’émeut l’eurodéputé libéral (Renew) Sandro Gozi. « On a une guerre, une crise de l’énergie, une crise alimentaire mondiale, une crise économique qui s’annonce. Une postfasciste à la tête du gouvernement italien, ce sera un élément de plus dans ce télescopage de crises monstrueuses », confie un haut fonctionnaire européen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De l’héritage fasciste à l’incarnation de la nouveauté, le parti Fratelli d’Italia aux portes du pouvoir                 Cet été, au sein des institutions européennes comme dans les capitales des Etats membres, on a suivi avec la plus grande attention la chute du gouvernement Draghi et le début de campagne de la présidente de Fratelli d’Italia (postfasciste), qui, alliée à la Ligue (extrême droite), de Matteo Salvini, et à Forza Italia (droite), de Silvio Berlusconi, pourrait bien obtenir au soir du 25 septembre une nette majorité. Avec une question très simple : faut-il se préparer à d’incessants rapports de force qui, tôt ou tard, menaceront la cohésion de l’UE, ou sera-t-il possible de construire une collaboration constructive avec le futur gouvernement italien ?          « Antibruxellois mais pas anti-européen »          A quelques jours du scrutin, même s’ils n’excluent rien, c’est le second scénario qui apparaît comme le plus probable. Giorgia Meloni, se sachant en position de favorite, a fait un sérieux effort en direction des milieux d’affaires et des partenaires internationaux de l’Italie afin de les rassurer. Vis-à-vis de la Commission, elle a modéré ses critiques et paraît beaucoup moins agressive que M. Salvini. Sur la Russie, elle s’est montrée plus fidèle à la ligne gouvernementale que nombre de soutiens de M. Draghi, et elle ne cesse de donner des gages d’atlantisme. « Ce sera un gouvernement antibruxellois mais pas anti-européen », résume Sébastien Maillard, directeur de l’Institut Jacques Delors, qui souligne que l’euroscepticisme ne fait plus autant recette dans l’opinion italienne qu’il y a quelques années. Sur les sujets économiques aussi, le pragmatisme devrait l’emporter, espèrent les Européens. De ce point de vue, « l’Italie de Meloni ne devrait pas être très différente de celle de Draghi. Elle est favorable à une politique qui soutient l’investissement et modernise l’économie », juge Sandro Gozi.        Il vous reste 56.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/craintes-et-interrogations-a-bruxelles-avant-la-possible-victoire-de-giorgia-meloni-en-italie_6142745_3210.html"},"headline":"Avant la possible victoire de Giorgia Meloni en Italie, craintes et interrogations \u00e0 Bruxelles","dateCreated":"2022-09-22T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-22T15:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-22T16:04:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"La candidate postfasciste, pr\u00e9sidente de Fratelli d\u2019Italia, veut s\u2019inscrire dans la continuit\u00e9 \u00e0 Bruxelles, sans renier ses valeurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Milan (Italie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/692c8af_1663827339913-042721.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-12">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La jeune femme de 22 ans, originaire du Kurdistan, avait été arrêtée le 13 septembre à Téhéran pour « port de vêtements inappropriés » par la police des mœurs. Elle est morte le 16 septembre à l’hôpital.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International L’Iran connaît une vague de manifestations d’ampleur après la mort de Mahsa Amini                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage, au lieu d’aller au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Iran             L’Iran connaît une vague de manifestations d’ampleur après la mort de Mahsa Amini      vidéo   La jeune femme de 22 ans, originaire du Kurdistan, avait été arrêtée le 13 septembre à Téhéran pour « port de vêtements inappropriés » par la police des mœurs. Elle est morte le 16 septembre à l’hôpital.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h40, mis à jour à 14h40        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Malgré la répression, les manifestations se poursuivent dans tout le pays en réaction à la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre, après son arrestation par la police des mœurs. La jeune femme de 22 ans, originaire du Kurdistan, avait été arrêtée le 13 septembre à Téhéran pour « port de vêtements inappropriés » par la police des mœurs, une unité chargée de faire respecter le code vestimentaire strict dans la République islamique d’Iran.            La mort de Mahsa Amini a suscité de vives condamnations dans le monde alors que les ONG internationales ont dénoncé une « répression brutale » des manifestations. Onze personnes ont trouvé la mort en plusieurs jours de troubles, selon un bilan officiel du 22 septembre.            A la tribune de l’ONU, mercredi, le président des Etats-Unis, Joe Biden, s’est dit solidaire des « femmes courageuses d’Iran ».                             Lire aussi :  Face aux manifestations, l’Iran bloque massivement messageries et réseaux sociaux                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brasilia, geste capital  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/22/l-iran-connait-une-vague-de-manifestations-d-ampleur-apres-la-mort-de-mahsa-amini_6142739_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran conna\u00eet une vague de manifestations d\u2019ampleur apr\u00e8s la mort de Mahsa Amini","dateCreated":"2022-09-22T14:40:27+02:00","datePublished":"2022-09-22T14:40:27+02:00","dateModified":"2022-09-22T14:40:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Droits humains","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"La jeune femme de 22\u00a0ans, originaire du Kurdistan, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e le 13\u00a0septembre \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pour \u00ab\u00a0port de v\u00eatements inappropri\u00e9s\u00a0\u00bb par la police des m\u0153urs. Elle est morte le 16\u00a0septembre \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/4ecb46b_1663828890917-084278.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"L\u2019Iran conna\u00eet une vague de manifestations d\u2019ampleur apr\u00e8s la mort de Mahsa Amini","uploadDate":"2022-09-22T14:40:27+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dvu46?pubtool=oembed","duration":"02:02"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/4ecb46b_1663828890917-084278.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-13">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Un an après sa prise de fonctions, la présidente de l’institution qui œuvre au rayonnement français à l’étranger donne un aperçu de sa feuille de route, dans un entretien avec « Le Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Arts             Eva Nguyen Binh, présidente de l’Institut français : « L’influence culturelle de la France n’est pas un acquis »      Un an après sa prise de fonctions, la présidente de l’institution qui œuvre au rayonnement français à l’étranger donne un aperçu de sa feuille de route, dans un entretien avec « Le Monde ».          Propos recueillis par Guillaume Fraissard et Emmanuelle Jardonnet         Publié aujourd’hui à 14h15, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Eva Nguyen Binh, le 15 juin 2022, à l’Institut français, à Paris.  LE STUDIO NOMADE               Nommée à la présidence de l’Institut français le 1er juillet 2021, Eva Nguyen Binh, ancienne ambassadrice de France au Cambodge, entend donner une nouvelle impulsion à cette institution qui œuvre au rayonnement de la culture française à l’étranger, au moment où celle-ci célèbre son 100e anniversaire.          Quel regard portez-vous sur la diplomatie culturelle de la France ?          L’influence de la France n’est pas un acquis. Elle est remise en cause, questionnée, battue en brèche dans un certain nombre de pays, notamment en Afrique. En même temps, cette politique culturelle fait envie. Je rencontre beaucoup de gens, des ministres de pays étrangers qui me disent : « Mais comment faites-vous, comment êtes-vous organisés ? »          En quoi cette défiance change-t-elle votre action ?          Nous sommes dans un moment de défis, où l’Institut français, dans toutes ses composantes et tous ses relais, doit être extrêmement ouvert sur les autres et parler à tout le monde. Dans l’histoire de notre maison, il y a eu des périodes où nous parlions beaucoup aux autorités locales et aux artistes. Aujourd’hui, nous parlons à toutes les composantes d’une société, c’est-à-dire aussi les ONG, les entrepreneurs, les représentants des sociétés civiles, etc. Le débat d’idées prend désormais une place essentielle. J’en veux pour preuve le cycle de forums que nous lançons en Afrique, en octobre [Notre Futur. Dialogues Afrique-Europe, dès le 7].          Comment abordez-vous ce type de rencontres ?          Le changement de paradigme vient du fait que nous n’organisons rien s’il n’y a pas de partenaires locaux, si, localement, nos interlocuteurs trouvent que cela n’a pas d’intérêt. Ce n’est plus une approche verticale. Nous n’imposons rien, au contraire, nous nous plaçons dans la coconstruction. Cela me paraît important comme orientation, parce que cela irrigue tout ce qu’on va faire, y compris dans le domaine artistique.          Comment cela se manifeste-t-il sur le terrain ?          Nous allons soutenir des projets portés par des galeries, des incubateurs, des entreprises, des associations. Quitte à ce qu’on ne porte pas le projet, mais que nous soyons dans l’accompagnement. Si vous voulez, on laisse le projet se structurer, s’épanouir. On a des projets comme ça au Cameroun, encouragés par l’Institut français sur place. Quand on propose des concepts comme La Nuit des idées, Novembre numérique ou les Dialogues Afrique-Europe, ce n’est pas une injonction, on est dans la collaboration.               Or, aujourd’hui, La Nuit des idées [créée en 2016], c’est dans plus de cent pays, et Novembre numérique, lancé en 2017, dans soixante-dix pays. Et ce qui m’importe, c’est aussi des sujets sociétaux qui sont forts partout, et dont je considère que l’Institut français ne s’est pas totalement emparé.        Il vous reste 47.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/22/eva-nguyen-binh-presidente-de-l-institut-francais-l-influence-culturelle-de-la-france-n-est-pas-un-acquis_6142736_3246.html"},"headline":"Eva Nguyen Binh, pr\u00e9sidente de l\u2019Institut fran\u00e7ais\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019influence culturelle de la France n\u2019est pas un acquis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T14:15:15+02:00","datePublished":"2022-09-22T14:15:15+02:00","dateModified":"2022-09-22T17:13:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["D\u00e9bats","Portugal","Arts","Politique","Europe","Culture","International"],"description":"Un an apr\u00e8s sa prise de fonctions, la pr\u00e9sidente de l\u2019institution qui \u0153uvre au rayonnement fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger donne un aper\u00e7u de sa feuille de route, dans un entretien avec \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Fraissard"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Jardonnet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/37/0/1362/681/1342/671/60/0/5d5aa51_1663758658725-3-eva-nguyen-binh-a-le-studio-nomade.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-14">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La reconquête par les troupes de Kiev de la ville du nord-est de l’Ukraine, nœud ferroviaire, avait d’abord semblé acquise. Mais elle demeure proche de la ligne de front.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                              SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                        International       Guerre en Ukraine         A Koupiansk, le succès ambigu de l’armée ukrainienne : « Les soldats russes se sont fait attraper sans se battre »   Par Florence Aubenas (Koupiansk, Ukraine, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h14     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa reconquête par les troupes de Kiev de la ville du nord-est de l’Ukraine, nœud ferroviaire, avait d’abord semblé acquise. Mais elle demeure proche de la ligne de front.                C’était une petite ville de rien du tout, à l’extrême est de l’Ukraine, discrète, charmante, avec ses deux usines, ses 27 000 habitants et sa rivière. En février, l’invasion russe a fait de Koupiansk un point stratégique, pointé aujourd’hui en rouge sur les cartes d’état-major. Nœud ferroviaire à la frontière des deux pays, la bourgade était, en effet, devenue la porte d’entrée pour l’approvisionnement des troupes russes sur le front nord du Donbass, dont les limites commencent à une vingtaine de kilomètres à peine.                           Lire aussi l’éditorial :  Face à Poutine, il faut maintenant choisir                 Dans la pluie d’automne, la contre-offensive ukrainienne vient de planter son drapeau sur la grand-place de la ville. « La région de Kharkiv est sous notre contrôle à 94 % et la zone reconquise presque totalement nettoyée », affirme un commandant adjoint ukrainien d’une base près d’Izioum, surnommé « Diver » (« l’homme-grenouille »). Ce « presque » fait toute la différence. Autour de Koupiansk, les soldats russes continuent de se battre avec âpreté, alors qu’ils ont rapidement reculé ailleurs. Les visites officielles ukrainiennes qui devaient y célébrer la victoire sont reportées de jour en jour.                              « Diver », colonel dans la brigade 113, dans la région de Kharkiv, en Ukraine, le 17 septembre 2022. Avec ses hommes, ils ont été parmi les premiers à entrer dans Izioum et à libérer la ville des Russes.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Près de la mairie, les habitants se souviennent que la ville était tombée sans un coup de feu, au début de l’invasion russe. « Cela évitera les destructions », avait soutenu le maire, élu d’un parti pro-Kremlin, en accueillant les occupants avec docilité. La position stratégique de la ville l’avait rapidement érigée en base administrative et militaire russe de la région. Tous les signes d’une annexion programmée semblaient en place : affiches de propagande, inscriptions ouvertes pour obtenir un passeport russe, distribution de puces téléphoniques ou paiement d’une prime aux retraités. Seules les chaînes de télévision de Moscou étaient autorisées.          Le bruit des combats se rapproche          Dmytro, mécanicien, empruntait régulièrement l’une des deux navettes quotidiennes vers la Fédération de Russie, toute proche. Là-bas, trouver du travail lui semblait plus facile. Aujourd’hui, à Koupiansk, les passants qui le voient parler à des étrangers s’éloignent de lui, visages fermés, hostiles et apeurés à la fois. Sur une table de camping, Galina vend des pâtes, du shampooing, des allumettes. Roubles et hrynvia (les devises russe et ukrainienne) acceptés. « C’était calme avec les Russes », dit-elle. « Personne n’était contre », reprend Dmytro, haussant la voix à cause du bruit des combats dans les environs.           « A la télévision, j’ai vu… », commence Dmytro. Le fermier le coupe : « Moi, pour savoir ce qui se passe, je regarde par la fenêtre, pas la télévision. »        Il vous reste 61.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/les-soldats-russes-se-sont-fait-attraper-sans-se-battre-a-koupiansk-le-succes-ambigu-de-l-armee-ukrainienne_6142733_3210.html"},"headline":"A Koupiansk, le succ\u00e8s ambigu de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Les soldats russes se sont fait attraper sans se battre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T14:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-22T14:00:08+02:00","dateModified":"2022-09-22T16:14:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La reconqu\u00eate par les troupes de Kiev de la ville du nord-est de l\u2019Ukraine, n\u0153ud ferroviaire, avait d\u2019abord sembl\u00e9 acquise. Mais elle demeure proche de la ligne de front.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Koupiansk, Ukraine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/b56b2da_1663828031561-koupiansk-kharkiv-gtp-16.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-15">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Depuis huit ans, l’ONU travaille, plutôt discrètement, à un traité contraignant les entreprises à respecter les droits humains, observe Antoine Reverchon, journaliste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Droits humains         « La foi dans les vertus de la mondialisation a longtemps ralenti la volonté régulatrice des gouvernements »   Chronique            Antoine Reverchon        Depuis huit ans, l’ONU travaille, plutôt discrètement, à un traité contraignant les entreprises à respecter les droits humains, observe Antoine Reverchon, journaliste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 13h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Du 24 au 28 octobre se tiendra la 8e session du groupe de travail intergouvernemental, présidé par l’Equateur, sur les sociétés transnationales et les droits humains. Sa mission est, depuis sa création en juin 2014 par une résolution de l’ONU, d’élaborer un « instrument juridique contraignant », à savoir un traité international opposable aux entreprises multinationales qui enfreignent les droits humains.          La troisième version du texte a été présentée en février. Une mouture que les ONG trouvent édulcorée par rapport aux précédentes, car faisant une part encore trop belle aux « engagements volontaires », alors que, parmi la centaine d’Etats participants, certains entendent au contraire limiter la portée contraignante du texte.          L’enjeu est de taille. Dans ce domaine, c’est plutôt la soft law, le droit non contraignant, qui l’a emporté jusqu’ici, avec les « Les principes directeurs de l’OCDE à l’intention des entreprises multinationales » (1976), actualisés en 2011 et repris la même année par l’ONU, qui avait déjà, en 2003, demandé aux entreprises adhérentes au pacte mondial d’observer de « normes » de comportement. Mais comme l’observait la juriste Kathia Martin-Chenut, directrice de recherche au CNRS à l’Institut des sciences juridique et philosophique de la Sorbonne, lors d’un séminaire organisé le 15 septembre à l’Ecole des mines par la chaire « Théorie de l’entreprise », la Déclaration universelle des droits de l’homme adoptée par l’ONU en 1948 prévoyait l’extension de son application par tous les Etats à toute la société, y compris donc aux entreprises.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Responsabilité sociale et environnementale : repenser le modèle de l’entreprise pour s’adapter aux nouveaux enjeux                 Mais les obstacles juridiques et politiques sur ce chemin sont nombreux. Tout d’abord, les entreprises, personnes morales, ne sont pas des sujets de droit international aux yeux des cours de justice. Le droit, note la juriste, « n’offre pas aux individus ou aux communautés des droits à réparation à la hauteur de la responsabilité des entreprises dont l’activité génère des dégâts » humains ou environnementaux.               Ensuite, les catastrophes ou les scandales impliquant la responsabilité des entreprises, depuis l’accident de Bhopal, en Inde (1984), jusqu’à celui du Rana Plaza, au Bangladesh (2013), ont suscité, face aux campagnes médiatiques, des mesures d’autorégulation, avec la multiplication de « normes volontaires », de chartes et de labels. Et la foi dans les vertus de la mondialisation a longtemps ralenti la volonté régulatrice des gouvernements.          « Boucle rétroactive »          Toutefois, ce foisonnement d’initiatives de soft law a trouvé son prolongement dans le droit à travers ce que la chercheuse appelle la « densification normative ». Le législateur, suivi du juge, a en effet de plus en plus encadré les conditions dans lesquelles les entreprises doivent communiquer et agir sur leurs engagements en matière de responsabilités sociale et environnementale. Les récentes directives européennes sur la transparence, adoptées (Corporate Sustainability Reporting Directive, publication d’informations en matière de durabilité par les entreprises) ou en projet (Corporate Sustainability Due Diligence, devoir de vigilance ou de diligence en matière de durabilité), en sont la meilleure expression. Elles trouvent leur équivalent en Amérique, du Nord comme du Sud, ou en Afrique, à travers des lois encadrant les normes environnementales, les contrats d’investissements, la fiscalité.        Il vous reste 20.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/22/la-foi-dans-les-vertus-de-la-mondialisation-a-longtemps-ralenti-la-volonte-regulatrice-des-gouvernements_6142731_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La foi dans les vertus de la mondialisation a longtemps ralenti la volont\u00e9 r\u00e9gulatrice des gouvernements\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T13:45:06+02:00","datePublished":"2022-09-22T13:45:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Droits humains"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","\u00c9conomie","Entreprises","International","Droits humains"],"description":"Depuis huit ans, l\u2019ONU travaille, plut\u00f4t discr\u00e8tement, \u00e0 un trait\u00e9 contraignant les entreprises \u00e0 respecter les droits humains, observe Antoine Reverchon, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Reverchon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/605/0/7257/3628/1342/671/60/0/2ec28a7_f434d19e21bd432393db926f1fc3690d-f434d19e21bd432393db926f1fc3690d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits humains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-humains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-16">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ WhatsApp et surtout Instagram, très utilisé dans le pays, ont rejoint la liste des services bloqués par les fournisseurs d’accès.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                    Après plusieurs années de blocage, les Iraniens ont pris l’habitude de recourir à des outils de contournement de la censure, comme les réseaux privés virtuels, qui leur permettent d’accéder à des applications et à des sites bloqués par les fournisseurs d’accès à Internet. Plusieurs comptes Instagram ont diffusé ces derniers jours des images de manifestations et de violences policières filmées par des témoins.                 Depuis bientôt dix ans, Téhéran travaille à un projet « d’Internet national », visant à mettre en place un réseau à l’échelle du pays en partie coupé de l’Internet. Ce projet ambitieux faciliterait grandement la censure en limitant les possibilités de contournement, et permettrait aussi aux autorités d’accéder très facilement à l’ensemble des données des internautes en Iran.                                   Lire aussi l’éditorial :  Iran : le régime réprime, encore et toujours                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/22/face-aux-manifestations-l-iran-bloque-massivement-messageries-et-reseaux-sociaux_6142722_4408996.html"},"headline":"Face aux manifestations, l\u2019Iran bloque massivement messageries et r\u00e9seaux sociaux","dateCreated":"2022-09-22T12:42:13+02:00","datePublished":"2022-09-22T12:42:13+02:00","dateModified":"2022-09-22T12:42:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","R\u00e9seaux sociaux","Instagram","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Censure du Net","Pixels"],"description":"WhatsApp et surtout Instagram, tr\u00e8s utilis\u00e9 dans le pays, ont rejoint la liste des services bloqu\u00e9s par les fournisseurs d\u2019acc\u00e8s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/d55ee0f_398129d600d14b1681bd3a63178e5828-70a1934728704739a90d28d01862f083-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-17">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Les responsables iraniens ont nié toute implication des forces de sécurité dans la mort des manifestants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             Mort de Mahsa Amini en Iran : dix-sept morts en six jours de manifestations      Les responsables iraniens ont nié toute implication des forces de sécurité dans la mort des manifestants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h31, mis à jour à 15h51    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Nasibe Samsaei, une Iranienne vivant en Turquie, tient sa queue de cheval après l’avoir coupée avec des ciseaux, lors d’une manifestation devant le consulat iranien à Istanbul le 21 septembre 2022, à la suite de la mort d’une Iranienne après son arrestation par la police des mœurs du pays à Téhéran.  YASIN AKGUL  / AFP                 Les autorités iraniennes ont bloqué l’accès à Instagram et WhatsApp jeudi 22 septembre, après six jours de protestations contre la mort d’une femme arrêtée par la police des mœurs, durant lesquels dix-sept personnes, dont des manifestants et des policiers, ont péri, selon un bilan officiel.            Un précédent bilan officiel faisait état de sept manifestants et de quatre membres des forces de sécurité tués. Trois paramilitaires « mobilisés pour affronter les émeutiers » à Tabriz (nord-ouest), Qazvin (centre) et à Machhad (nord-est) ont été tués, mercredi, à coups de couteau ou par balles, avaient notamment fait savoir des agences de presse iraniennes. Un membre des forces de sécurité avait aussi été tué, mardi, lors des protestations à Chiraz (centre), selon la même source.                 La mort de Mahsa Amini, âgée de 22 ans, a suscité de vives condamnations dans le monde alors que les ONG internationales ont dénoncé une répression « brutale » de manifestations. A la tribune de l’ONU mercredi, le président des Etats-Unis, Joe Biden, s’est dit solidaire des « femmes courageuses d’Iran ».            La jeune femme, originaire du Kurdistan, avait été arrêtée le 13 septembre à Téhéran pour « port de vêtements inappropriés » par la police des mœurs, une unité chargée de faire respecter le code vestimentaire strict dans la République islamique d’Iran, où les femmes doivent se couvrir les cheveux et ne sont pas autorisées à porter des manteaux courts au-dessus du genou, des pantalons serrés ou des jeans troués. Elle est morte le 16 septembre à l’hôpital. Selon des militants, elle a reçu un coup mortel à la tête, mais les responsables iraniens ont démenti et ont annoncé une enquête.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la colère grandit après la mort de Mahsa Amini, devenue le symbole de la brutalité du régime                   Les manifestations se sont déclenchées aussitôt après l’annonce de sa mort. Depuis, elles ont eu lieu dans une quinzaine de villes, jusqu’à Qom, au sud-ouest de Téhéran, cité natale du guide suprême iranien, Ali Khamenei. Selon un dernier bilan publié par les agences iraniennes jeudi, sept manifestants et quatre membres des forces de sécurité ont été tués lors des protestations.                Les responsables iraniens ont nié toute implication dans la mort des manifestants. Amnesty International a dénoncé une « répression brutale » et « le recours illégal aux tirs de grenailles, billes d’acier, gaz lacrymogène, canons à eau et coups de bâton pour disperser les manifestants ».                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Mort de Mahsa Amini en Iran : « Les autorités iraniennes sont dans une impasse »                   Images virales                           Des manifestants protestent contre la mort de Mahsa Amini, le 21 septembre 2022, à Téhéran.  - / AFP                 Depuis le début des manifestations, les connexions sont ralenties et les autorités ont bloqué ensuite l’accès à Instagram et WhatsApp. « Sur décision des responsables, il n’est plus possible d’accéder en Iran à Instagram depuis mercredi soir et l’accès à WhatsApp est également perturbé », a annoncé l’agence de presse Fars. Cette mesure a été prise à cause « des actions menées par des contre-révolutionnaires contre la sécurité nationale par l’intermédiaire de ces réseaux sociaux », a précisé Fars.                             Lire aussi l’éditorial :  Iran : le régime réprime, encore et toujours                   Instagram et WhatsApp étaient les applications les plus utilisées en Iran depuis le blocage des plates-formes comme YouTube, Facebook, Telegram, Twitter et Tiktok ces dernières années. De plus l’accès à Internet est largement filtré ou restreint par les autorités. Dans le sud de l’Iran, des vidéos datant apparemment de mercredi montrent des manifestants brûler un portrait immense du général Qassem Soleimani, tué par une frappe américaine en Irak en janvier 2020.                Ailleurs dans le pays, des manifestants ont incendié des véhicules de police et scandé des slogans hostiles au pouvoir, selon l’agence officielle Irna. La police a riposté par des gaz lacrymogènes et de nombreuses arrestations.                             Lire l’entretien :  Après la mort de Mahsa Amini en Iran, « ce sont des femmes qui sont sur le devant des manifestations, c’est inédit »                   D’autres images montrent des manifestants résistant aux forces de l’ordre. Les plus virales sur les réseaux sociaux sont celles où l’on voit des femmes mettre le feu à leur foulard. « Non au foulard, non au turban, oui à la liberté et à l’égalité ! », ont crié des manifestants à Téhéran, leurs slogans ayant été repris par solidarité à New York ou à Istanbul.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brasilia, geste capital  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/mort-de-mahsa-aminin-en-iran-l-acces-aux-reseaux-sociaux-bloque-11-morts-en-six-jours-de-manifestations_6142719_3210.html"},"headline":"Mort de Mahsa Amini en Iran\u00a0: dix-sept morts en six jours de manifestations","dateCreated":"2022-09-22T12:31:16+02:00","datePublished":"2022-09-22T12:31:16+02:00","dateModified":"2022-09-22T15:51:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Les responsables iraniens ont ni\u00e9 toute implication des forces de s\u00e9curit\u00e9 dans la mort des manifestants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/4ecb46b_1663828890917-084278.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-18">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les dirigeants congolais, rwandais et français sont convenus « d’agir de concert » pour lutter contre les violences des nombreux groupes armés qui sévissent dans la région.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Congo-RDC             Les présidents Tshisekedi, Kagame et Macron veulent réduire l’instabilité dans l’est de la RDC      Les dirigeants congolais, rwandais et français sont convenus « d’agir de concert » pour lutter contre les violences des nombreux groupes armés qui sévissent dans la région.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        De gauche à droite : les présidents Paul Kagame (Rwanda), Emmanuel Macron (France) et Félix Tshisekedi (RDC), à New York, le 21 septembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Les présidents Félix Tshisekedi, Paul Kagame et Emmanuel Macron sont convenus, mercredi 21 septembre lors d’une rencontre à New York, « d’agir de concert » pour lutter contre les violences dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC), a annoncé l’Elysée.            Lors d’un entretien en marge de l’assemblée générale de l’ONU, les dirigeants congolais, rwandais et français « ont marqué leur préoccupation face à la recrudescence des violences dans l’est de la RDC et leur résolution à apporter une réponse régionale et coordonnée à la menace portée par le groupe terroriste ADF [Forces démocratiques alliées] dans la région », a indiqué la présidence française dans un communiqué.                             Lire aussi :  A l’ONU, le président Félix Tshisekedi accuse le Rwanda d’« agression » armée dans l’est de la RDC                   Mardi soir, M. Tshisekedi avait accusé à la tribune de l’ONU le Rwanda voisin d’« agression » militaire « directe » et d’« occupation » dans l’est de son pays, via également le soutien présumé de Kigali à la rébellion armée du Mouvement du 23- mars (M23).                 Les deux dirigeants africains, invités par M. Macron à déjeuner, « sont convenus d’agir de concert pour obtenir au plus vite l’application des dispositions du processus de Luanda, le retrait du M23 et le cantonnement de ses combattants hors de la zone de Bunagana, avec l’appui des Nations unies et de leurs partenaires de la Communauté d’Afrique de l’Est et de la Conférence internationale sur la région des Grands Lacs », selon l’Elysée.            « Des solutions peuvent être trouvées »            MM. Tshisekedi, Kagame et Macron veulent en outre « intensifier durablement leur coopération pour lutter contre l’impunité et mettre un terme à l’action des groupes armés dans la région des Grands Lacs, dont les Forces démocratiques pour la libération du Rwanda (FDLR) », a-t-on précisé de même source.            L’est de la RDC abrite de nombreux groupes armés qui sèment la mort depuis près de trente ans. L’un des plus actifs est le M23, une ancienne rébellion à dominante tutsi vaincue en 2013, qui a repris les armes fin 2021 en reprochant à Kinshasa de n’avoir pas respecté des accords sur la démobilisation et la réinsertion de ses combattants.                             Lire aussi :  Exercice d’équilibrisme de la diplomatie américaine à Kinshasa et Kigali                   Selon un rapport d’experts missionnés par les Nations unies, consulté en août par l’AFP, l’armée rwandaise a « lancé des interventions militaires contre des groupes armés congolais et des positions des forces armées congolaises » à partir de novembre 2021. Kigali dément depuis des années soutenir le M23 et a rejeté ces « allégations non valides ».                Avant de déjeuner avec MM. Macron et Tshisekedi, M. Kagame avait simplement reconnu à la tribune de l’assemblée générale de l’ONU « le besoin urgent de trouver et de régler les causes profondes de l’instabilité dans l’est de la RDC ». Mais « blâmer les autres ne résout pas les problèmes », a ajouté le dirigeant rwandais : « Ces défis ne sont pas insurmontables et des solutions peuvent être trouvées. Cela sera au bout du compte bien moins coûteux tant en argent qu’en vies humaines. »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brasilia, geste capital  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/22/les-presidents-tshisekedi-kagame-et-macron-veulent-reduire-l-instabilite-dans-l-est-de-la-rdc_6142703_3212.html"},"headline":"Les pr\u00e9sidents Tshisekedi, Kagame et Macron veulent r\u00e9duire l\u2019instabilit\u00e9 dans l\u2019est de la RDC","dateCreated":"2022-09-22T10:56:03+02:00","datePublished":"2022-09-22T10:56:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Rwanda","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Les dirigeants congolais, rwandais et fran\u00e7ais sont convenus \u00ab\u00a0d\u2019agir de concert\u00a0\u00bb pour lutter contre les violences des nombreux groupes arm\u00e9s qui s\u00e9vissent dans la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/0/0/5317/2658/1342/671/60/0/b91f4a1_1663836528939-000-32ju8zu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/22/19-19">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Dans son discours à la tribune de l’Assemblée générale des Nations unies, à New York, mercredi 21 septembre, Ebrahim Raïssi a dénoncé le « deux poids deux mesures » des Occidentaux
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International L’Iran connaît une vague de manifestations d’ampleur après la mort de Mahsa Amini                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage, au lieu d’aller au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Iran             A l’ONU, le président iranien se montre accusateur      Dans son discours à la tribune de l’Assemblée générale des Nations unies, à New York, mercredi 21 septembre, Ebrahim Raïssi a dénoncé le « deux poids deux mesures » des Occidentaux          Par Philippe Ricard(New York, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 13h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président iranien, Ebrahim Raïssi, s’adresse à la 77e session de l’Assemblée générale des Nations unies, mercredi 21 septembre.  JULIA NIKHINSON / AP               Les deux dirigeants ne se sont pas croisés, sinon à deux heures d’intervalle, à la tribune de l’Assemblée générale des Nations unies. Le président iranien, Ebrahim Raïssi, et son homologue américain, Joe Biden, ont pris la parole mercredi 21 septembre à New York, sans trouver le moindre terrain d’entente, même à distance. Pour preuve, le dirigeant iranien a mis en cause « le deux poids, deux mesures » des Occidentaux, en matière de droits des femmes, tout d’abord, et sur les questions nucléaires, ensuite. Deux enjeux sur lesquels il était attendu de pied ferme.          Alors que les autorités répriment ces derniers jours un vaste mouvement de contestation déclenché le 16 septembre par la mort d’une jeune femme, arrêtée trois jours plus tôt par la police des mœurs de Téhéran pour « port de vêtements inappropriés », M. Raïssi n’a pas mentionné explicitement le sort de Mahsa Amini, originaire du Kurdistan iranien, dans le nord-ouest du pays. Ni les manifestations qui ont suivi son décès, au cours desquelles près de dix personnes ont été tuées par les forces de l’ordre. Mais il a dénoncé, dans un discours très offensif, « l’attention portée seulement d’un côté et pas partout », pointant le sort des femmes autochtones du Canada ou celui des Palestiniennes dans les territoires occupés par Israël.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la colère grandit après la mort de Mahsa Amini, devenue le symbole de la brutalité du régime                 Négociations en « phase critique »          Joe Biden n’a pas semblé convaincu, lui qui s’est dit un peu plus tard solidaire des « femmes courageuses d’Iran ». Dans de nombreuses villes de ce pays, comme dans le Nord-Ouest, à Ourmia et Sardacht, des manifestations nocturnes ont encore éclaté mercredi soir, pour la cinquième nuit consécutive. Amnesty International a d’ores et déjà dénombré la mort de six hommes, d’une femme et d’un enfant. L’organisation de défense des droits humains dénonce une « répression brutale » accompagnée d’un « recours illégal aux tirs de grenailles, billes d’acier, gaz lacrymogène, canons à eau et coups de bâton pour disperser les manifestants ».                           Lire aussi l’éditorial :  Iran : le régime réprime, encore et toujours                 L’autre sujet de tensions, d’une tout autre nature, concerne les négociations destinées à empêcher que l’Iran ne se dote de l’arme nucléaire, dans le cadre de tentatives pour ressusciter le plan d’action global commun de 2015 (en anglais, Joint Comprehensive Plan of Action, JCPoA). Les tractations sont dans une « phase critique », selon les négociateurs occidentaux. Ceux-ci cherchent en vain, depuis des mois, à sauver l’accord initial, dénoncé par Donald Trump en 2018. France, Royaume-Uni et Allemagne, très impliqués dans les négociations, en lien avec les Etats-Unis, la Chine et la Russie, ont haussé le ton à la suite de l’ultime refus de Téhéran, début septembre, d’avancer sur des points de blocage.             Il vous reste 41.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/a-l-onu-le-president-iranien-se-montre-accusateur_6142695_3210.html"},"headline":"A l\u2019ONU, le pr\u00e9sident iranien se montre accusateur","dateCreated":"2022-09-22T10:13:23+02:00","datePublished":"2022-09-22T10:13:23+02:00","dateModified":"2022-09-22T13:50:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","Nucl\u00e9aire iranien"],"description":"Dans son discours \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, \u00e0 New York, mercredi 21 septembre, Ebrahim Ra\u00efssi a d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0deux poids deux mesures\u00a0\u00bb des Occidentaux","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"New York, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/0/0/4149/2074/1342/671/60/0/7c90577_7bfa660afdad463fabba66f9c805764d-7bfa660afdad463fabba66f9c805764d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/22/19-20">
<filnamedate="20220922"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220922"><AAMMJJHH="2022092219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ C’est le premier déplacement hors des frontières du colonel Mamady Doumbouya depuis que lui et ses hommes ont pris le pouvoir par la force en septembre 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Péages d’autoroutes : jeu de dupes autour des hausses de tarif                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup misent sur le nouveau Graal de l’éolien flottant »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour pouvoir absorber une partie de la charge de la dette de l’Etat, la France doit créer un fonds souverain d’au moins 100 milliards d’euros »   Jean Suhas Banquier d’affaires dans le secteur des infrastructures et de l’énergie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Joe Biden devant l’ONU : la Russie a « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face à Poutine, il faut maintenant choisir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un enfant sans histoire », de Minh Tran Huy : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La neutralité indienne est un choix risqué »   Guillaume Lagane Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Athena », sur Netflix, fait de la cité une zone de guerre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Je vais, tu vas, ils vont », de Jenny Erpenbeck : à chaque migrant son odyssée                   Culture « First Cow », sur OCS City : Kelly Reichardt repoétise les mythes fondateurs du Nouveau Monde                   Culture  Article réservé à nos abonnés Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A quoi ressemble un parfum américain ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Excursion à Naples, place forte du design                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cette assiette de cilbir, on a envie d’y revenir encore et encore   Sabine Maida                     L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Guinée             Le chef de la junte guinéenne au Mali à la veille d’un important sommet de l’Afrique de l’Ouest      C’est le premier déplacement hors des frontières du colonel Mamady Doumbouya depuis que lui et ses hommes ont pris le pouvoir par la force en septembre 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chef de la junte guinéenne, le colonel Mamady Doumbouya (au centre), à Conakry, en septembre 2021.  JOHN WESSELS / AFP                 Le chef de la junte guinéenne est venu mercredi 21 septembre au Mali, à la veille de la fête de l’indépendance de ce voisin également dirigé par des militaires, mais aussi d’un rendez-vous diplomatique lourd d’enjeux pour les deux pays, ont constaté des correspondants de l’AFP.            Ce déplacement du colonel Mamady Doumbouya, le premier hors des frontières depuis que lui et ses hommes ont pris le pouvoir par la force en septembre 2021, n’a donné lieu à une communication publique qu’après son arrivée.                             Lire aussi :  En Guinée, heurts à Conakry un an après le coup d’Etat                   Le colonel Doumbouya « a été accueilli, avec tous les honneurs, à sa descente de l’avion présidentiel de la République du Mali, par le président [Assimi] Goïta », chef de la junte malienne, ont indiqué les services de ce dernier dans un communiqué qui parle de « visite d’amitié et de travail ».                 Les autorités maliennes ont envoyé l’avion chercher le colonel Doumbouya à Conakry. Des photos diffusées par les autorités maliennes montrent les deux hommes en treillis et béret effectuer le salut militaire. « Je suis à Bamako à côté de mon frère, le président Assimi Goïta, pour fêter l’indépendance du Mali et accompagner le peuple malien, qui est un peuple frère », dit le colonel Doumbouya cité dans le communiqué.            « De lourdes sanctions »            Le Mali célèbre jeudi le 62e anniversaire de son indépendance. Le même jour doit se tenir en marge de l’Assemblée générale de l’ONU à New York un sommet extraordinaire de l’organisation des Etats ouest-africains (Cedeao) qui devrait être principalement consacré à la Guinée et au Mali. Le Mali, à deux reprises, et la Guinée font partie avec le Burkina Faso des pays de la Cedeao où les militaires se sont emparés du pouvoir au cours des deux dernières années.            Le sommet devrait examiner la réponse à apporter au plan des militaires guinéens de se maintenir pendant trois ans à la tête du pays avant de céder la place à des civils élus. Le président en exercice de la Cedeao, le Bissau-Guinéen Umaro Sissoco Embalo, a prévenu mercredi que la Guinée allait au devant « de lourdes sanctions » si la junte persistait dans ce dessein.                             Lire aussi :  Guinée : plusieurs organisations appellent d’urgence à un dialogue inclusif après le recours à la force de la junte                   La Cedeao a infligé en janvier un sévère embargo commercial et financier au Mali pour sanctionner le projet des militaires de rester au pouvoir jusqu’à cinq années supplémentaires. La junte dirigée par le colonel Assimi Goïta s’est depuis engagée sous la pression à organiser des élections en février 2024 et la Cedeao a levé l’embargo. Mais le Mali et la Guinée restent suspendus des organes de la Cedeao.                En ce qui concerne le Mali, c’est surtout le sort de 46 militaires ivoiriens arrêtés le 10 juillet à leur arrivée à Bamako et détenus depuis qui devrait occuper la Cedeao. L’affaire a encore dégradé les relations déjà tendues entre Bamako et Abidjan. La junte malienne qualifie ces soldats de « mercenaires » et les accuse d’avoir voulu attenter à la sûreté de l’Etat. La Côte d’Ivoire assure qu’ils venaient en mission pour l’ONU et dénonce « une prise d’otage ».            Les autorités guinéennes avaient été parmi les rares à se solidariser avec le Mali face aux sanctions et avaient maintenu les frontières ouvertes.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 23 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brasilia, geste capital  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/22/le-chef-de-la-junte-guineenne-au-mali-a-la-veille-d-un-important-sommet-de-l-afrique-de-l-ouest_6142689_3212.html"},"headline":"Le chef de la junte guin\u00e9enne au Mali \u00e0 la veille d\u2019un important sommet de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest","dateCreated":"2022-09-22T09:46:16+02:00","datePublished":"2022-09-22T09:46:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Mali","Guin\u00e9e"],"description":"C\u2019est le premier d\u00e9placement hors des fronti\u00e8res du colonel Mamady Doumbouya depuis que lui et ses hommes ont pris le pouvoir par la force en septembre\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/0/0/3190/1595/1342/671/60/0/47ac20b_1663831796579-000-32j29gm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guinee/"}}
       

        
  
