<FILE-date="2022/10/14/19">

<article-nb="2022/10/14/19-1">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ Des activistes écologistes de Just Stop Oil ont aspergé « Les Tournesols » de Van Gogh de soupe, à la National Gallery de Londres, vendredi 14 octobre. Une main collée au mur, ils ont ensuite pris la parole au sujet du changement climatique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Climat       L'actualité             « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte      vidéo   Des activistes écologistes de Just Stop Oil ont aspergé « Les Tournesols » de Van Gogh de soupe, à la National Gallery de Londres, vendredi 14 octobre. Une main collée au mur, ils ont ensuite pris la parole au sujet du changement climatique.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h30        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Qu’est-ce qui vaut le plus : l’art ou la vie ? » C’est cette question qu’ont posée des militants de l’ONG Just Stop Oil, juste après avoir aspergé de soupe à la tomate un tableau, Les Tournesols de Vincent Van Gogh, à la National Gallery de Londres, vendredi 14 octobre.            Les deux militants ont ensuite collé une main au mur en dessous de l’œuvre, protégée par une vitre, et l’une d’eux a pris la parole. Cette initiative s’inscrit dans un marathon d’actions prévu tout au long du mois d’octobre par Just Stop Oil, qui revendique des méthodes spectaculaires et privilégie des actions de désobéissance civile.                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/video/2022/10/14/l-art-vaut-il-plus-que-la-vie-des-militants-ecologistes-s-en-prennent-a-un-van-gogh-pour-donner-l-alerte_6145869_1652612.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019art vaut-il plus que la vie\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: des militants \u00e9cologistes s\u2019en prennent \u00e0 un Van Gogh pour donner l\u2019alerte","dateCreated":"2022-10-14T18:30:33+02:00","datePublished":"2022-10-14T18:30:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Des activistes \u00e9cologistes de Just Stop Oil ont asperg\u00e9 \u00ab\u00a0Les Tournesols\u00a0\u00bb de Van Gogh de soupe, \u00e0 la National Gallery de Londres, vendredi 14\u00a0octobre. Une main coll\u00e9e au mur, ils ont ensuite pris la parole au sujet du changement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/179/0/2150/1075/1342/671/60/0/85626a4_5456589-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0L\u2019art vaut-il plus que la vie\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: des militants \u00e9cologistes s\u2019en prennent \u00e0 un Van Gogh pour donner l\u2019alerte","uploadDate":"2022-10-14T18:30:33+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8eidov?pubtool=oembed","duration":"01:33"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/179/0/2150/1075/1342/671/60/0/85626a4_5456589-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-2">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Dans une tribune au « Monde », Noël Mamère fustige l’hypocrisie du gouvernement en matière de politique écologique, et accuse le président de la République de se réapproprier le vocabulaire des écologistes pour le détourner de son sens.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                       Débats       Politique         Noël Mamère : « Dans le domaine écologique, la macronie et ses affidés récitent un vocabulaire qu’ils considéraient hier comme appartenant à une langue barbare »   Tribune        Noël Mamère  Ancien député et ancien maire EELV de Bègles, Gironde        Dans une tribune au « Monde », Noël Mamère fustige l’hypocrisie du gouvernement en matière de politique écologique, et accuse le président de la République de se réapproprier le vocabulaire des écologistes pour le détourner de son sens.   Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Make the planet great again » (2017), « Ce quinquennat sera écologique ou ne sera pas » (2022) : par deux fois, en début de mandat, le président de la République, la main sur le cœur et le regard pénétré de promesses, s’est présenté aux Français comme le chantre de l’écologie « responsable ». Par deux fois, il leur a menti.          La promesse ne pouvait tenir. Derrière le mot « responsable » se dissimulait celui du « libéralisme économique », incompatible avec une politique écologique dont l’objectif est précisément de mettre fin aux ravages environnementaux, économiques et sociaux de ce modèle.          Président caméléon          Après un été de toutes les catastrophes, constatant l’ampleur des dégâts qu’il devenait impossible de minimiser ou de classer dans la catégorie des « événements exceptionnels », le président caméléon s’est empressé de ressortir du placard sa tenue d’« écolo en chef », de parler comme tel, avec les mots de nos combats historiques pour mieux leur tordre le cou et les détourner de leur sens. La macronie et ses affidés récitent aujourd’hui un vocabulaire qu’ils considéraient hier comme appartenant à une langue étrangère, pour ne pas dire barbare.          L’opération de communication est peut-être habile, mais ne peut plus tromper personne… Sauf celles et ceux qui se nourrissent du système et viennent aujourd’hui sans la moindre pudeur donner des leçons de « sobriété » dans le sillage du Medef. EDF, Engie et TotalEnergies appellent désormais à « changer nos comportements et à limiter immédiatement nos consommations énergétiques » [« Le prix de l’énergie menace notre cohésion », tribune publiée par Le Journal du dimanche le 25 juin].                           Archives :  Article réservé à nos abonnés  Pierre Charbonnier, penseur du climat social                 Culpabiliser le citoyen est une stratégie de désinformation à laquelle les grands pétroliers américains nous ont déjà habitués pour poursuivre, à l’abri des regards, leurs activités climaticides : ainsi du méga-projet pétrolier Tilenga, de TotalEnergies, en Ouganda et en Tanzanie. On sait que ce projet, dénoncé par les écologistes et les ONG, affectera les terres de plus de cent mille paysans et provoquera des dégâts environnementaux considérables. On sait aussi que ce projet nourrit des régimes qui font régner la peur sur leurs populations et emprisonnent leurs opposants.          Ellul, Charbonneau, Anders, Mumford…          Quand les écologistes parlaient hier de « sobriété », ils étaient aussitôt accusés de « décroissants » voulant imposer aux Français « l’austérité », caricature d’un projet de société qui a pour but de préserver l’accès de tous aux services essentiels et de réduire la consommation excessive des plus aisés au nom de la justice sociale.        Il vous reste 51.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/14/noel-mamere-dans-le-domaine-ecologique-la-macronie-et-ses-affides-recitent-un-vocabulaire-qu-ils-consideraient-hier-comme-appartenant-a-une-langue-barbare_6145858_3232.html"},"headline":"No\u00ebl Mam\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Dans le domaine \u00e9cologique, la macronie et ses affid\u00e9s r\u00e9citent un vocabulaire qu\u2019ils consid\u00e9raient hier comme appartenant \u00e0 une langue barbare\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-14T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["EELV","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, No\u00ebl Mam\u00e8re fustige l\u2019hypocrisie du gouvernement en mati\u00e8re de politique \u00e9cologique, et accuse le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de se r\u00e9approprier le vocabulaire des \u00e9cologistes pour le d\u00e9tourner de son sens.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00ebl Mam\u00e8re","description":"Ancien d\u00e9put\u00e9 et ancien maire EELV de B\u00e8gles, Gironde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/04/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/3f5dafd_h5nEPev2mq38AbEzb1vsaoD1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-3">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ La CFDT et la CFE-CGC ont trouvé un compromis avec TotalEnergies, vendredi, pour une augmentation des salaires de 7 %. La CGT, qui réclame 10 % d’augmentation, a quitté la table des négociations dans la nuit et appelle à « renégocier ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Dans une file d’attente près d’une station, le 14 octobre 2022 à Nanterre, en banlieue parisienne.   Michel Euler / AP          La Confédération française démocratique du travail (CFDT) et la Confédération française de l’encadrement - Confédération générale des cadres (CFE-CGC) ont trouvé un compromis avec TotalEnergies, vendredi 14 octobre pour une augmentation des salaires de 7 %. La CGT, qui réclame, elle, 10 % d’augmentation, a quitté la table des négociations dans la nuit.La Confédération générale du travail (CGT), Force ouvrière (FO), l’Union syndicale Solidaires, la Fédération syndicale unitaire (FSU) et les organisations de jeunesse la Fédération indépendante et démocratique lycéenne (FIDL), l’Union nationale des étudiants de France (UNEF), le Mouvement national lycéen (MNL) et La Voix lycéenne ont appelé à une journée de grève et de manifestations interprofessionnelles mardi 18 octobre.Jeudi, à 17 heures, 29,1 % des stations-service manquaient d’au moins un type de carburant au niveau national (contre 30,8 % hier) ; 31,7 % des stations-service sont concernées dans les Hauts-de-France (contre 42,6 % hier) et 38,8 % en Ile-de-France (contre 41,9 % hier). Les tensions restent fortes en Centre-Val de Loire (41,2 % de stations en difficulté aujourd’hui, 44,7 % hier).Jeudi en début d’après-midi, quatre des sept raffineries de France étaient en grève : trois de TotalEnergies – celle de Normandie (Seine-Maritime), de Donges (Loire-Atlantique) et de la Mède (Bouches-du-Rhône) – ainsi que celle d’Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime), où des salariés ont été réquisitionnés. S’y ajoutent les dépôts de TotalEnergies de la Mède et de Dunkerque (Nord), tous deux à l’arrêt.Interrogé sur France 2 mercredi soir, Emmanuel Macron a prévu un retour à la normale dans la distribution de carburants « dans le courant de la semaine qui vient ». Par ailleurs, il a de nouveau appelé « à la responsabilité » la direction de TotalEnergies et la CGT.Les grévistes de TotalEnergies réclament une hausse des salaires de 10 % : 7 % pour compenser l’inflation et 3 % pour mieux partager les profits du groupe (10,6 milliards de dollars de bénéfices, soit 10,6 milliards d’euros, au premier semestre 2022). Ils souhaitent ainsi renégocier les augmentations accordées au début de 2022 (+ 3,5 % de hausse moyenne des salaires). Ceux d’Esso-ExxonMobil demandent une hausse de 7,5 % des salaires, au titre de l’inflation, ainsi qu’une prime de 6 000 euros pour la redistribution des profits (qui s’élèvent à 17,9 milliards de dollars, soit 17,9 milliards d’euros, au deuxième trimestre 2022 au niveau mondial).         Nos contenus sur le sujet :         Nos réponses à vos questions. Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ?         Analyse. Grèves : dans la filière nucléaire et à la SNCF, le risque de la contagion         Tchat. « La CGT réfute tout blocage. Ce qui « bloque » la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »         Pour comprendre. Qu’est-ce que la réquisition ?         Derrière le chiffre. Les salariés en grève dans les raffineries de TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5 000 euros par mois ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","coverageStartTime":"2022-10-14T16:35:03+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T16:35:03+00:00","headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","description":"La CFDT et la CFE-CGC ont trouv\u00e9 un compromis avec TotalEnergies, vendredi, pour une augmentation des salaires de 7 %. La CGT, qui r\u00e9clame 10 % d\u2019augmentation, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit et appelle \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb.","articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","P\u00e9nurie de carburant","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Pénurie de carburants : 28,5 % des stations françaises « en difficulté »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La CFDT et la CFE-CGC ont trouv\u00e9 un compromis avec TotalEnergies, vendredi, pour une augmentation des salaires de 7 %. La CGT, qui r\u00e9clame 10 % d\u2019augmentation, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit et appelle \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-14T16:35:03+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T16:35:03+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez retrouver tous les articles sur le sujet dans cette rubrique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-10-14T16:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T16:24:24+00:00","articleBody":"    Bonjour. On en est o\u00f9 dans les r\u00e9quisitions \/ recours ? \nComme il s\u2019agit de r\u00e9quisitions g\u00e9r\u00e9es au niveau pr\u00e9fecture, on a du mal \u00e0 suivre !!!     Nicolas          Bonsoir Nicolas,          Le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la CGT pour contester les arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux de r\u00e9quisition de personnels gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon, en Seine-Maritime, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 vendredi matin par le tribunal administratif de Rouen.          Quant au recours contre la r\u00e9quisition de personnels gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t TotalEnergies de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque dans le Nord, le tribunal administratif de Lille, saisi \u00e9galement en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 par la CGT, doit rendre sa d\u00e9cision d\u2019ici \u00e0 22 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T16:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T16:14:06+00:00","articleBody":"     A l\u2019approche de la \u00ab\u00a0grande marche contre la vie ch\u00e8re et l\u2019inaction climatique\u00a0\u00bb, qu\u2019ils organisent, dimanche 16\u00a0octobre \u00e0 Paris, les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb cherchent \u00e0 tirer parti de l\u2019effervescence sociale du moment pour pousser dans la rue le plus grand monde.             Lire aussi :     Crise des carburants\u00a0: LFI tente de r\u00e9cup\u00e9rer le mouvement syndical                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T16:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T15:45:10+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie et les p\u00e9nuries ou rationnements de carburant qui en d\u00e9coulent p\u00e8sent sur les activit\u00e9s et les travailleurs fortement d\u00e9pendants des d\u00e9placements en v\u00e9hicule \u00e0 moteur thermique. Selon l\u2019Insee, 74\u00a0% des actifs qui se d\u00e9placent pour travailler utilisent leur voiture. Certains v\u00e9hicules de secours (sapeurs-pompiers, police, SAMU ou gendarmerie) sont consid\u00e9r\u00e9s comme prioritaires. Les soignants lib\u00e9raux (m\u00e9decins, infirmiers, aides \u00e0 domicile et aux personnes \u00e2g\u00e9es) r\u00e9clament d\u2019avoir eux aussi un acc\u00e8s prioritaire aux carburants. Des pompiers du Rh\u00f4ne ont demand\u00e9 des mesures leur permettant d\u2019acheter du carburant pour rejoindre leurs casernes et ainsi assurer \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 du service\u00a0\u00bb.          D\u2019autres secteurs demandent le d\u00e9blocage de stocks strat\u00e9giques suppl\u00e9mentaires de l\u2019Etat pour maintenir leur activit\u00e9. Les transporteurs routiers sont \u00ab\u00a0sur le fil du rasoir\u00a0\u00bb, selon l\u2019organisation professionnelle OTRE. Les entreprises ont leurs propres cuves mais \u00ab\u00a0ont toujours des difficult\u00e9s \u00e0 se faire livrer\u00a0\u00bb en temps et en heure, et en quantit\u00e9. Selon Fran\u00e7ois Asselin, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration des PME, les services de maintenance, de d\u00e9pannage et de taxis connaissent aussi des difficult\u00e9s.          Les autocars longue distance FlixBus ont demand\u00e9 que leur secteur b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un acc\u00e8s prioritaire. Plusieurs auto-\u00e9coles ont \u00e9galement tir\u00e9 la sonnette d\u2019alarme, les moniteurs \u00e9tant oblig\u00e9s de faire des heures de queue pour faire le plein. Les grossistes sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s inquiets\u00a0\u00bb et anticipent \u00ab\u00a0des perturbations s\u00e9v\u00e8res dans les livraisons\u00a0\u00bb \u00e0 partir de vendredi, la plupart ne disposant pas de cuves de stockage. Certaines entreprises ont avanc\u00e9 t\u00f4t le matin les horaires de prise de service pour trouver du carburant.          Dans le nord de la France, les exploitants ont \u00e9puis\u00e9 leurs r\u00e9serves de GNR (gazole non routier) et voient leurs livraisons rationn\u00e9es\u00a0: pas plus de 1\u00a0000 litres dans la Marne ou dans les Flandres. Plusieurs exploitations sont ou seront \u00e0 l\u2019arr\u00eat dans les jours qui viennent, ont alert\u00e9 les f\u00e9d\u00e9rations d\u2019exploitants, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une prise d\u2019otage\u00a0\u00bb \u00e0 un moment critique. \u00ab\u00a0Si on ne fait pas les semis de c\u00e9r\u00e9ales, cela aura un impact sur la disponibilit\u00e9 en bl\u00e9 en\u00a02023 et, donc, sur le pain. On est en alerte, parce que les semis, c\u2019est maintenant, pas dans dix jours ou dans un mois\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jo\u00ebl Limouzin, vice-pr\u00e9sident du syndicat agricole majoritaire, la FNSEA.          \u00ab\u00a0Dans le BTP, les pelleteuses et machines ont besoin de beaucoup de carburant, les endroits les plus touch\u00e9s par les p\u00e9nuries sont l\u2019Ile-de-France et les Hauts-de-France, avec aussi des salari\u00e9s qui n\u2019arrivent pas \u00e0 rejoindre leurs chantiers\u00a0\u00bb, souligne le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l\u2019artisanat et des petites entreprises du b\u00e2timent, Jean-Christophe Repon. Il demande au gouvernement la possibilit\u00e9 d\u2019obtenir des mesures d\u2019activit\u00e9 partielle par territoire, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas pour le Covid-19. Enfin, pour Fabrice Le Sach\u00e9, vice-pr\u00e9sident du Medef, il y a un impact sur \u00ab\u00a0les loisirs, la restauration, les centres commerciaux et le commerce en g\u00e9n\u00e9ral, les activit\u00e9s tertiaires\u2026 Il y a des gens qui g\u00e8lent leur week-end et donc qui ne consomment pas et ne se d\u00e9placent pas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les p\u00e9nuries de carburant p\u00e8sent sur de nombreux secteurs cruciaux","dateModified":"2022-10-14T15:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T15:21:46+00:00","articleBody":"                     Samuel Norel, repr\u00e9sentant syndical de Force ouvri\u00e8re, \u00e0 Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/31751e9_1665760619206-jpaoloni-141022-lm-gravelines-jpao1765.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la centrale EDF de Gravelines, dans le Nord, 120 salari\u00e9s se sont rassembl\u00e9s pour r\u00e9clamer des hausse...","dateModified":"2022-10-14T16:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T15:09:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La pression monte sur EDF et on va continuer \u00e0 la faire monter.\u00a0\u00bb En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, vendredi, 120 salari\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire EDF\u00a0de Gravelines, dans le Nord, en gr\u00e8ve pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, se sont rassembl\u00e9s pour r\u00e9clamer des hausses de salaire de 5 % en 2022 et 2023 dans un contexte de forte inflation. \u00ab\u00a0La pression monte, et la direction a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 d\u2019avancer les discussions avec les organisations syndicales\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 devant ses troupes Samuel Norel, repr\u00e9sentant FO, insistant sur le fait que le mouvement avait d\u00e9j\u00e0 contraint la centrale \u00e0 baisser significativement sa production d\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique sur une des six tranches de la centrale.          La gr\u00e8ve, suivie par 52 % des personnels le premier jour, selon les syndicats \u2013 un chiffre que la direction de la centrale ne commente pas \u2013, risque \u00e9galement de retarder les op\u00e9rations de maintenance, qui devaient commencer cette semaine, sur une des tranches de la centrale. Celle-ci devait ensuite \u00eatre reconnect\u00e9e au r\u00e9seau fin d\u00e9cembre au moment du pic de consommation hivernale. \u00ab\u00a0Nous cherchons \u00e0 avoir de l\u2019impact sur l\u2019activit\u00e9, c\u2019est du rapport de force\u00a0\u00bb, explique Nicolas Dessertenne, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT sur Gravelines. Les syndicalistes disent esp\u00e9rer que la mobilisation dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie, avec les gr\u00e8ves dans les d\u00e9p\u00f4ts de carburants et les raffineries, permettra d\u2019amplifier la pression plus large sur le gouvernement sur la question du pouvoir d\u2019achat.          Fait plus rare, dans un secteur o\u00f9 les prestataires des centrales se mobilisent plus difficilement, l\u2019activit\u00e9 de la centrale a aussi \u00e9t\u00e9 fortement perturb\u00e9e, vendredi matin, en raison d\u2019une gr\u00e8ve, doubl\u00e9e de blocages, parmi les agents de s\u00fbret\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Fiducial, charg\u00e9e des contr\u00f4les aux entr\u00e9es de la centrale. L\u00e0 aussi, la revendication est celle de la \u00ab\u00a0d\u00e9fense du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019inflation nous touche aussi tr\u00e8s durement avec des niveaux de salaires qui sont faibles\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne Eric Brasy, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CGT dans l\u2019entreprise. L\u2019intersyndicale de Fiducial a reconduit \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la gr\u00e8ve \u00e0 lundi 17 octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la centrale nucl\u00e9aire de Gravelines, les espoirs des syndicats pour faire plier EDF","dateModified":"2022-10-14T15:48:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:46:35+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit de la signature d\u2019un accord par les deux organisations majoritaires \u2013 la CFE-CGC et la CFDT \u2013, la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite vendredi apr\u00e8s-midi sur l\u2019ensemble des sites de TotalEnergies, a fait savoir Eric Sellini, coordinateur CGT pour le groupe.          Le mouvement est ainsi reconduit jusqu\u2019\u00e0 vendredi soir dans les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts p\u00e9troliers du groupe \u00e0 la M\u00e8de, \u00e0 Feyzin, \u00e0 Flandres, \u00e0 Donges et, jusqu\u2019\u00e0 mardi \u00e0 la raffinerie de Normandie, la plus importante de France, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gr\u00e8ve est reconduite sur l\u2019ensemble des sites de TotalEnergies, selon la CGT","dateModified":"2022-10-14T15:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:36:00+00:00","articleBody":"     Le tribunal administratif de Lille, saisi en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 par la CGT, doit rendre d\u2019ici \u00e0 22\u00a0heures sa d\u00e9cision sur la l\u00e9galit\u00e9 de la r\u00e9quisition par la pr\u00e9fecture de salari\u00e9s gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t TotalEnergies de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, dans le Nord. Lors de l\u2019audience, les avocates de la CGT Elsa Marcel et Elsa Galaup ont affirm\u00e9 que les arr\u00eat\u00e9s du pr\u00e9fet \u00e9taient attentatoires au droit de gr\u00e8ve. Elles ont accus\u00e9 le repr\u00e9sentant de l\u2019Etat dans le d\u00e9partement de r\u00e9pondre aux \u00ab\u00a0injonctions gouvernementales\u00a0\u00bb sans avoir recherch\u00e9 pr\u00e9alablement toutes les alternatives \u00e0 la r\u00e9quisition de personnel.          Le d\u00e9p\u00f4t de Flandres, \u00e0 Mardyck, en gr\u00e8ve depuis le 27\u00a0septembre, \u00ab\u00a0alimente au moins la moiti\u00e9 de la r\u00e9gion Hauts-de-France, c\u2019est-\u00e0-dire au moins la moiti\u00e9 de 6\u00a0millions d\u2019habitants, qui connaissent aujourd\u2019hui des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement en carburant\u00a0\u00bb, a point\u00e9 le pr\u00e9fet du Nord Georges-Fran\u00e7ois Leclerc, pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019audience. Il a affirm\u00e9 que la crise actuelle mettait \u00ab\u00a0en danger des personnes vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb et entravait des secteurs de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9gionale.          Pour faire cesser les \u00ab\u00a0troubles \u00e0 l\u2019ordre public\u00a0\u00bb, le pr\u00e9fet a annonc\u00e9 avoir d\u2019abord mis en place \u00ab\u00a0des mesures permettant de sauvegarder certaines professions essentielles\u00a0\u00bb, \u00e0 travers des acc\u00e8s prioritaires \u00e0 certaines stations, mais qu\u2019en raison du d\u00e9sordre dans les stations-service ces mesures n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0plus op\u00e9ratoires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours contre les r\u00e9quisitions chez TotalEnergies\u00a0: une d\u00e9cision attendue d\u2019ici \u00e0 22\u00a0heures","dateModified":"2022-10-14T15:32:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:14:32+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement dans les Hauts-de-France, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a annonc\u00e9 \u00e0 France Info que 28,5 % des stations-service de France m\u00e9tropolitaine sont en rupture d\u2019un ou plusieurs carburants ce vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 28,5 % des stations-service en rupture d\u2019un ou plusieurs carburants","dateModified":"2022-10-14T14:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:08:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, le sans-plomb comme le gasoil sortent-ils des raffineries ? Ou des d\u00e9p\u00f4ts ?    Patou3000         Bonjour Patou3000,          Les deux, mon capitaine. Pour faire simple, le p\u00e9trole brut arrive en France dans des bateaux, il est raffin\u00e9 dans les raffineries, qui en font notamment du gazole et de l\u2019essence \u2013 mais pas seulement \u2013, lesquels sont ensuite achemin\u00e9s dans des d\u00e9p\u00f4ts, puis dans des stations-service.          Plus de d\u00e9tails dans cet article de Pierre Bouvier\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: comprendre le circuit d\u2019approvisionnement des stations-service en France, de la raffinerie \u00e0 la pompe              Pour la petite histoire et les amateurs de chimie, les diff\u00e9rents produits du p\u00e9trole sont essentiellement obtenus par distillation. En faisant chauffer l\u2019or noir autour de 400\u00b0C, on s\u00e9pare ses diff\u00e9rents composants, en obtenant notamment du gaz dans le haut du \u00ab\u00a0four\u00a0\u00bb, du k\u00e9ros\u00e8ne et du gazole au milieu, et des r\u00e9sidus lourds dans le fond, comme des huiles et du bitume.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T14:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T13:52:12+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 (La France insoumise) de Haute-Garonne Hadrien Clouet a annonc\u00e9, sur Twitter, qu\u2019il allait d\u00e9poser une proposition de loi pour adapter le droit du travail aux p\u00e9nuries de carburant. Il s\u2019agit de faire du manque de carburant un motif de droit pour t\u00e9l\u00e9travailler et, si cette alternative n\u2019\u00e9tait pas possible, de pr\u00e9voir une indemnit\u00e9, pay\u00e9e par l\u2019entreprise, pour le salari\u00e9 dans l\u2019incapacit\u00e9 de se rendre sur son lieu de travail.          Par cette proposition, le d\u00e9put\u00e9 veut permettre au mouvement social de \u00ab\u00a0s\u2019exprimer paisiblement, en prot\u00e9geant les salari\u00e9s pr\u00e9caires des cons\u00e9quences des stations-service vides\u00a0\u00bb. Ainsi, \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 du travail et des salaires est assur\u00e9e en solidarit\u00e9 avec le mouvement social\u00a0\u00bb.          Jean-Luc M\u00e9lenchon a appuy\u00e9 cette proposition de loi sur le r\u00e9seau social. \u00ab\u00a0Nous verrons ce que valent les hypocrites qui ne cessent d\u2019essayer de dresser le peuple contre les salari\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LFI d\u00e9pose une proposition de loi pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s dans l\u2019incapacit\u00e9 de se rendre au trava...","dateModified":"2022-10-14T14:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T13:37:52+00:00","articleBody":"    On ne parle que des raffineries alors que le point n\u00e9vralgique, ce sont les d\u00e9p\u00f4ts. L\u2019essentiel des produits raffin\u00e9s consomm\u00e9s en France n'est-il pas import\u00e9 ?    Rlseg         Bonjour Rlseg,          Non, en r\u00e9alit\u00e9, tout d\u00e9pend de quel carburant on parle. La France importe la moiti\u00e9 du gazole qu\u2019elle consomme. Mais elle vend \u00e0 l\u2019\u00e9tranger environ 40\u00a0% de sa production d\u2019essence, selon une note r\u00e9cente du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique. Dit autrement, toute l\u2019essence et la moiti\u00e9 du gazole consomm\u00e9es en France proviennent de ses raffineries.          Cependant, il est vrai que les gr\u00e8ves ont conduit le pays \u00e0 augmenter drastiquement ses importations de gazole, mais aussi d\u2019essence, comme l\u2019ont remarqu\u00e9 Les Echos, soulignant d\u2019ailleurs que l\u2019importation d\u2019essence est d\u2019autant plus compliqu\u00e9e dans un pays qui, historiquement, a plut\u00f4t l\u2019habitude d\u2019exporter ce produit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T13:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T12:39:40+00:00","articleBody":"    Est-ce que les raffineries sont des OIV (op\u00e9rateurs d'int\u00e9r\u00eat vital) ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Vous posez une bonne question, \u00e0 laquelle nous n\u2019avons pas la r\u00e9ponse. En effet, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, la liste des quelque 250 OIV \u2013 des op\u00e9rateurs jug\u00e9s particuli\u00e8rement sensibles pour l\u2019\u00e9conomie ou la s\u00e9curit\u00e9 du pays \u2013 n\u2019est pas publique. Mais il est tr\u00e8s clair que les sept raffineries de France sont des sites n\u00e9vralgiques.          La cat\u00e9gorie d\u2019OIV a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s les attentats du 11\u00a0septembre\u00a02001, en attachant \u00e0 ce statut des exigences de s\u00e9curit\u00e9 draconiennes. D\u2019apr\u00e8s le code de la d\u00e9fense, un OIV\u00a0g\u00e8re ou utilise des installations dont la mise hors service conduirait \u00e0 \u00ab\u00a0ob\u00e9rer gravement le potentiel de guerre ou \u00e9conomique, la s\u00e9curit\u00e9 ou la capacit\u00e9 de survie de la nation\u00a0\u00bb, ou \u00e0 \u00ab\u00a0mettre gravement en cause la sant\u00e9 ou la vie de la population\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s une plaquette du Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, 21 OIV appartiennent au secteur de l\u2019\u00e9nergie. Et plus d\u2019un quart d\u2019entre eux (68) sont du domaine des transports.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T13:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T12:20:00+00:00","articleBody":"     Un rassemblement \u00e0 l\u2019appel de la CGT et de FO a r\u00e9uni quelque 200 personnes, principalement des salari\u00e9s, des repr\u00e9sentants syndicaux et des \u00e9lus, devant la raffinerie TotalEnergies de Donges (Loire-Atlantique), vendredi matin, pour soutenir le personnel de cette raffinerie en gr\u00e8ve depuis mardi, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de blocage (\u2026). Les seuls qui bloquent aujourd\u2019hui, c\u2019est la direction de Total (\u2026). La p\u00e9nurie, c\u2019est pas les travailleurs en gr\u00e8ve qui la causent\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 David Arnould, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical CGT \u00e0 la raffinerie de Donges.          \u00ab\u00a0C\u2019est quoi, la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019un op\u00e9rateur en trois-huit\u00a0? C\u2019est des horaires d\u00e9cal\u00e9s, c\u2019est bosser le week-end, c\u2019est bosser la nuit. C\u2019est \u00eatre expos\u00e9 de mani\u00e8re continue \u00e0 des produits chimiques\u00a0\u00bb, a \u00e9num\u00e9r\u00e9 au micro M. Arnould.          Des salari\u00e9s de la raffinerie, des repr\u00e9sentants syndicaux de plusieurs entreprises de la r\u00e9gion de Saint-Nazaire (Chantiers de l\u2019Atlantique, Airbus, centrale thermique de Cordemais) \u00e9taient pr\u00e9sents, ainsi que des membres du collectif\u00a0Alliance \u00e9cologique et sociale.          Des \u00e9lus avaient \u00e9galement fait le d\u00e9placement, \u00e0 l\u2019instar du d\u00e9put\u00e9 La France insoumise de Loire-Atlantique, Matthias Tavel.          \u00ab\u00a0Cette gr\u00e8ve, c\u2019est une gr\u00e8ve d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Tout le monde sait que si les salari\u00e9s de Total ne gagnent rien, alors aucun salari\u00e9 dans le pays ne gagnera, parce que s\u2019il y a bien une entreprise qui peut augmenter les salaires, c\u2019est Total\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP M. Tavel.                          Des syndicalistes et des employ\u00e9s en gr\u00e8ve devant le site de la raffinerie TotalEnergies de Donges, le 14 octobre 2022. LOIC VENANCE\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/cf221fe_1665750518940-000-32le4ny.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblement \u00e0 la raffinerie TotalEnergies de Donges, en soutien aux gr\u00e9vistes","dateModified":"2022-10-14T12:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T12:06:44+00:00","articleBody":"     Plus de deux semaines apr\u00e8s le d\u00e9but des premi\u00e8res gr\u00e8ves dans les raffineries fran\u00e7aises, le gouvernement est confront\u00e9 \u00e0 un nouveau risque\u00a0: l\u2019\u00e9ventuelle propagation du mouvement \u00e0 d\u2019autres secteurs.          Cheminots, fonctionnaires, personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale et des centrales nucl\u00e9aires\u2026 Depuis la premi\u00e8re r\u00e9quisition de quatre salari\u00e9s gr\u00e9vistes au d\u00e9p\u00f4t de la raffinerie d\u2019ExxonMobil de Notre-Dame-de-Gravenchon (Seine-Maritime), mercredi 12\u00a0octobre, quelques signaux de fum\u00e9e sont apparus dans une France confront\u00e9e \u00e0 une p\u00e9nurie de carburant.          Plus de d\u00e9tails \u00e0 retrouver dans la suite de l\u2019article de Bertrand Bissuel et Matthieu Goar\u00a0:             Lire aussi :     Carburants\u00a0: le gouvernement face au risque de contagion du mouvement social          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement face au risque de contagion du mouvement social","dateModified":"2022-10-14T12:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T11:24:01+00:00","articleBody":"    Ce conflit sur la p\u00e9nurie d'essence est un pl\u00e9biscite formidable et inesp\u00e9r\u00e9 en faveur des voitures \u00e9lectriques, or personne n'en parle dans les m\u00e9dias. Avez-vous eu l'occasion d'\u00e9voquer cet aspect du conflit ?    \u00c9lectron libre         Bonjour Electron libre,          A ce stade, nous ne saurions dire si les Fran\u00e7ais qui ont du mal \u00e0 faire le plein vont subitement d\u00e9cider de se convertir \u00e0 la voiture \u00e9lectrique, qui repr\u00e9sente souvent un investissement important.          En revanche, et sans faire le lien avec le conflit social dans les raffineries, l\u2019Agence pour la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie (Ademe) a dress\u00e9 tout r\u00e9cemment une \u00e9valuation tr\u00e8s pr\u00e9cise des avantages environnementaux de ces v\u00e9hicules.          On y apprend notamment que \u00ab\u00a0sur l\u2019ensemble de la dur\u00e9e de vie, une voiture \u00e9lectrique roulant en France a un impact carbone deux \u00e0 trois fois inf\u00e9rieur \u00e0 celui d\u2019un mod\u00e8le similaire thermique, \u00e0 condition que sa batterie soit de capacit\u00e9 raisonnable\u00a0\u00bb.          L\u2019agence pr\u00e9cise qu\u2019au moment de sa fabrication, une voiture \u00e9lectrique pr\u00e9sente une \u00ab\u00a0dette carbone\u00a0\u00bb deux \u00e0 trois fois sup\u00e9rieure \u00e0 une voiture thermique, li\u00e9e notamment \u00e0 la fabrication des batteries. Mais elle se rattrape au roulage, si l\u2019on peut dire, car elle ne consomme pas d\u2019\u00e9nergie fossile.          Finalement, le bilan carbone d\u2019une voiture \u00e9lectrique est meilleur que celui d\u2019une thermique apr\u00e8s 15\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres parcourus pour les petits mod\u00e8les, et apr\u00e8s 100\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres pour les plus imposants.          Plus de d\u00e9tails dans l\u2019article de Sophie Fay\u00a0:             Lire aussi :     Pour \u00eatre \u00e9colo, la voiture \u00e9lectrique doit \u00eatre l\u00e9g\u00e8re, selon l\u2019Ademe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T11:07:09+00:00","articleBody":"     Devant l\u2019Assembl\u00e9e des d\u00e9partements de France (ADF), r\u00e9unie en congr\u00e8s \u00e0 Agen, Elisabeth Borne a affirm\u00e9 vendredi voir \u00ab\u00a0des signes d\u2019am\u00e9lioration\u00a0\u00bb dans la distribution de carburants. La premi\u00e8re ministre \u00e9voquait les difficult\u00e9s des aides \u00e0 domicile pour trouver du carburant, disant que, \u00ab\u00a0comme elles, bon nombre de Fran\u00e7ais de toutes les professions souffrent des blocages actuels qui menacent leur quotidien et leur travail\u00a0\u00bb.          La gr\u00e8ve se poursuit dans les cinq sites de TotalEnergies touch\u00e9s par le mouvement, notamment au d\u00e9p\u00f4t des Flandres, seul site du groupe o\u00f9 des salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour assurer les exp\u00e9ditions de carburant. En revanche, la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e dans les deux seules raffineries du groupe Esso-ExxonMobil en France, \u00e0 Fos-sur-Mer jeudi et \u00e0 Gravenchon en Normandie vendredi.          A l\u2019issue de n\u00e9gociations nocturnes convi\u00e9es pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve, le 27\u00a0septembre, par TotalEnergies, sous pression du gouvernement, un accord majoritaire a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 vendredi midi avec la CFDT et la CFE-CGC, fortes de 56\u00a0% de repr\u00e9sentativit\u00e9 \u00e0 elles deux, qui ont sign\u00e9 la derni\u00e8re proposition de la direction\u00a0: une augmentation pour 2023 de 7\u00a0% d\u00e8s novembre (dont 5\u00a0% garantis pour les non-cadres) et 3\u00a0000\u00a0\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros de primes.          La CGT, elle, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit, demandant une hausse g\u00e9n\u00e9rale des salaires de\u00a010\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne voit des \u00ab\u00a0signes d\u2019am\u00e9lioration\u00a0\u00bb dans la fourniture en carburant","dateModified":"2022-10-14T11:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T10:57:23+00:00","articleBody":"     Les deux syndicats majoritaires de TotalEnergies, la CFE-CGC et la CFDT, ont sign\u00e9, vendredi, l\u2019accord sur les salaires n\u00e9goci\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, pr\u00e9voyant une hausse de 7\u00a0% sur 2023 r\u00e9troactive au 1er\u00a0novembre\u00a02022, ont annonc\u00e9 le groupe et les syndicats concern\u00e9s vendredi.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s consultation interne, nous venons de signer l\u2019accord\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Dominique Convert, coordinateur CFE-CGC. Son homologue de la CFDT Geoffrey Caillon a soulign\u00e9 que pour son syndicat, \u00ab\u00a0valider cet accord, c\u2019est aussi demander \u00e0 tout le monde d\u2019apaiser le climat\u00a0\u00bb. La direction de son c\u00f4t\u00e9 souligne dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un accord \u00ab\u00a0majoritaire\u00a0\u00bb et appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0fin de la gr\u00e8ve sur l\u2019ensemble de ses sites\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CFE-CGC et la CFDT, syndicats majoritaires chez TotalEnergies, annoncent avoir sign\u00e9 l\u2019accord sur le...","dateModified":"2022-10-14T10:59:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T10:28:00+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous permet de retrouver la disponibilit\u00e9 et les prix des principaux carburants dans toutes les stations-service de l\u2019Hexagone. Aliment\u00e9e \u00e0 partir des donn\u00e9es du site officiel\u00a0Prix-carburants.gouv.fr, elle se met \u00e0 jour toutes les dix minutes, mais ne refl\u00e8te que les changements remont\u00e9s sur la plate-forme officielle. Les prix qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour r\u00e9cemment sont signal\u00e9s au survol de la carte.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 trouver de l\u2019essence\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T10:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:51:17+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9  Eric Ciotti (Les R\u00e9publicains), candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de son parti, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi, sur RMC un \u00ab\u00a0diktat de la minorit\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s la reconduite de la gr\u00e8ve chez TotalEnergies, et d\u00e9plor\u00e9 un \u00ab\u00a0d\u00e9ni\u00a0\u00bb du gouvernement. \u00ab\u00a0Cette gr\u00e8ve est insupportable, elle p\u00e9nalise des millions de Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0ne peuvent plus aller travailler\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0passent des heures \u00e0 tenter de faire le plein, tout \u00e7a du fait du blocage d\u2019une toute petite minorit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes.          Pour lui, \u00ab\u00a0nous sommes dans un d\u00e9ficit de gouvernement, notre pays n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9 sur ce dossier pendant quinze jours, il y a eu un d\u00e9ni\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0le gouvernement a tard\u00e9 \u00e0 imposer ces discussions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils n\u2019ont pas vu le probl\u00e8me\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il a fallu que nous r\u00e9clamions les r\u00e9quisitions mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour que \u00e7a bouge. Une crise doit \u00eatre anticip\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0d\u00e9ficit de gouvernement\u00a0\u00bb dans la crise du carburant","dateModified":"2022-10-14T10:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:44:54+00:00","articleBody":"    Il est donc possible dans une entreprise de continuer \u00e0 bloquer la production m\u00eame en cas d\u2019accord avec des syndicats majoritaires ? C\u2019est \u00e9tonnant non ?    Sceptique         Je pensais qu'un accord avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec les deux principaux syndicats cette nuit, alors pourquoi la gr\u00e8ve est-elle reconduite ce matin ?    Encol\u00e8re        Est-ce que la CGT peut bloquer les raffineries \u00e0 elle seule, maintenant que les autres syndicats l\u00e8vent la gr\u00e8ve ?    Evan Essence         Bonjour \u00e0 tous,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 vous demander pourquoi les gr\u00e8ves ne sont pas lev\u00e9es apr\u00e8s la conclusion, cette nuit, d\u2019un accord entre la direction de TotalEnergies, la CFDT et la CFE-CGC \u2013 qu\u2019elles doivent encore soumettre \u00e0 leurs adh\u00e9rents.          La CGT compte pour 28\u00a0% de la repr\u00e9sentation syndicale au sein de TotalEnergies. A elles deux, la CFDT et la CFE-CGC repr\u00e9sentent 56\u00a0% du personnel salari\u00e9. Mais que ces deux organisations soient parvenues \u00e0 un accord avec la direction n\u2019engage pas la CGT, qui par ailleurs est en position de force dans les raffineries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:32:20+00:00","articleBody":"     La nuit de jeudi \u00e0 vendredi a \u00e9t\u00e9 longue au si\u00e8ge de TotalEnergies, \u00e0 la D\u00e9fense (Hauts-de-Seine), pr\u00e8s de Paris. Il aura fallu pas moins de sept\u00a0heures pour que les premi\u00e8res \u00ab\u00a0n\u00e9gociations salariales collectives\u00a0\u00bb, engag\u00e9es par la direction, d\u00e9bouchent sur un compromis avec la CFDT et la CFE-CGC, mais sans la CGT.          Retrouvez le r\u00e9cit de ces discussions, par Marjorie Cessac\u00a0:             Lire aussi :     TotalEnergies\u00a0: la direction parvient \u00e0\u00a0un\u00a0compromis avec deux syndicats majoritaires, mais sans la\u00a0CGT          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi la CGT a refus\u00e9 les propositions de la direction de TotalEnergies","dateModified":"2022-10-14T09:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:14:29+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/788af2e_1665736587225-raffineries-depots-4122-carte-14octobre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T09:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:59:42+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes va rendre gratuit ce week-end \u00ab\u00a0\u00e0 titre exceptionnel\u00a0\u00bb l\u2019acc\u00e8s aux TER et au r\u00e9seau de cars interurbains r\u00e9gionaux, en r\u00e9ponse \u00e0 la p\u00e9nurie de carburant, a-t-elle annonc\u00e9 vendredi. Cette mesure, applicable de samedi matin \u00e0 dimanche soir, concerne 1\u00a0300\u00a0trains, 800\u00a0cars et quatre r\u00e9seaux de transports interurbains, a-t-elle annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9. Alors que les habitants \u00ab\u00a0passent des heures devant les stations-service\u00a0\u00bb, l\u2019acc\u00e8s gratuit vise \u00e0 permettre aux habitants de la r\u00e9gion de \u00ab\u00a0mener \u00e0 bien leurs activit\u00e9s du week-end, en r\u00e9servant leur consommation de carburant pour les d\u00e9placements obligatoires de la semaine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TER et cars r\u00e9gionaux seront gratuits ce week-end en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes","dateModified":"2022-10-14T09:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:31:27+00:00","articleBody":"     Les propositions de la direction de TotalEnergies aux syndicats sont encore \u00ab\u00a0loin\u00a0\u00bb des 10\u00a0% d\u2019augmentation g\u00e9n\u00e9rale des salaires r\u00e9clam\u00e9s par la CGT, a soulign\u00e9 vendredi son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Philippe Martinez, qui a appel\u00e9 le groupe \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb.          Selon les deux syndicats r\u00e9formistes CFDT et CFE-CGC, la direction de l\u2019entreprise a propos\u00e9 dans la nuit 7\u00a0% d\u2019augmentation de salaire d\u00e8s novembre et des primes, mais cette proposition comprend des \u00ab\u00a0augmentations individuelles\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0\u00e9volution de la prime d\u2019anciennet\u00e9\u00a0\u00bb, ce qui ram\u00e8ne en fait \u00e0 5\u00a0% \u00ab\u00a0l\u2019augmentation g\u00e9n\u00e9rale des salaires\u00a0\u00bb avanc\u00e9e, a d\u00e9taill\u00e9 M.\u00a0Martinez sur Franceinfo.          \u00ab\u00a0Nous, on demande 10\u00a0%\u00a0\u00bb, une hausse correspondant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019inflation plus le partage des richesses, puisque Total se porte bien et que les actionnaires ont \u00e9t\u00e9 servis depuis longtemps\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le leader c\u00e9g\u00e9tiste.          \u00ab\u00a0On n\u2019est pas inconscients, on sait que la vie quotidienne de tous les Fran\u00e7ais est impact\u00e9e\u00a0\u00bb par ce conflit social, a reconnu M.\u00a0Martinez, mais la responsabilit\u00e9 en incombe selon lui \u00e0 la direction du groupe p\u00e9trolier et au gouvernement, qui a \u00ab\u00a0banalis\u00e9 l\u2019impact de la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La question de la gr\u00e8ve doit \u00eatre d\u00e9battue dans toutes les entreprises\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0la col\u00e8re sociale qui s\u2019exprime dans le pays est l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a \u00e9galement expliqu\u00e9 M. Martinez dans une interview \u00e0 L\u2019Humanit\u00e9 parue vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, Philippe Martinez, appelle TotalEnergies \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb avec l...","dateModified":"2022-10-14T08:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:26:20+00:00","articleBody":"     Le tribunal administratif de Rouen a rejet\u00e9 vendredi matin le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) pour contester les arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux de r\u00e9quisitions de personnels gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime), a-t-on appris de source judiciaire.          Dans son jugement, que l\u2019Agence France-Presse a pu consulter, le tribunal administratif estime notamment que \u00ab\u00a0le recours \u00e0 des mesures de r\u00e9quisitions individuelles d\u2019agents qualifi\u00e9s pr\u00e9sente un caract\u00e8re n\u00e9cessaire pour pr\u00e9venir les risques d\u2019atteinte \u00e0 l\u2019ordre public eu \u00e9gard \u00e0 la dur\u00e9e des d\u00e9faillances d\u2019approvisionnement caus\u00e9es par la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice rejette le recours de la CGT contre les r\u00e9quisitions \u00e0 la raffinerie de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenc...","dateModified":"2022-10-14T08:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:03:32+00:00","articleBody":"     Les livraisons des clients des grossistes vont \u00eatre \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8rement et g\u00e9n\u00e9ralement compromises \u00e0 partir de vendredi\u00a0\u00bb si la p\u00e9nurie de carburant perdure, a pr\u00e9venu jeudi soir la Conf\u00e9d\u00e9ration des grossistes de France (CGF). \u00ab\u00a0Les entreprises du commerce de gros sont log\u00e9es \u00e0 la m\u00eame enseigne que tout automobiliste et sont confront\u00e9es aux m\u00eames \u00e9carts g\u00e9ographiques\u00a0\u00bb, s\u2019alarme la CGF, dont une enqu\u00eate aupr\u00e8s de ses adh\u00e9rents r\u00e9v\u00e8le leur \u00ab\u00a0inqui\u00e9tude grandissante\u00a0\u00bb.          Selon la CGF, 85\u00a0% de ses membres ne disposent pas de cuve de carburant et, en moyenne, un plein permet de circuler entre deux et cinq jours selon le kilom\u00e9trage et la fr\u00e9quence de rotation. Pour ceux qui poss\u00e8dent une cuve, les stocks permettent de tenir entre trois et quinze jours. Ces grossistes \u00ab\u00a0craignent de r\u00e9els risques d\u2019arr\u00eat d\u2019activit\u00e9 \u00e0 l\u2019approche de la fin de semaine si la situation des livraisons ne s\u2019am\u00e9liore pas\u00a0\u00bb, assure la CGF.          La CGF repr\u00e9sente 150\u00a0000\u00a0entreprises en France, dont 95\u00a0% de PME, qui emploient 961\u00a0000\u00a0salari\u00e9s et g\u00e9n\u00e8rent pr\u00e8s de 850\u00a0milliards d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires. Le secteur recrute chaque ann\u00e9e 90\u00a0000\u00a0personnes et mobilise 60\u00a0000\u00a0camions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grossistes craignent de graves difficult\u00e9s pour fournir leurs clients","dateModified":"2022-10-14T08:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T07:53:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, conna\u00eet-on le temps n\u00e9cessaire \u00e0 un retour \u00e0 la normale si les gr\u00e9vistes se remettent au travail ?    Benno         Bonjour Benno,          Votre question appelle deux r\u00e9ponses, car il s\u2019agit non seulement d\u2019acheminer le carburant depuis les d\u00e9p\u00f4ts o\u00f9 il est stock\u00e9, mais aussi de faire repartir les raffineries, dont la fonction est de transformer le p\u00e9trole brut en essence \u00ab\u00a0consommable\u00a0\u00bb par votre v\u00e9hicule.          Une \u00ab\u00a0am\u00e9lioration perceptible\u00a0\u00bb de la situation dans les stations-service peut survenir en un ou deux jours seulement suivant la fin de la gr\u00e8ve, selon Olivier Gantois, pr\u00e9sident de l\u2019Union fran\u00e7aise\u00a0des industries p\u00e9troli\u00e8res (UFIP-Energies et Mobilit\u00e9s), l\u2019organisation porte-parole des p\u00e9troliers, cit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse. Pour Fr\u00e9d\u00e9ric Plan, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des combustibles, carburants et chauffage (FF3C), \u00ab\u00a0lib\u00e9rer les carburants dans un d\u00e9p\u00f4t\u00a0\u00bb, c\u2019est instantan\u00e9, mais ensuite \u00ab\u00a0tout d\u00e9pend de la capacit\u00e9 logistique\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire de la rapidit\u00e9 des camions-citernes \u00e0 livrer les stations-service.          En revanche, red\u00e9marrer une raffinerie \u00e0 l\u2019arr\u00eat prend entre une semaine et dix jours\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut remettre les unit\u00e9s de fabrication en service, il y en a qu\u2019il faut remettre sous pression, en temp\u00e9rature\u00a0\u00bb, poursuit M.\u00a0Gantois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T07:14:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La crise se r\u00e9soudra par le dialogue et la fermet\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, vendredi, le ministre des relations avec le Parlement, Franck Riester, alors qu\u2019un accord sur une hausse de salaire de 7\u00a0% a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans la nuit entre TotalEnergies et les repr\u00e9sentants des deux syndicats majoritaires, qui doivent encore le faire valider par leurs adh\u00e9rents. Pour M.\u00a0Riester, 7\u00a0% de hausse de salaire,  \u00ab\u00a0c\u2019est une augmentation tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous croyons au dialogue social et nous croyons \u00e0 la capacit\u00e9 des entreprises \u00e0 trouver des solutions pour faire face \u00e0 ces revendications parfois l\u00e9gitimes des salari\u00e9s face \u00e0 l\u2019augmentation du co\u00fbt de la vie et, en m\u00eame temps, fermet\u00e9, parce qu\u2019on ne peut pas bloquer le pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre sur France\u00a02.          Le groupe TotalEnergies et deux syndicats majoritaires (CFDT et CFE-CGC) sont parvenus, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une nuit de n\u00e9gociations et sous la pression du gouvernement et de dix-huit jours de gr\u00e8ve, \u00e0 un accord sur 7\u00a0% d\u2019augmentation de salaire et 3\u00a0000\u00a0\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros de primes. Mais la CGT, \u00e0 l\u2019origine de l\u2019arr\u00eat de travail en France, a refus\u00e9 tout accord.          Vendredi matin, la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite sur tous les sites d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s par le mouvement, a annonc\u00e9 la CGT.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Franck Riester, 7\u00a0% de hausse de salaire,  \u00ab\u00a0c\u2019est une augmentation tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T07:10:54+00:00","articleBody":"                     Des salari\u00e9s de TotalEnergies lors de la gr\u00e8ve sur le site de la raffinerie TotalEnergies, \u00e0 Gonfreville-l\u2019Orcher, le 13\u00a0octobre\u00a02022. LOU BENOIST\/AFP                 Lors de la gr\u00e8ve sur le site de la raffinerie TotalEnergies, \u00e0 Gonfreville-l\u2019Orcher, le 13\u00a0octobre\u00a02022. LOU BENOIST\/AFP                 Des travailleurs en gr\u00e8ve \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier de TotalEnergies, pr\u00e8s de Dunkerque, le 13\u00a0octobre\u00a02022. MICHEL SPINGLER\/AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/f786d1c_1665710378785-179125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:47:38+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas de gr\u00e9viste\u00a0\u00bb vendredi matin sur le site de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime), o\u00f9 une gr\u00e8ve pour r\u00e9clamer des augmentations de salaire avait d\u00e9but\u00e9 le 20 septembre, a annonc\u00e9 le syndicat Force ouvri\u00e8re (FO).          \u00ab\u00a0Les salari\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de rentrer travailler, mais de mettre un ultimatum \u00e0 la direction pour la n\u00e9goctiation annuelle obligatoire du 6\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical centre FO chez Esso-ExxonMobil, Pierre-Antoine Auger, en pr\u00e9cisant qu\u2019un nouveau vote pour d\u00e9cider de la reprise ou non de la gr\u00e8ve se tiendrait \u00e0 14 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FO signale que\u00a0les salari\u00e9s de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon \u00ab\u00a0ont d\u00e9cid\u00e9 de...","dateModified":"2022-10-14T07:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:36:18+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve pour les salaires a \u00e9t\u00e9 reconduite \u00ab\u00a0partout\u00a0\u00bb chez TotalEnergies, soit sur les cinq sites du groupe d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9s, a annonc\u00e9 Eric Sellini, coordinateur CGT pour le groupe, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Le mouvement a \u00e9t\u00e9 reconduit apr\u00e8s les votes de rel\u00e8ves entre 4\u00a0heures et 6\u00a0heures, a soulign\u00e9 M.\u00a0Sellini.          Il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas un site\u00a0\u00bb de TotalEnergies o\u00f9 la gr\u00e8ve est lev\u00e9e, a aussi dit Hakim Bellouz, de Force ouvri\u00e8re.          La gr\u00e8ve se poursuivait notamment vendredi matin au d\u00e9p\u00f4t des Flandres, seul site de TotalEnergies o\u00f9 des salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour assurer les exp\u00e9ditions de carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gr\u00e8ve est reconduite sur les sites TotalEnergies du mouvement","dateModified":"2022-10-14T07:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:32:53+00:00","articleBody":"      La CFDT et la CFE-CGC ont trouv\u00e9 un compromis avec TotalEnergies, vendredi 14\u00a0octobre, pour une augmentation des salaires de 7\u00a0%. La CFDT doit encore soumettre l\u2019offre \u00e0 ses adh\u00e9rents, pour une signature avant midi vendredi. La CFE-CGC va \u00e9galement consulter ses adh\u00e9rents mais semblait encline \u00e0 signer.          La CGT, qui r\u00e9clame, elle, 10\u00a0% d\u2019augmentation, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit.          Jeudi \u00e0 17\u00a0heures, 29,1\u00a0% des stations manquaient d\u2019un ou plusieurs carburants, selon le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e0 peine moins que la veille (30,8\u00a0%). Dans le Centre-Val de Loire, la proportion monte \u00e0 44,7\u00a0%.          Le climat social s\u2019est tendu dans la semaine, apr\u00e8s les r\u00e9quisitions gouvernementales de salari\u00e9s dans la raffinerie Esso-ExxonMobil de Gravenchon en Normandie, et au d\u00e9p\u00f4t de Flandres de TotalEnergies \u00e0 Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, pour rouvrir les vannes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation vendredi matin","dateModified":"2022-10-14T07:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:31:02+00:00","articleBody":"     Bonjour, bienvenue dans ce direct.          Nous allons suivre tout au long de la journ\u00e9e la situation de p\u00e9nurie de carburant en France et la mobilisation dans les raffineries et les d\u00e9p\u00f4ts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T06:43:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/14/19-4">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Irritée par la posture de Jean-Luc Mélenchon, la CGT ne participera pas à la « grande marche » des « insoumis », dimanche à Paris.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       La France insoumise             Crise des carburants : LFI tente de récupérer le mouvement syndical      Irritée par la posture de Jean-Luc Mélenchon, la CGT ne participera pas à la « grande marche » des « insoumis », dimanche à Paris.          Par Bertrand Bissuel et Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/14/19-5">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Plus de 13 000 cas suspects de choléra ont été identifiés par l’OMS dans la quasi-totalité des provinces syriennes. La maladie diarrhéique est désormais aussi présente au Liban.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Syrie             En Syrie et au Liban, la réapparition du choléra, révélateur de la crise de l’eau      Plus de 13 000 cas suspects de choléra ont été identifiés par l’OMS dans la quasi-totalité des provinces syriennes. La maladie diarrhéique est désormais aussi présente au Liban.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une mère syrienne dont l’enfant a probablement contracté par le choléra, dans un hôpital de Hassaké, dans le Nord de la Syrie,  le 24 septembre 2022.  ORHAN QEREMAN / REUTERS               C’est un fléau de plus qui frappe deux pays à genoux. Dévastée par plus de dix ans de guerre, la Syrie connaît une flambée de choléra, depuis la fin du mois d’août, qui a fait plus de soixante morts. Cette infection diarrhéique aiguë est aussi réapparue au Liban, miné par une gravissime crise économique et financière : mercredi 12 octobre, le ministère libanais de la santé a annoncé un décès, quelques jours après l’identification de premiers malades. En cause dans ces deux pays voisins, les infrastructures hydrauliques à la peine, détruites ou dysfonctionnelles.          En Syrie, l’irruption de l’épidémie est attribuée à la consommation d’eau polluée et à l’irrigation de champs par des sources contaminées dans le Nord-Est, grenier agricole. Avec la région voisine d’Alep, c’est l’une des zones les plus touchées. En six semaines de crise sanitaire, plus de treize mille cas suspects de choléra ont été enregistrés dans le pays par l’Organisation mondiale de la santé (OMS). « Les infections sont une urgence de plus dans un contexte de grave crise humanitaire », souligne le docteur Hossam Faysal, cadre régional au sein de la Fédération internationale des sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge, qui a renforcé son action (prévention, fonds, formation…) sur place.          Résurgence liée aux « mouvements de populations »          Au Liban, le choléra a été diagnostiqué dans des zones rurales frontalières de la Syrie. La résurgence de la maladie, après près de trente ans d’absence, est « probablement due aux mouvements de populations », estime Alissar Rady, cheffe de l’équipe technique de l’OMS au Liban. Des analyses sont en cours pour tracer l’origine de la souche qui sévit. Les déplacements entre les deux pays se poursuivent, même s’ils sont bien plus faibles qu’avant 2011, année du début de la guerre en Syrie. Si, pour l’heure, seuls une vingtaine de cas ont été recensés, « le Liban est très exposé à un risque de propagation du choléra et de maladies diarrhéiques aiguës », alerte Mme Rady.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  En Syrie, l’aide humanitaire en terrain miné                 Des deux côtés de la frontière, l’accès à l’eau propre manque dans les zones pauvres et rurales. « Dans le Nord-Est syrien s’ajoute le facteur de la sécheresse du fleuve Euphrate depuis deux ans : cela a contraint les riverains à recourir à des sources d’eau peu sécurisées », explique le docteur Faysal. « Cette région a déjà subi une crise du choléra en 2009, le gouvernement était alors resté silencieux sur le sujet. En 2015, des cas sont apparus dans le Nord. Sans politique de l’eau, il y a un risque de résurgence cyclique, met en garde le docteur Fouad Fouad, professeur de santé publique à l’Université américaine de Beyrouth. La flambée actuelle se produit sur fond d’effondrement économique. »        Il vous reste 44.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/14/en-syrie-et-au-liban-la-reapparition-du-cholera-revelateur-de-la-crise-de-l-eau_6145813_3244.html"},"headline":"En Syrie et au Liban, la r\u00e9apparition du chol\u00e9ra, r\u00e9v\u00e9lateur de la crise de l\u2019eau","dateCreated":"2022-10-14T14:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-14T14:00:05+02:00","dateModified":"2022-10-14T14:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Syrie"],"keywords":["Liban","International","Proche-Orient","Syrie","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Plus de 13\u00a0000 cas suspects de chol\u00e9ra ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par l\u2019OMS dans la quasi-totalit\u00e9 des provinces syriennes. La maladie diarrh\u00e9ique est d\u00e9sormais aussi pr\u00e9sente au Liban.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/15/0/3500/1750/1342/671/60/0/e91ff83_ppp-syr04-syria-health-0924-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-6">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Quinze pays souhaitent adopter à l’échelle européenne le fonctionnement ibérique visant à limiter uniquement les prix du gaz destiné à la production d’électricité. Un système astucieux mais risqué, pour l’instant bloqué par les mésententes entre Etats membres, analyse Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Économie       Pertes et profits         Prix de l’énergie : « La martingale espagnole est plus subtile que l’énorme paquet de subventions allemand »   Chronique            Philippe Escande        Quinze pays souhaitent adopter à l’échelle européenne le fonctionnement ibérique visant à limiter uniquement les prix du gaz destiné à la production d’électricité. Un système astucieux mais risqué, pour l’instant bloqué par les mésententes entre Etats membres, analyse Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h43, mis à jour à 11h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Comme un escargot engagé à fond dans un sprint, l’Union européenne fait le maximum pour réformer son marché de l’énergie, mais elle a son rythme. Mardi 18 octobre, la Commission européenne présentera ses propositions pour atténuer la flambée des prix dans ce domaine. Elles seront ensuite examinées en sommet des chefs d’Etat fin octobre, avant une adoption en novembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe peine à s’entendre sur un plafonnement du prix du gaz                 Mais cela ne concernera que les sujets sur lesquels un consensus pourrait se dégager, à savoir essentiellement des achats communs de gaz. Pour le sujet plus crucial de l’imposition d’un prix plafond du gaz, voir d’une réforme du marché de l’électricité, on verra plus tard. Quinze Etats, dont la France, penchent pour une réduction des prix touchant uniquement le gaz pour la production d’électricité. C’est ce qu’on pourrait appeler la « martingale espagnole » (avec une version portugaise).          L’Allemagne, très méfiante vis-à-vis de tout ce qui pourrait ressembler à des prix administrés, s’y oppose. Elle préfère un énorme paquet de subventions énergétiques de 200 milliards d’euros, qui fait hurler à juste titre ses partenaires, flairant l’énorme distorsion de concurrence. La martingale espagnole, elle, est plus subtile. Elle consiste à fixer un prix maximum d’achat du gaz par les producteurs d’électrons. L’Etat paie au fournisseur de gaz la différence par rapport au prix du marché.          Deux obstacles          Le Qatar vend son gaz 100, l’électricien l’achète 50 et l’Etat paie 50. Ensuite, cette subvention est intégrée dans la facture d’électricité, dont le gaz ne représente qu’une partie. Ce mécanisme permet, d’une part, de respecter le prix de marché, donc de trouver un fournisseur, par exemple le Qatar, qui sinon vendra son gaz aux Japonais ; d’autre part, de réduire significativement le coût pour l’usager.          On réduit ainsi le lien direct entre prix du gaz et prix de l’électricité. Généraliser ce système au-delà de l’Espagne se heurte cependant à deux obstacles. Premièrement, il n’incite pas aux économies et, s’il est trop avantageux, pourrait même désavantager les producteurs d’énergie renouvelable. Il peut conduire des petits malins à acheter à bas prix pour revendre ensuite le gaz à l’étranger au prix fort.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                 Deuxièmement, la péninsule Ibérique est très peu connectée au reste de l’Europe en matière d’électricité. Dans le cas de la France, au contraire reliée à toute l’Europe de l’électron, cela conduirait à favoriser l’exportation d’électricité subventionnée. Conclusion : ce système astucieux doit être minutieusement calibré et totalement européen. Le sprint de l’escargot ne fait que commencer.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/prix-de-l-energie-la-martingale-espagnole-est-plus-subtile-que-l-enorme-paquet-de-subventions-allemand_6145794_3234.html"},"headline":"Prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0La martingale espagnole est plus subtile que l\u2019\u00e9norme paquet de subventions allemand\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T11:43:25+02:00","datePublished":"2022-10-14T11:43:25+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:43:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Pertes et profits","International","Europe","Espagne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Quinze pays souhaitent adopter \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne le fonctionnement ib\u00e9rique visant \u00e0 limiter uniquement les prix du gaz destin\u00e9 \u00e0 la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Un syst\u00e8me astucieux mais risqu\u00e9, pour l\u2019instant bloqu\u00e9 par les m\u00e9sententes entre Etats membres, analyse Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/72/0/3809/1904/1342/671/60/0/8dc3408_1665740408425-000-32kr8hc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-7">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Pour la dirigeante du fournisseur français, la diversification des sources d’énergie, la sobriété et l’accélération du développement des renouvelables peuvent contribuer à surmonter la crise actuelle.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             Catherine MacGregor, directrice générale d’Engie : « Il y a un risque de délocalisation des gros industriels si l’énergie reste plus chère en Europe »      Pour la dirigeante du fournisseur français, la diversification des sources d’énergie, la sobriété et l’accélération du développement des renouvelables peuvent contribuer à surmonter la crise actuelle.          Propos recueillis par Jean-Michel Bezat et Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 11h05, mis à jour à 11h05    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Engie, qui assure 40 % de la fourniture française de gaz, est un acteur-clé du système énergétique. Sa directrice générale, Catherine MacGregor, s’explique sur les enjeux de la crise : approvisionnement, remplacement du gaz russe, renouvelables, sobriété, taxes sur les superprofits…          Ne redoutez-vous pas des conflits salariaux chez Engie, comme chez TotalEnergies et EDF ?          Le climat social est toujours difficile à anticiper, et chaque groupe a ses propres enjeux. Depuis le début de cette crise, nous avons maintenu un dialogue constant avec nos partenaires sociaux. Nous sommes très vigilants sur les questions de pouvoir d’achat et nous avons tenu compte de la situation inflationniste en 2022, en mettant en place des mesures salariales et des primes, notamment pour les plus bas salaires. Toutes les entreprises du groupe ont prévu une ouverture anticipée des négociations salariales annuelles pour 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Raffineries : « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »                 Les tensions sociales sont en partie liées à l’envolée des prix. Sommes-nous entrés dans un nouveau monde de l’énergie ?          Les bouleversements actuels changent la donne à long terme. L’Europe, et notamment la France, était en avance. Elle avait une énergie relativement bon marché et de plus en plus décarbonée. Cet avantage compétitif est remis en question. A cela s’ajoutent les interventions des gouvernements pour modérer les prix. Elles sont souvent justifiées, mais créent de l’incertitude pour des investisseurs de long terme qui ont besoin d’un cadre stable et de visibilité. Enfin, la hausse des taux d’intérêt et la perspective d’une récession rendent la situation encore plus compliquée.          Les gouvernements ont-ils été assez réactifs pour contenir la flambée des prix de l’énergie ?          Ces prix avaient fortement augmenté fin 2021 et ont explosé après l’invasion de l’Ukraine [le 24 février]. Nous avons alors plaidé pour un plafonnement suffisamment élevé pour laisser fonctionner le marché. Je regrette qu’on n’ait pas été plus convaincants. Si les mesures avaient été prises plus tôt, cela aurait coûté moins cher aux Etats, puisque ce plafonnement aurait réduit les profits des producteurs de gaz, qui bénéficient de prix très hauts par rapport à leurs coûts. A plus long terme, c’est le marché de l’électricité qu’il faut revoir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe peine à s’entendre sur un plafonnement du prix du gaz                 Ces prix élevés font-ils fuir des clients ?          La demande en gaz de nos gros clients industriels en Europe a baissé de 25 % à 30 %, soit qu’ils lui aient substitué une autre énergie, soit qu’ils aient suspendu ou arrêté leur production. Je pense que ce mouvement est réversible. Mais il est clair que les investisseurs regardent le cadre réglementaire et fiscal, et qu’il y a un risque de délocalisation si l’énergie reste plus chère qu’aux Etats-Unis ou en Asie. Nous ferons tout pour éviter cela.        Il vous reste 68.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/catherine-macgregor-directrice-generale-d-engie-il-y-a-un-risque-de-delocalisation-des-gros-industriels-si-l-energie-reste-plus-chere-en-europe_6145788_3234.html"},"headline":"Catherine MacGregor, directrice g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Engie\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a un risque de d\u00e9localisation des gros industriels si l\u2019\u00e9nergie reste plus ch\u00e8re\u00a0en Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T11:05:01+02:00","datePublished":"2022-10-14T11:05:01+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:05:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","\u00c9conomie"],"description":"Pour la dirigeante du fournisseur fran\u00e7ais, la diversification des sources d\u2019\u00e9nergie, la sobri\u00e9t\u00e9 et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9veloppement des renouvelables peuvent contribuer \u00e0 surmonter la crise actuelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1361/0/3886/1943/1342/671/60/0/4d38a87_1665726716230-choix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-8">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ Après avoir claqué la porte des négociations ce vendredi dans la nuit, la centrale dirigée par Philippe Martinez table sur le fait que le mouvement dans les raffineries fasse tache d’huile.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Pénurie de carburant             TotalEnergies : la direction parvient à un compromis avec deux syndicats majoritaires, mais sans la CGT      Après avoir claqué la porte des négociations ce vendredi dans la nuit, la centrale dirigée par Philippe Martinez table sur le fait que le mouvement dans les raffineries fasse tache d’huile.          Par Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur le site de la raffinerie TotalEnergies, à Gonfreville-l’Orcher (Seine-Maritime), le 13 octobre 2022.  LOU BENOIST / AFP               Au siège de TotalEnergies, à la Défense (Hauts-de-Seine), près de Paris, vendredi 14 octobre, la nuit a été longue. Il aura fallu pas moins de sept heures, pour que les premières « négociations salariales collectives », engagées par la direction de la major, débouchent sur un compromis, alors que sévit la grève dans des raffineries depuis dix-huit jours, et une importante pénurie de carburant. La Confédération générale du travail (CGT), à l’origine de la grève, ne s’est pas ralliée à l’accord, contrairement aux deux syndicats réputés réformistes, que sont la Confédération française démocratique du travail (CFDT) et la Confédération française de l’encadrement - Confédération générale des cadres (CFE-CGC). Ces dernières sont à elles deux majoritaires, avec 56 % de représentativité syndicale. La veille au soir, la direction, sous pression du gouvernement pour augmenter ses salaires, avait convoqué à la hâte quatre organisations syndicales, dont la CGT (28,75 % de suffrages).                           Lire aussi :  Pénurie de carburants : 28,5 % des stations françaises « en difficulté »                 « L’équipe de négociation de la CFDT a donné un avis favorable aux mesures qui sont sur la table », a annoncé Geoffrey Caillon, coordinateur de la CFDT, vers 3 heures du matin. « Il s’agit d’une augmentation de 7 % des salaires, c’est un peu en deçà des 8 % que nous avions espérés, mais nous avions tous envie de trouver un compromis en tenant compte du contexte extérieur difficile que vivent les Français », ajoute-t-il alors que les mesures prévoient également une prime de 3 000 à 6 000 euros. La CFDT va soumettre la proposition à ses sections syndicales, ajoutant que ces mesures pour 2023 seront applicables au 1er novembre, au lieu du 1er janvier. La CFE-CGC, elle aussi, « plutôt favorable à la signature », fera de même. La proposition doit être signée avant vendredi midi.          Dés pipés          A l’inverse, la CGT a claqué la porte des négociations vers 2 heures du matin. Point d’achoppement : une hausse de salaires jugée insuffisante. Mais aussi la rétroactivité de la hausse. Alors que la CGT réclame une augmentation de 10 % sur l’année 2022, la direction du géant pétrolier, elle, s’est refusée à aller aussi loin. Jeudi matin, elle avait proposé une hausse de 6 % portant sur l’année 2023. « Cela a constitué un point d’obstacle majeur, insiste Eric Sellini, coordinateur CGT au sein du groupe. S’il y avait eu une vraie rétroactivité au 1er juin, voire au 1er juillet, cela aurait fait sérieusement réfléchir les grévistes, et peut-être même permis de lever le mouvement. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face au carburant qui manque, lassitude et système D dans les entreprises                 Avec ce compromis, TotalEnergies s’inscrit dans les pas d’Esso-ExxonMobil. Lundi 10 octobre, la filiale française du groupe américain était parvenue à signer un accord salarial avec la CFDT et la CFE-CGC, elles aussi majoritaires. Un scénario qui a eu pour effet d’accélérer les réquisitions du gouvernement mercredi 12 octobre, dans une des raffineries d’Esso-ExxonMobil (celle de Port-Jérôme-Gravenchon, en Seine-Maritime), tandis qu’à Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rhône), autre site du groupe, la grève a été levée. Le référé déposé par la CGT pour contester la réquisition à Port-Jérôme a été rejeté vendredi matin par le tribunal administratif de Rouen, a-t-on appris de source judiciaire.        Il vous reste 32.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/totalenergies-la-direction-parvient-a-un-compromis-avec-deux-syndicats-majoritaires-mais-sans-la-cgt_6145784_3234.html"},"headline":"TotalEnergies\u00a0: la direction parvient \u00e0\u00a0un\u00a0compromis avec deux syndicats majoritaires, mais sans la\u00a0CGT","dateCreated":"2022-10-14T10:46:46+02:00","datePublished":"2022-10-14T10:46:46+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:15:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Apr\u00e8s avoir claqu\u00e9 la porte des n\u00e9gociations ce vendredi dans la nuit, la centrale dirig\u00e9e par Philippe Martinez table sur le fait que le mouvement dans les raffineries fasse tache d\u2019huile.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/84/0/5000/2500/1342/671/60/0/61e3dbf_1665731449755-996484.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-9">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Dans ce pays qui subit d’importantes inondations pour la quatrième année consécutive, 71 % des habitants ont besoin d’aide humanitaire, selon les Nations unies.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Soudan du Sud             Au Soudan du Sud, 1,4 million d’enfants de moins de 5 ans souffrent de malnutrition      Dans ce pays qui subit d’importantes inondations pour la quatrième année consécutive, 71 % des habitants ont besoin d’aide humanitaire, selon les Nations unies.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h40, mis à jour à 11h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des enfants ramassent des graines tombées au sol lors d’un largage de nourriture par avion dans un village du comté d’Ayod, au Soudan du Sud, en février 2020.  TONY KARUMBA / AFP                 Environ 1,4 million d’enfants de moins de 5 ans souffrent de malnutrition au Soudan du Sud, pays qui fait face à sa « pire crise de la faim », notamment à cause d’inondations successives et de conflits armés, a estimé vendredi 14 octobre l’ONG Save The Children. En proie à des violences à caractère politico-ethnique et à une instabilité chronique depuis son indépendance du Soudan en 2011, le Soudan du Sud subit des inondations pour la quatrième année consécutive et celles-ci touchent désormais neuf de ses dix Etats.            Selon les Nations unies, 8,9 millions de personnes, soit 71 % de la population, ont besoin d’aide humanitaire. « Cela inclut 1,4 million d’enfants de moins de 5 ans qui souffrent de malnutrition », écrit Save The Children dans un communiqué. « La situation s’est aggravée ces derniers mois, avec plus de 615 000 personnes touchées par une quatrième année d’inondations sans précédent, détruisant habitations, récoltes, et causant une augmentation des cas de malaria et de morsures de serpents, particulièrement chez les femmes et les enfants », selon l’ONG.                             Lire aussi :  « Tout le monde a faim ici » : au Soudan du Sud, la lutte des femmes pour la survie face à la flambée des prix alimentaires                   La monnaie de ce pays enclavé d’Afrique de l’Est a perdu cette année 40 % de sa valeur, entraînant une augmentation des prix des produits importés, également poussés par la guerre en Ukraine, souligne la même source. « Le Soudan du Sud fait partie des cinq pays les plus vulnérables au monde au changement climatique », a déclaré Jib Rabiltossaporn, directeur de Save The Children au Soudan du Sud.                 En amont de la COP27, qui s’ouvre en novembre en Egypte, Save The Children a exhorté la communauté internationale à « accroître leurs engagements financiers pour aider les communautés vulnérables et les enfants à faire face […] aux désastres climatiques ». Selon la Banque mondiale, 80 % des 11 millions d’habitants du Soudan du Sud vivaient en état d’« extrême pauvreté » en 2018.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Camus, l’homme révolté  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/14/au-soudan-du-sud-1-4-million-d-enfants-de-moins-de-5-ans-souffrent-de-malnutrition_6145771_3212.html"},"headline":"Au Soudan du Sud, 1,4\u00a0million d\u2019enfants de moins de 5\u00a0ans souffrent de malnutrition","dateCreated":"2022-10-14T09:40:44+02:00","datePublished":"2022-10-14T09:40:44+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:28:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soudan du Sud"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Le Monde Afrique","Soudan du Sud"],"description":"Dans ce pays qui subit d\u2019importantes inondations pour la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, 71\u00a0% des habitants ont besoin d\u2019aide humanitaire, selon les Nations unies.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/7383/3691/1342/671/60/0/42a6e08_1665732880729-000-1po2hb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-10">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ Dans la petite ville de Grézieu-la-Varenne (Rhône), une partie des surfaces contaminées par une blanchisserie industrielle a ensuite été transformée en logements. Cette pollution au trichloréthylène avait fait l’objet de rapports dès les années 1980.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Isabel Espanol                        Société       Police et justice         Des maisons construites sur les sols pollués d’une ancienne blanchisserie : le premier dossier d’écocide arrive devant la justice   Par Richard Schittly (Lyon, correspondant)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 13h24     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDans la petite ville de Grézieu-la-Varenne (Rhône), une partie des surfaces contaminées par une blanchisserie industrielle a ensuite été transformée en logements. Cette pollution au trichloréthylène avait fait l’objet de rapports dès les années 1980.                C’était leur rêve : une maison à la campagne, une villa aménagée façon loft, avec jardin et piscine, pour 440 000 euros. Mélanie Devers et son mari l’ont acquise en 2010, à Grézieu-la-Varenne (Rhône), à une trentaine de kilomètres de Lyon. L’endroit bénéficie du calme rural d’une petite ville de 6 000 habitants, au pied des monts du Lyonnais, et de l’accès aux services urbains. L’idéal pour cette trentenaire, cadre de santé originaire de Villeurbanne.          Durant neuf ans, le couple profite pleinement de cette ambiance champêtre. Seule petite gêne pour Mélanie : une infime odeur chimique, qu’elle ressent en revenant de son footing, les poumons dilatés. Mais la vie suit son cours : les deux enfants grandissent, les parents entreprennent des travaux d’extension. Le 5 février 2019, un artisan creuse la terre du jardin pour déplacer un arbre et s’aperçoit qu’un liquide visqueux envahit le trou d’un mètre cinquante de profondeur.          Affolée, Mélanie envoie un message au vendeur de la maison, petit-fils de l’industriel Louis Mercier, auquel appartenait le terrain. Aucune réponse. Elle appelle alors sa voisine, une ancienne agricultrice, domiciliée de l’autre côté du champ. Son profond soupir ne présage rien de bon. « Cette histoire a ruiné ma vie », lui confie Marie-Louise Simard, 87 ans. Le soir même, la vieille dame présente un dossier jauni à Mélanie. Et tout remonte à la surface…          La retraitée raconte avoir perdu la santé, son emploi et son couple à la suite de la pollution de son puits. L’affaire remonte à 1979. Cette année-là, Marie-Louise et son mari souffrent de façon inexpliquée de violents maux de tête et de troubles digestifs. Ils soupçonnent les solvants utilisés par l’entreprise de blanchisserie industrielle Mercier, proche de chez eux. Leur plainte déclenche une enquête. Plusieurs témoins décrivent des écoulements douteux dans le quartier des Tupiniers, où se situe justement la blanchisserie. L’expert judiciaire relève une forte pollution au trichloréthylène (TCE), probablement étendue à la nappe aquifère souterraine, et ce « de façon permanente depuis le début de l’activité des établissements Mercier », selon son rapport daté du 3 juin 1982.          « J’ai été sidérée »          Au bout de six ans de procédure, l’entrepreneur est condamné par la cour d’appel de Lyon à verser des indemnités pour préjudice matériel et corporel. Marie-Louise Simard montre à sa voisine Mélanie l’article du Progrès relatant l’affaire. Sur la photo, la jeune femme reconnaît le champ qui est devenu son jardin et, au fond de l’image, la zone polluée, à l’emplacement actuel de sa maison. « J’ai été sidérée, se souvient-elle. J’ai compris que j’avais acquis un bien réhabilité sur un ancien garage gorgé de produits chimiques. Personne ne m’avait rien dit, ni le propriétaire, fils et petit-fils de l’exploitant, ni sa notaire, qui avait signé mon acte de vente alors qu’elle était intervenue dans des actes de gestion de l’entreprise ! »        Il vous reste 74.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/des-maisons-construites-sur-les-sols-pollues-d-une-ancienne-blanchisserie-le-premier-dossier-d-ecocide-arrive-devant-la-justice_6145739_3224.html"},"headline":"Des maisons construites sur les sols pollu\u00e9s d\u2019une ancienne blanchisserie\u00a0: le premier dossier d\u2019\u00e9cocide arrive devant la justice","dateCreated":"2022-10-14T05:30:15+02:00","datePublished":"2022-10-14T05:30:15+02:00","dateModified":"2022-10-14T13:24:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Sant\u00e9-environnement","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Dans la petite ville de Gr\u00e9zieu-la-Varenne (Rh\u00f4ne), une partie des surfaces contamin\u00e9es par une blanchisserie industrielle a ensuite \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en logements. Cette pollution au trichlor\u00e9thyl\u00e8ne avait fait l\u2019objet de rapports d\u00e8s les ann\u00e9es 1980.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/751/0/1890/945/1342/671/60/0/12fade0_1665592832040-le-monde-ecocide-exe.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-11">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Les ONG Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions veulent « démontrer le lien » entre le groupe pétrolier et le conflit, après les révélations du « Monde » et de Global Witness publiées en août. TotalEnergies dénonce des accusations « outrancières »
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : TotalEnergies, accusé d’avoir fourni du carburant aux avions russes, est visé par une plainte pour « complicité de crimes de guerre »      Les ONG Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions veulent « démontrer le lien » entre le groupe pétrolier et le conflit, après les révélations du « Monde » et de Global Witness publiées en août. TotalEnergies dénonce des accusations « outrancières »          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 04h18, mis à jour à 11h44    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Une plainte pour « complicité de crimes de guerre » en Ukraine a été déposée contre TotalEnergies, jeudi 13 octobre, auprès du Parquet national antiterroriste, par les associations Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions, respectivement ukrainienne et française, selon les informations du Monde confirmées par les plaignants. Les deux ONG accusent le groupe français d’avoir exploité un gisement de gaz ayant servi à fabriquer du kérosène utilisé par des avions russes dans leurs bombardements en Ukraine, notamment sur le théâtre de Marioupol, où l’attaque avait causé la mort d’environ 600 personnes.                           Lire aussi l’éditorial :  TotalEnergies en Russie : il faut cesser de fermer les yeux                 Dans la plainte consultée par Le Monde, Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions affirment que TotalEnergies a « contribué à fournir au gouvernement russe les moyens nécessaires à la commission des crimes de guerre ». « Nous, Ukrainiens, sommes bombardés quotidiennement par l’armée russe, déclare Svitlana Romanko, directrice de Razom We Stand. Avec cette plainte, nous espérons bien démontrer le lien qui existe entre TotalEnergies et cette guerre. »          Contacté par Le Monde, le groupe français s’insurge contre des accusations « outrancières et diffamatoires ». « Etre “complice de crimes de guerre”, c’est fournir une aide directe à un Etat ou à une organisation criminelle auteurs des crimes, relève le groupe. Ces accusations contre notre compagnie, qui conduit ses opérations dans le strict respect de la politique de l’Union européenne et des mesures de sanctions européennes applicables, sont particulièrement graves et infondées. »                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine ne voit pas « la nécessité » de pourparlers avec Joe Biden                 « Risques juridiques »          Cette plainte fait suite aux révélations du Monde et de l’ONG Global Witness publiées en août, selon lesquelles TotalEnergies était actionnaire à hauteur de 49 % du gisement de gaz de Termokarstovoïe, en Sibérie. Le gisement produit un condensat de gaz stabilisé dans une usine de transformation qui ravitaille elle-même une raffinerie … Et c’est cette dernière qui vend du kérosène à l’armée de l’air russe. Elle approvisionne en particulier deux bases militaires, à Morozovskaïa et à Malchevo, chacune abritant un escadron d’avions de combat multirôle. Ces unités sont accusées par les ONG Amnesty International et Human Rights Watch d’avoir frappé la population civile ukrainienne.          « Comme notre enquête l’a révélé, il s’agit de questions extrêmement graves et nous nous félicitons de toute avancée permettant d’établir les responsabilités » a fait savoir Global Witness vendredi matin.          Le groupe français a d’abord pris ses distances en niant toute responsabilité opérationnelle dans l’exploitation du gisement de gaz et dans la chaîne d’approvisionnement. Puis il a affirmé, quelques jours plus tard, que son condensat n’était destiné qu’à l’exportation : il aurait été transformé dans la même usine que celui destiné à l’armée de l’air russe, certes, mais séparément. TotalEnergies avait finalement annoncé, à la fin août, la cession de ses parts dans le gisement de gaz de Termokarstovoïe, selon un accord qui aurait été conclu avant les révélations, le 18 juillet.        Il vous reste 37.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/guerre-en-ukraine-accuse-d-avoir-fourni-du-carburant-aux-avions-russes-totalenergies-est-visee-par-une-plainte-pour-complicite-de-crime-de-guerre_6145728_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: TotalEnergies, accus\u00e9 d\u2019avoir fourni du carburant aux avions russes, est vis\u00e9 par une plainte pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de\u00a0crimes de\u00a0guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T04:18:12+02:00","datePublished":"2022-10-14T04:18:12+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:44:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les ONG Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions veulent \u00ab\u00a0d\u00e9montrer le lien\u00a0\u00bb entre\u00a0le\u00a0groupe p\u00e9trolier et\u00a0le\u00a0conflit, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb et de Global Witness publi\u00e9es en ao\u00fbt. TotalEnergies d\u00e9nonce des accusations \u00ab\u00a0outranci\u00e8res\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/472/0/3500/1750/1342/671/60/0/16fdaf9_fw1-israel-lebanon-totalenergies-1003-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-12">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ A 15 ans, elle était érigée en icône de la lutte contre le réchauffement climatique. Une notoriété et un engagement qui lui ont valu honneurs mais aussi critiques. Au bord du burn-out, la Suédoise s’est accordé une trêve il y a deux ans. Elle revient à l’occasion de la sortie du « Grand Livre du climat », dans lequel elle convoque un casting de stars. Avec l’espoir de passer le relais.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Climat         Greta Thunberg, l’impossible légèreté   Par Lucas Minisini   Publié aujourd’hui à 02h30     Temps de Lecture 13 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RencontreA 15 ans, elle était érigée en icône de la lutte contre le réchauffement climatique. Une notoriété et un engagement qui lui ont valu honneurs mais aussi critiques. Au bord du burn-out, la Suédoise s’est accordé une trêve il y a deux ans. Elle revient à l’occasion de la sortie du « Grand Livre du climat », dans lequel elle convoque un casting de stars. Avec l’espoir de passer le relais.                                    Greta Thunberg à Stockholm, le 2 octobre.  JUUSO WESTERLUND MOMENT/INSTITUTE               Parmi les quelques centaines de manifestants présents ce samedi 1er octobre, sur Medborgarplatsen, la « place des citoyens », au sud de Stockholm, Greta Thunberg pourrait presque passer inaperçue. La superstar de la lutte contre le changement climatique brandit une pancarte « antifascisme, antiracisme, féminisme et activisme climatique », au milieu de drapeaux et de banderoles en tout genre réunis lors du rassemblement Stockholm pour la solidarité.          Entourée de quelques amis, la Suédoise de 19 ans, en baskets rouges et sac à dos, applaudit et crie avec la foule. Une manière de soutenir les militants antiracistes du groupe Black Lives Matter (« les vies noires comptent ») en pleine performance de slam sur une petite scène et une personne transgenre originaire du Salvador dont la demande d’asile a été refusée trois fois par l’Etat suédois.           Pour rencontrer l’une des militantes les plus célèbres de la planète, il a fallu se plier à une contrainte écologique : ne surtout pas prendre l’avion, au bilan carbone trop élevé          Et le climat ? Il est expédié en quelques minutes. Trois jeunes femmes, mèches colorées et bonnet sur la tête, appellent à une « solidarité internationale » pour la planète. « We’re unstoppable, another world is possible » (« nous sommes inarrêtables, un autre monde est possible »), s’époumonent ces membres du mouvement Fridays for Future, créé par Greta Thunberg en septembre 2018, année qui l’a vue devenir une icône mondiale.          Elles côtoient ce jour-là les spécialistes de la désobéissance civile d’Extinction Rebellion et tous entament un chant en anglais, populaire parmi la jeunesse écolo : « Les gens se soulèveront comme la montée des eaux/Nous allons faire face à la crise… » Sur scène, le nom de Greta Thunberg n’est jamais mentionné. La marche, prévue dans la foulée, va commencer. La militante s’éclipse sans avoir pris la parole.                           En 2019 :  La jeune militante du climat Greta Thunberg désignée personnalité de l’année 2019 par le magazine « Time »                 Ces deux dernières années, Greta Thunberg a fui la lumière. Elle a limité ses interventions publiques au minimum. L’une des plus récentes remonte au festival de musique de Glastonbury, en juin 2022, dans la campagne anglaise. Elle y a fait une apparition surprise quelques heures avant un concert de la légende Paul McCartney et a parlé de « catastrophe naturelle totale » si aucun changement radical n’avait lieu prochainement.          La jeune icône a répété le message fin août, lors d’une performance live du musicien suédois Håkan Hellström, pour dénoncer le manque d’intérêt pour la crise environnementale lors de la campagne des élections parlementaires en Suède. Sur les réseaux sociaux, la réaction du public a été mitigée, dans les urnes aussi. Le Parti de l’environnement-Les Verts (que Greta Thunberg n’a pas explicitement soutenu) n’a remporté que 5,1 % des voix.        Il vous reste 87.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/14/greta-thunberg-l-impossible-legerete_6145725_4500055.html"},"headline":"Greta Thunberg, l\u2019impossible l\u00e9g\u00e8ret\u00e9","dateCreated":"2022-10-14T02:30:11+02:00","datePublished":"2022-10-14T02:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","M le mag","Longs formats","Couverture de M le Mag"],"description":"A 15\u00a0ans, elle \u00e9tait \u00e9rig\u00e9e en ic\u00f4ne de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Une notori\u00e9t\u00e9 et un engagement qui lui ont valu honneurs mais aussi critiques. Au bord du burn-out, la Su\u00e9doise s\u2019est accord\u00e9 une tr\u00eave il y a deux ans. Elle revient \u00e0 l\u2019occasion de la sortie du \u00ab\u00a0Grand Livre du climat\u00a0\u00bb, dans lequel elle convoque un casting de stars. Avec l\u2019espoir de passer le relais.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/469/0/1125/562/1342/671/60/0/8ed9324_231373-3292940.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-13">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ En formation initiale ou en reprise d’études, voici six formations pour se spécialiser dans le domaine de la transition écologique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M Campus        Universités             Ville durable, écoconception, transition des entreprises… Six masters pour « bifurquer »      En formation initiale ou en reprise d’études, voici six formations pour se spécialiser dans le domaine de la transition écologique.          Par Alice Raybaud, Marine Miller, Margherita Nasi, Séverin Graveleau, Eric Nunès et Jessica Gourdon         Publié aujourd’hui à 00h30, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE          Former des spécialistes de la transition écologique : voilà ce que proposent les six masters présentés ci-après, qui s’adressent à des étudiants en formation initiale comme à des personnes déjà titulaires d’un diplôme, et qui sont en quête d’une reconversion. Un projet de carrière dans l’air du temps, tant ces compétences sont recherchées, que cela soit par les entreprises, les associations ou les collectivités.                           MARK OLIVER/IKON IMAGES               A Paris, pour imaginer la ville de demain          Comment rendre la ville durable, favoriser l’économie circulaire, l’utilisation d’énergies renouvelables, l’écoconception et l’écoconstruction ? Depuis 2019, le master « Urbanisme et aménagement : ville héritée et développement durable » de Sorbonne Université occupe ce créneau, associant les savoirs de l’architecture, de l’urbanisme et des sciences. Les étudiants qui postulent ont fait aussi bien des études littéraires que d’économie, d’architecture ou de droit. Leur point commun ? « Dans les lettres de motivation, l’intérêt pour la transition environnementale est capital », explique Loïc Prieur, codirecteur du master. Et elles sont nombreuses : entre cinq cents et six cents demandes chaque année, pour une cinquantaine de places.          Les questions liées à la transition environnementale sont introduites dès le tronc commun, notamment avec l’intervention d’enseignants de la faculté de sciences qui dispensent des cours sur la résilience et la régénération urbaine. A la sortie du parcours, les diplômés travaillent en tant qu’urbanistes indépendants, en bureau d’études ou en agence d’architecture. « Vingt pour cent de nos étudiants sont employés dès leur stage. Et 90 % ensuite, affirme Patrizia Ingallina, la directrice du master. L’urbanisme est révélateur d’enjeux sociétaux, son enseignement doit évoluer au fur et à mesure que les sociétés évoluent. La résilience urbaine est devenue un impératif. »          A Dijon, pour aider les territoires à « s’adapter »          L’été caniculaire 2022 a fait prendre conscience à de nombreuses collectivités des effets du dérèglement climatique et de la nécessité de s’y préparer. Le master « Changement climatique, adaptation, territoires », qui a ouvert ses portes à l’université de Bourgogne à la rentrée de septembre, propose d’allier l’expertise de la géographie à celle de la climatologie, afin d’aider les territoires à faire face à l’urgence écologique. Accessible notamment aux étudiants géographes, la formation vise à en faire des professionnels « capables de comprendre et de détecter le changement climatique et ses impacts environnementaux au niveau local. Puis de mettre en place des politiques d’atténuation et d’adaptation à ces effets, particulièrement en milieu urbain », résume Nadège Martiny, l’une des deux climatologues responsables de la formation.        Il vous reste 68.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/10/14/ville-durable-ecoconception-transition-des-entreprises-six-masters-pour-bifurquer_6145719_4401467.html"},"headline":"Ville durable, \u00e9coconception, transition des entreprises\u2026 Six masters pour \u00ab\u00a0bifurquer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T00:30:34+02:00","datePublished":"2022-10-14T00:30:34+02:00","dateModified":"2022-10-14T18:10:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Universit\u00e9s"],"keywords":["Le fil Good","Masters et Mast\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9s","Universit\u00e9s","\u00c9tudes sup","Formation","M Campus","Emploi","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"En formation initiale ou en reprise d\u2019\u00e9tudes, voici six formations pour se sp\u00e9cialiser dans le domaine de la\u00a0transition \u00e9cologique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Raybaud"}
,{"@type":"Person","name":"Marine Miller"}
,{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi"}
,{"@type":"Person","name":"S\u00e9verin Graveleau"}
,{"@type":"Person","name":"Eric Nun\u00e8s"}
,{"@type":"Person","name":"Jessica Gourdon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/1535/0/3685/1842/1342/671/60/0/710cd93_1664809550856-pns-4092673.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Universit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/universites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-14">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ D’après les calculs de l’Institut de l’économie pour le climat, les ménages, les entreprises et l’Etat devraient investir entre 13 milliards et 30 milliards d’euros supplémentaires par an entre 2021 et 2030 pour garder le cap de la neutralité carbone.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Climat             Les investissements pour le climat ont connu un sursaut en France en 2021, mais restent « fragiles »      D’après les calculs de l’Institut de l’économie pour le climat, les ménages, les entreprises et l’Etat devraient investir entre 13 milliards et 30 milliards d’euros supplémentaires par an entre 2021 et 2030 pour garder le cap de la neutralité carbone.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 00h00, mis à jour à 09h37    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un agriculteur récolte du soja avec une moissonneuse-batteuse sous des panneaux solaires dans un site agrivoltaïque à Amance (Meurthe-et-Moselle), le 12 octobre 2022.  PATRICK HERTZOG / AFP               Le financement de la transition écologique n’a jamais semblé aussi urgent que sous la pression des crises climatique et énergétique, toutes deux liées à notre addiction aux énergies fossiles. Après une décennie de « sous-investissements chroniques » en France, on observe à la fois une note d’espoir et des motifs d’inquiétude, indique l’Institut de l’économie pour le climat (I4CE) dans son panorama annuel, publié vendredi 14 octobre, en plein débat budgétaire. Le cercle de réflexion montre que les investissements publics et privés consacrés au climat ont fortement augmenté en 2021, pour atteindre 84 milliards d’euros, en hausse de 18 % par rapport à 2020. Mais ce sursaut reste « fragile », préviennent les experts, et il faudra encore beaucoup accroître ces dépenses pour atteindre la neutralité carbone en 2050 et réduire durablement la dépendance au charbon, au pétrole et au gaz.          Ces investissements réalisés par les ménages, les entreprises et les pouvoirs publics progressent dans les trois secteurs étudiés par l’I4CE : les transports, les bâtiments et la production d’énergie, qui concentrent 60 % des émissions de gaz à effet de serre françaises. Les plus fortes hausses se retrouvent du côté de l’achat de véhicules électriques et hybrides (+ 68 % en un an), du développement des énergies renouvelables (+ 34 %) ou encore de la rénovation énergétique des bâtiments (+ 20 %).                                    Cette progression « exceptionnelle » s’inscrit « dans un contexte de reprise économique mais aussi de soutien public dynamique », détaille Hadrien Hainaut, l’un des auteurs de l’étude. La hausse des investissements est ainsi liée au décalage de projets retardés en 2020 du fait de la pandémie de Covid-19 mais aussi aux conséquences du plan de relance de 100 milliards d’euros lancé par l’exécutif en 2020, dont un tiers est consacré à la transition écologique. L’Etat a par exemple versé 5,1 milliards de subventions (en particulier MaPrimeRénov’) aux ménages pour les aider à rénover leur logement, et les collectivités territoriales ont augmenté les subventions versées à SNCF Réseau. La réglementation a aussi joué : les nouvelles normes européennes d’émissions de CO2 ont par exemple poussé les constructeurs à mettre sur le marché des véhicules électriques et hybrides.          Au total, les investissements climat ont progressé de 71 % entre 2011 et 2021. « L’an dernier, on s’est rapprochés de ce qu’il faudrait faire en termes de volume, se félicite Damien Demailly, le directeur général adjoint de l’I4CE. Mais il reste des questions sur la qualité. » La hausse des financements n’a, par exemple, pas forcément débouché sur des rénovations énergétiques performantes avec de réels gains d’efficacité énergétique, rappelle-t-il.        Il vous reste 61.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/14/les-investissements-pour-le-climat-ont-connu-un-sursaut-en-france-en-2021-mais-restent-fragiles_6145718_3244.html"},"headline":"Les investissements pour le climat ont connu un sursaut\u00a0en France en\u00a02021, mais restent \u00ab\u00a0fragiles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T00:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-14T00:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-14T09:37:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"D\u2019apr\u00e8s les calculs de l\u2019Institut de l\u2019\u00e9conomie pour le climat, les m\u00e9nages, les entreprises et l\u2019Etat devraient investir entre 13\u00a0milliards et 30\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires par an entre 2021 et 2030 pour garder le cap de la neutralit\u00e9 carbone.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/176/0/5642/2821/1342/671/60/0/d4b71eb_5445066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-15">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Alors que quatre raffineries TotalEnergies sont toujours en grève et que des négociations ont commencé ce soir, la CGT, FO, Solidaires, la FSU et des organisations de jeunesse veulent élargir le mouvement. Des appels sont lancés à la SNCF, à la RATP et dans la fonction publique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Une banderole laissée par des grévistes indique « En grève » à la raffinerie de pétrole Esso, jeudi 13 octobre 2022 à For-sur-Mer.   Daniel Cole / AP          La grève se poursuivait, jeudi 13 octobre, dans les raffineries d’Esso-ExxonMobil, visé par les premières réquisitions de salariés. Quatre salariés du dépôt de carburant de la raffinerie de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime) ont ainsi été sommés de rouvrir les vannes. « Le pompage a pu commencer, et le carburant être injecté dans l’oléoduc destiné à approvisionner l’Ile-de-France », annonçait mercredi soir la préfecture de la Seine-Maritime.La Confédération générale du travail (CGT), Force ouvrière (FO), l’union syndicale Solidaires, la Fédération syndicale unitaire (FSU) et les organisations de jeunesse la Fédération indépendante et démocratique lycéenne (FIDL), l’Union nationale des étudiants de France (UNEF), le Mouvement national lycéen (MNL) et La Voix lycéenne ont appelé à une journée de grève et de manifestations interprofessionnelles mardi 18 octobre.A TotalEnergies, la direction a invité jeudi, à 20 heures, les quatre organisations syndicales représentatives (CFE-CGC, CGT, CFDT, CAT) à des « négociations salariales collectives ». Une première depuis le début du mouvement social, le 27 septembre.Jeudi, à 17 heures, 29,1 % des stations-service manquaient d’au moins d’un type de carburant au niveau national (contre 30,8 % hier) ; 31,7 % des stations-service sont concernées dans les Hauts-de-France (contre 42,6 % hier) et 38,8 % en Ile-de-France (contre 41,9 % hier). Les tensions restent fortes en Centre-Val de Loire (41,2 % de stations en difficulté aujourd’hui, 44,7 % hier).Jeudi en début d’après-midi, quatre des sept raffineries de France étaient en grève : trois de TotalEnergies – celle de Normandie (Seine-Maritime), de Donges (Loire-Atlantique) et de la Mède (Bouches-du-Rhône) – ainsi que celle d’Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime), où des salariés ont été réquisitionnés. S’y ajoutent les dépôts de TotalEnergies de la Mède et de Dunkerque (Nord), tous deux à l’arrêt.Les grévistes de TotalEnergies réclament une hausse des salaires de 10 % : 7 % pour compenser l’inflation et 3 % pour mieux partager les profits du groupe (10,6 milliards de dollars de bénéfices, soit 10,6 milliards d’euros, au premier semestre 2022). Ils souhaitent ainsi renégocier les augmentations accordées au début de 2022 (+ 3,5 % de hausse moyenne des salaires). Ceux d’Esso-ExxonMobil demandent une hausse de 7,5 % des salaires, au titre de l’inflation, ainsi qu’une prime de 6 000 euros pour la redistribution des profits (qui s’élèvent à 17,9 milliards de dollars, soit 17,9 milliards d’euros, au deuxième trimestre 2022 au niveau mondial).         Nos contenus sur le sujet :         Nos réponses à vos questions. Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ?         Décryptage. Cette crise des carburants que le gouvernement et Macron n’ont pas voulu voir         Tchat. « La CGT réfute tout blocage. Ce qui “bloque” la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »         Pour comprendre. Qu’est-ce que la réquisition ?         Derrière le chiffre. Les salariés en grève dans les raffineries de TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5 000 euros par mois ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","coverageStartTime":"2022-10-14T13:31:58+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T13:31:58+00:00","headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","description":"Alors que quatre raffineries TotalEnergies sont toujours en gr\u00e8ve et que des n\u00e9gociations ont commenc\u00e9 ce soir, la CGT, FO, Solidaires, la FSU et des organisations de jeunesse veulent \u00e9largir le mouvement. Des appels sont lanc\u00e9s \u00e0 la SNCF, \u00e0 la RATP et dans la fonction publique.","articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Pénurie de carburant en direct : quatre syndicats appellent à une journée de grève interprofessionnelle le 18 octobre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que quatre raffineries TotalEnergies sont toujours en gr\u00e8ve et que des n\u00e9gociations ont commenc\u00e9 ce soir, la CGT, FO, Solidaires, la FSU et des organisations de jeunesse veulent \u00e9largir le mouvement. Des appels sont lanc\u00e9s \u00e0 la SNCF, \u00e0 la RATP et dans la fonction publique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-14T13:31:58+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T13:31:58+00:00"
  Bonsoir. C\u2019est la fin de ce direct consacr\u00e9 au suivi de la situation de p\u00e9nurie de carburants en France. Merci pour vos nombreuses contributions, nous vous donnons rendez-vous demain. Bonne soir\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci\u00a0!","dateModified":"2022-10-13T21:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#691333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T21:01:18+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant, pas de perc\u00e9e\u00a0: les n\u00e9gociations entre syndicats et la direction sur les salaires ont d\u00e9but\u00e9 jeudi soir au si\u00e8ge de TotalEnergies, au 17e jour d\u2019une gr\u00e8ve qui a cr\u00e9\u00e9 la pagaille dans les stations-service et enfl\u00e9 en un appel \u00e0 une grande journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale, des transports aux fonctionnaires, mardi prochain.          \u00ab\u00a0On sera l\u00e0 pour n\u00e9gocier jusqu\u2019au bout de la nuit s\u2019il le faut\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 en arrivant Isabelle Montaudon, n\u00e9gociatrice de la CFE-CGC, peu avant 20\u00a0heures, dans le quartier d\u2019affaires de La D\u00e9fense o\u00f9 se tiennent les n\u00e9gociations.Mais deux heures apr\u00e8s le d\u00e9but des discussions, \u00ab\u00a0il n\u2019y a aucune avanc\u00e9e\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 pendant une interruption de s\u00e9ance un n\u00e9gociateur de la CGT, Thierry Defresne, selon qui la direction n\u2019a fait que remettre sur la table la proposition d\u2019augmentation \u00e0 6\u00a0% des salaires, faite le matin par voie de presse.          \u00ab\u00a0Il y a une volont\u00e9 commune de toutes les organisations syndicales \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 on se parle d\u2019aboutir \u00e0 un compromis acceptable\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le coordinateur de la CFDT, Geoffrey Caillon, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que \u00e7a va \u00eatre long, mais on veut trouver un accord pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019attente des salari\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies\u00a0: les n\u00e9gociations toujours en cours, sans \u00ab\u00a0avanc\u00e9e\u00a0\u00bb pour le moment selon la CGT","dateModified":"2022-10-13T21:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#691265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T20:17:20+00:00","articleBody":"     L\u2019Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques (OFCE), lors de la publication de ses pr\u00e9visions, indiquait mercredi que, selon les estimations de ses experts, le pouvoir d\u2019achat par unit\u00e9 de consommation des Fran\u00e7ais devrait se contracter de 1,4\u00a0% sur les deux ann\u00e9es 2022 et 2023, \u00ab\u00a0ce qui le ram\u00e8nerait \u00e0 un niveau proche de 2019\u00a0\u00bb.          Mathieu Plane, directeur adjoint du d\u00e9partement analyse et pr\u00e9vision de l\u2019OFCE, revient pour Le Monde sur les ferments des tensions sociales observ\u00e9es ces derni\u00e8res semaines. Il estime que \u00ab\u00a0les employeurs ne vont pas avoir d\u2019autre choix que de l\u00e2cher du lest sur les salaires, d\u2019autant plus dans un contexte de difficult\u00e9s de recrutement\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Gr\u00e8ve chez TotalEnergies\u00a0: \u00ab\u00a0Les entreprises vont devoir l\u00e2cher du lest sur les salaires\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien\u00a0: \u00ab\u00a0Le fait que cette inflation s\u2019inscrive dans la dur\u00e9e modifie les termes de la n\u00e9gocia...","dateModified":"2022-10-13T20:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#691267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T19:15:37+00:00","articleBody":"    Qui peut juger  \u00ab l\u2019atteinte constat\u00e9e ou pr\u00e9visible au bon ordre, \u00e0 la salubrit\u00e9, \u00e0 la tranquillit\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publiques l\u2019exige \u00bb, et qui donne le pouvoir de juger ?    HOUK         Bonsoir Houk,          L\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales impose au pr\u00e9fet de justifier, dans son arr\u00eat\u00e9, cette \u00ab\u00a0atteinte constat\u00e9e ou pr\u00e9visible\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019ordre public. Ce m\u00eame arr\u00eat\u00e9 peut ensuite faire l\u2019objet d\u2019un recours, devant le tribunal administratif, si, par exemple, les personnes vis\u00e9es jugent la r\u00e9quisition sans fondement.          Dans le cadre de ces mobilisations, la CGT a ainsi contest\u00e9 la r\u00e9quisition de personnel sur le site d\u2019Esso-ExxonMobil \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime) devant le tribunal administratif de Rouen. Le recours a \u00e9t\u00e9 mis en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 vendredi matin, 10\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T19:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#691253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T19:02:42+00:00","articleBody":"     Face aux p\u00e9nuries qui, dans l\u2019ensemble du pays, touchaient 29,1\u00a0% des stations-service jeudi, la pr\u00e9sidente (PS) de la r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga, a annonc\u00e9 le passage \u00e0 1 euro ce week-end des TER. \u00ab\u00a0La situation devient intenable pour bon nombre de nos concitoyens, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019\u00e9lue sur Twitter. Aux difficult\u00e9s du quotidien, je pense notamment au co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie qui frappe lourdement les Fran\u00e7ais, en particulier les plus modestes, s\u2019ajoute d\u00e9sormais une p\u00e9nurie de carburant \u00e0 travers tout le pays.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise des carburants\u00a0: le TER \u00e0 1 euro en Occitanie","dateModified":"2022-10-13T19:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#691227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T18:37:21+00:00","articleBody":"    Quel cadre r\u00e9glementaire r\u00e9git le m\u00e9canisme de la r\u00e9quisition ? Peut-on r\u00e9quisitionner tout ou partie d'une \u00e9quipe ?    Bergdolmo         Bonsoir Bergdolmo,          Les r\u00e9quisitions ordonn\u00e9es par le gouvernement sont r\u00e9gies par\u00a0l\u2019article L.2215-1\u00a0du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales. Ce dernier donne pouvoir aux pr\u00e9fets, par arr\u00eat\u00e9, de \u00ab\u00a0requ\u00e9rir toute personne n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb quand \u00ab\u00a0l\u2019atteinte constat\u00e9e ou pr\u00e9visible au bon ordre, \u00e0 la salubrit\u00e9, \u00e0 la tranquillit\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publiques l\u2019exige\u00a0\u00bb. Le refus de se conformer \u00e0 la r\u00e9quisition est passible de six mois de prison et de 10\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende.          L\u2019arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition doit se limiter aux strictes \u00ab\u00a0\u00e9quipes n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb \u00e0 la reprise d\u2019activit\u00e9 permettant le maintien de l\u2019ordre public.\u00a0Le texte ne peut donc pas exiger le retour des salari\u00e9s permettant un fonctionnement normal de l\u2019entreprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T19:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#691221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T18:25:14+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique a fait le point, jeudi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, sur la situation des deux sites vis\u00e9s par des r\u00e9quisitions de salari\u00e9s\u00a0: le d\u00e9p\u00f4t de carburant TotalEnergies pr\u00e8s de Dunkerque (Nord) et la raffinerie Esso-ExxonMobil de Notre-Dame-de-Gravenchon (Seine-Maritime).          En Normandie, 7\u00a0000\u00a0m\u00e8tres cubes ont \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9s en vingt-quatre heures par ol\u00e9oduc, soit l\u2019\u00e9quivalent de plus de 110\u00a0000\u00a0pleins de voiture ou de la consommation journali\u00e8re d\u2019une r\u00e9gion comme les Hauts-de-France. A Dunkerque, vingt-cinq camions auront quitt\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d\u2019ici \u00e0 22\u00a0heures, soit 900\u00a0m\u00e8tres cubes depuis 15\u00a0heures (15\u00a0000 pleins de voiture).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt-cinq camions-citernes auront quitt\u00e9 Dunkerque d\u2019ici \u00e0 22\u00a0heures","dateModified":"2022-10-13T18:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#691186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T18:03:11+00:00","articleBody":"     La direction de TotalEnergies devait rencontrer, jeudi \u00e0 20\u00a0heures, les quatre organisations repr\u00e9sentatives dans l\u2019entreprise (CFE-CGC, la CGT, la CFDT et la CAT), pour l\u2019ouverture de \u00ab\u00a0n\u00e9gociations salariales collectives\u00a0\u00bb. Une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but du mouvement social, le 27\u00a0septembre.          Le p\u00e9trolier, qui conditionnait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent ces n\u00e9gociations \u00e0 la lev\u00e9e des blocages, a justifi\u00e9 le d\u00e9but des discussions par \u00ab\u00a0l\u2019attitude responsable des \u00e9quipes concern\u00e9es par la r\u00e9quisition d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement pour r\u00e9tablir les flux de carburant sortant du d\u00e9p\u00f4t de Dunkerque\u00a0\u00bb. L\u2019issue des n\u00e9gociations sera d\u2019autant plus d\u00e9terminante pour la suite des mobilisations que la CGT, \u00e0 l\u2019origine des gr\u00e8ves, sera autour de la table. Six de ses repr\u00e9sentants y sont attendus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but des n\u00e9gociations salariales \u00e0 TotalEnergies","dateModified":"2022-10-13T19:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#691167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T17:49:33+00:00","articleBody":"     Jeudi, \u00e0 17\u00a0heures, 29,1\u00a0% des stations-service manquaient d\u2019au moins un type de carburants (contre 30,8\u00a0% hier). Ce taux monte \u00e0 31,7\u00a0% dans les Hauts-de-France (42,6\u00a0% hier) et 38,8\u00a0% en Ile-de-France (41,9\u00a0% hier). Les tensions restent fortes en Centre-Val de Loire (41,2\u00a0% de stations en difficult\u00e9 aujourd\u2019hui, 44,7\u00a0% hier).          \u00ab\u00a0La situation est globalement stable au niveau national, du fait des actions mises en place depuis le d\u00e9but de la crise (lib\u00e9ration de stocks strat\u00e9giques, hausse des importations ou encore r\u00e9organisation des flux logistiques), notamment en direction des zones les plus touch\u00e9es par le mouvement social, explique le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Le carburant achemin\u00e9 des d\u00e9p\u00f4ts de Port-J\u00e9r\u00f4me depuis hier et de Dunkerque ce jour contribuera notamment \u00e0 l\u2019approvisionnement de l\u2019Ile-de-France et des Hauts-de-France.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"29,1\u00a0% des stations-service en difficult\u00e9","dateModified":"2022-10-13T17:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#691128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T17:34:04+00:00","articleBody":"    Bonsoir. Savez-vous si le mouvement de gr\u00e8ve du 18 octobre concernerait aussi la RATP ? \r\nMerci.     Kikito         Bonsoir Kikito,          La CGT-RATP a appel\u00e9, jeudi, l\u2019ensemble des salari\u00e9s de l\u2019entreprise \u00e0 \u00ab\u00a0entrer en gr\u00e8ve et \u00e0 manifester pour soutenir l\u2019exigence d\u2019une revalorisation salariale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle et au regard de la d\u00e9cision unilat\u00e9rale de la direction d\u2019une augmentation du point d\u2019indice de 2,2\u00a0% en juillet, le compte n\u2019y est pas pour les agents qui font face \u00e0 une inflation de 7\u00a0% pour la seule ann\u00e9e\u00a02022\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppe le syndicat dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T17:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#691124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T17:28:04+00:00","articleBody":"    A-t-on une id\u00e9e des stocks disponibles avant une p\u00e9nurie totale ?     Denzel          Bonsoir Denzel,          Aucune information n\u2019a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur le niveau actuel des stocks. Lundi, le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0la France dispos[ait] de quatre-vingt-dix jours de consommation en stocks strat\u00e9giques sur tout [le] territoire et [que] les perspectives d\u2019approvisionnement pour les semaines et mois \u00e0 venir permett[aient] d\u2019\u00e9carter tout risque de p\u00e9nurie durable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T17:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#691121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T17:24:11+00:00","articleBody":"    Le salari\u00e9 peut refuser de travailler ? Il risque quoi?    Raga25         Bonjour Raga25,          Si un salari\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9 refuse de se conformer \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral, il encourt six mois d\u2019emprisonnement et 10\u00a0000\u00a0euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T17:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#691112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T17:16:25+00:00","articleBody":"    La perquisition signifie que les salari\u00e9s appel\u00e9s \u00e0 travailler sont pay\u00e9s ou sont d\u00e9clar\u00e9s en gr\u00e8ve ?    Raphael          Bonjour Raphael,          Le salari\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9 est pay\u00e9, r\u00e9tribu\u00e9 par l\u2019Etat ou directement par son employeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T17:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#691051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:56:12+00:00","articleBody":"     La Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT), Force ouvri\u00e8re (FO), l\u2019Union syndicale Solidaires, la F\u00e9d\u00e9ration syndicale unitaire (FSU) et les organisations de jeunesse la F\u00e9d\u00e9ration ind\u00e9pendante et d\u00e9mocratique lyc\u00e9enne (FIDL), l\u2019Union nationale des \u00e9tudiants de France (UNEF), le Mouvement national lyc\u00e9en (MNL) et La Voix lyc\u00e9enne ont appel\u00e9 \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve et de manifestations interprofessionnelles mardi 18\u00a0octobre, selon un communiqu\u00e9 lu lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au si\u00e8ge de la CGT, jeudi, \u00e0 Montreuil.          Les salari\u00e9s sont appel\u00e9s \u00e0 manifester pour \u00ab\u00a0les salaires et la d\u00e9fense du droit de gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement de r\u00e9quisitionner des salari\u00e9s de l\u2019industrie p\u00e9troli\u00e8re pour permettre la distribution de carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT, FO, Solidaires et la FSU appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnelle mardi","dateModified":"2022-10-14T13:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#691023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:47:29+00:00","articleBody":"    Quel est le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9r\u00e9  \/ perquisition d\u00e9pos\u00e9 par la CGT ? Merci     Eve         Bonjour Eve,          Le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la CGT, contestant la r\u00e9quisition de personnel sur le site d\u2019Esso-ExxonMobil \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime) et d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s du tribunal administratif de Rouen, a \u00e9t\u00e9 mis en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 pour vendredi matin, 10\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T16:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:40:03+00:00","articleBody":"     L\u2019UFSE-CGT, premier syndicat de la fonction publique, appelle \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre, jour choisi par la CGT pour organiser une journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale, entre autres pour demander des hausses de salaires. \u00ab\u00a0Nous appelons \u00e0 construire avec les personnels la participation la plus large possible \u00e0 la journ\u00e9e interprofessionnelle de gr\u00e8ve et de manifestations du mardi\u00a018\u00a0octobre\u00a02022 pour la d\u00e9fense du droit de gr\u00e8ve, l\u2019augmentation des salaires et nos droits \u00e0 la retraite\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppe l\u2019UFSE-CGT dans un communiqu\u00e9.          Des pr\u00e9avis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour les trois versants de la fonction publique (Etat, territoriale et hospitali\u00e8re). Les trois composantes de la CGT-Fonction publique (Union f\u00e9d\u00e9rale des syndicats de l\u2019Etat, F\u00e9d\u00e9ration des services publics, F\u00e9d\u00e9ration de la sant\u00e9 et de l\u2019action sociale) affirment \u00e9galement dans le texte \u00ab\u00a0leur soutien plein et entier \u00e0 la gr\u00e8ve des travailleuses et travailleurs des industries p\u00e9troli\u00e8res\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0condamnent les r\u00e9quisitions\u00a0\u00bb pour les d\u00e9p\u00f4ts de carburant de TotalEnergies et d\u2019ExxonMobil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT-Fonction publique appelle aussi \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T16:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:28:53+00:00","articleBody":"    Bonjour. Gr\u00e8ve SNCF le 18 octobre, et reconductible? Auriez-vous des infos l\u00e0 dessus?    isa en mode inqui\u00e8te        Bonjour,  Est-ce que la gr\u00e8ve SNCF est reconductible ?     Justine         Bonjour, est-ce que le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve d\u00e9pos\u00e9 par la CGT cheminot est reconductible ?     Angoisse pour les d\u00e9parts en vacances         Bonjour \u00e0 tous les trois,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous demander si l\u2019appel \u00e0 la gr\u00e8ve du mardi 18\u00a0octobre lanc\u00e9 par la CGT-Cheminots et SUD-Rail est reconductible. Aucune information n\u2019a \u00e9t\u00e9 pour le moment communiqu\u00e9e \u00e0 ce sujet. \u00ab\u00a0Nous demandons aux syndicats d\u2019organiser des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de site le 18 et nous ne nous interdisons aucun sc\u00e9nario pour la conduite de l\u2019action\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration Cheminots de la CGT, Laurent Brun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T16:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:20:11+00:00","articleBody":"                     Un camion-citerne arrive au d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier des Flandres (TotalEnergies), pr\u00e8s de Dunkerque, dans le nord de la France, le 13\u00a0octobre\u00a02022. MICHEL SPINGLER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/f0a9a1a_1665677898700-703722.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T16:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:13:23+00:00","articleBody":"    Qui repr\u00e9sente l\u2019\u00e9tat actionnaire chez Total ?    \u00c9ric          Bonjour Eric,          L\u2019Etat n\u2019est d\u00e9sormais plus actionnaire de TotalEnergies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T16:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:59:17+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9partition des stocks de carburants en France","dateModified":"2022-10-13T16:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:52:29+00:00","articleBody":"     Le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la CGT contestant la r\u00e9quisition de personnel sur le site d\u2019Esso-ExxonMobil \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime), d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s du tribunal administratif de Rouen, a \u00e9t\u00e9 mis en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 vendredi matin, 10\u00a0heures, selon l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0La d\u00e9cision portera sur le nouvel arr\u00eat\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 pris [jeudi]matin par le pr\u00e9fet\u00a0\u00bb de Seine-Maritime, a pr\u00e9cis\u00e9 Me Emmanuel Gayat, l\u2019avocat de la CGT. Ce texte, identique \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent, pris mercredi soir, pr\u00e9voit \u00e9galement la r\u00e9quisition de deux salari\u00e9s par quart. Rappelant l\u2019\u00ab\u00a0indiscutable\u00a0\u00bb libert\u00e9 du droit de gr\u00e8ve, Me Gayat a plaid\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019absence de concertations sur les d\u00e9finitions d\u2019un service minimum\u00a0\u00bb sur le site de Port-J\u00e9r\u00f4me, dont le d\u00e9p\u00f4t a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des r\u00e9quisitions de personnel mercredi. L\u2019activit\u00e9 raffinerie elle n\u2019est pas concern\u00e9e par la r\u00e9quisition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours contre les r\u00e9quisitions chez Esso-ExxonMobil\u00a0: une d\u00e9cision attendue vendredi matin","dateModified":"2022-10-13T16:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:47:21+00:00","articleBody":"     Des camions de carburant ont quitt\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t de TotalEnergies de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque (Nord), peu apr\u00e8s 16\u00a0heures, les premiers depuis plus de deux semaines, selon l\u2019Agence France-Presse. Le site fait l\u2019objet d\u2019un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de r\u00e9quisition, courant jusqu\u2019\u00e0 vendredi\u00a06 heures, imposant le retour au travail d\u2019une \u00e9quipe de six salari\u00e9s. Un autre arr\u00eat\u00e9 pourrait \u00eatre promulgu\u00e9 dans la foul\u00e9e du premier.          Le d\u00e9p\u00f4t des Flandres, qui alimente pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Hauts-de-France, ne livrait plus de carburant depuis le 26\u00a0septembre, ce qui a provoqu\u00e9 d\u2019importantes difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement depuis le d\u00e9but d\u2019octobre dans la r\u00e9gion. La pr\u00e9fecture des Hauts-de-France estime qu\u2019au moins la moiti\u00e9 des stations-service de la r\u00e9gion sont concern\u00e9es par des p\u00e9nuries.                Des policiers devant les r\u00e9servoirs d\u2019essence g\u00e9ants de TotalEnergies de l\u2019ancienne raffinerie de p\u00e9trole de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, le 13\u00a0octobre 2022. PASCAL ROSSIGNOL\/REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/6da6c65_1665658204025-748010.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers camions de carburant quittent le d\u00e9p\u00f4t de TotalEnergies pr\u00e8s de Dunkerque","dateModified":"2022-10-13T16:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:39:52+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/47e1903_1665675579562-infographie-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-10-13T15:39:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:27:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nComment seront r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s les salari\u00e9s r\u00e9quisitionn\u00e9s?    R\u00e9mi B          Bonjour R\u00e9mi B,          Comme r\u00e9pondu plus t\u00f4t, l\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, base juridique des r\u00e9quisitions, \u00e9voque une \u00ab\u00a0r\u00e9tribution par l\u2019Etat de la personne requise\u00a0\u00bb\u00a0; r\u00e9tribution devant \u00ab\u00a0uniquement compenser les frais mat\u00e9riels, directs et certains\u00a0[frais]\u00a0r\u00e9sultant de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans les faits, l\u2019employeur maintient g\u00e9n\u00e9ralement le salaire du travailleur requis, explique au\u00a0Monde\u00a0Christophe Rad\u00e9, professeur de droit priv\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux.\u00a0Ce m\u00eame employeur pourra ensuite se subroger \u00e0 son salari\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer directement aupr\u00e8s de l\u2019Etat la r\u00e9tribution.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T15:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:18:48+00:00","articleBody":"    Les 10 milliards de b\u00e9n\u00e9fices de Total sont ils uniquement les b\u00e9n\u00e9fices fran\u00e7ais ou les b\u00e9n\u00e9fices mondiaux ? Dans ce dernier cas, il serait abusif en tant que fran\u00e7ais de vouloir s\u2019attribuer le b\u00e9n\u00e9fice d\u2019autres pays!    PhFL         Bonjour PhFL,          TotalEnergies a annonc\u00e9, en juillet, avoir engrang\u00e9 5,7\u00a0milliards de dollars (5,6\u00a0milliards d\u2019euros) de b\u00e9n\u00e9fices net au deuxi\u00e8me trimestre de\u00a02022. Soit plus du double de ses gains au deuxi\u00e8me trimestre de\u00a02021 (2,2\u00a0milliards de dollars). Ces r\u00e9sultats cumulent l\u2019ensemble des activit\u00e9s du groupe, partout dans le monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T15:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:07:07+00:00","articleBody":"     La CFDT a confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence jeudi, \u00e0 20\u00a0heures, aux \u00ab\u00a0n\u00e9gociations salariales collectives\u00a0\u00bb propos\u00e9es par TotalEnergies. Une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la mobilisation, le 27\u00a0septembre. Les quatre syndicats repr\u00e9sentatifs \u2013\u00a0CFE-CGC, CGT, CFDT et CAT (Conf\u00e9d\u00e9ration autonome du travail) \u2013 ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s par la direction. L\u2019issue des discussions et leurs cons\u00e9quences sur la suite du mouvement d\u00e9pendront largement de la pr\u00e9sence de la CGT, non confirm\u00e9e pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies\u00a0: la CFDT sera pr\u00e9sente aux n\u00e9gociations avec la direction","dateModified":"2022-10-13T15:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:01:06+00:00","articleBody":"    Bonjour.\r\nLa gr\u00e8ve est-elle susceptible d'\u00eatre tr\u00e8s suivie le 18 octobre \u00e0 la SNCF?    Voyageur ferroviaire inquiet!         Bonjour Voyageur ferroviaire inquiet,          A la suite de la CGT-Cheminots, premier syndicat repr\u00e9sentatif \u00e0 la SNCF, SUD-Rail appelle aussi \u00e0 la gr\u00e8ve, mardi 18 octobre, pour obtenir des hausses de salaires et protester contre les r\u00e9quisitions dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie, alors que d\u2019autres secteurs pourraient se mobiliser ce jour-l\u00e0.          \u00ab\u00a0Les cheminots veulent agir \u00e0 nouveau sur les salaires, d\u00e9noncer la r\u00e9pression et l\u2019attaque contre le droit de gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la CGT-Cheminots dans un communiqu\u00e9. Le 6\u00a0juillet, la direction de la SNCF avait d\u00e9j\u00e0 octroy\u00e9 une augmentation moyenne de 3,7\u00a0% pour les petits salaires et 2,2\u00a0% pour les cadres \u00e0 l\u2019issue d\u2019une journ\u00e9e de gr\u00e8ve qui avait perturb\u00e9 les d\u00e9parts en vacances d\u2019\u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T15:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:55:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, Est-ce vrai que le PDG de TOTAL s'est augment\u00e9 de 50% ?    Chacha         Bonjour Chacha,          Le\u00a0rapport financier annuel de TotalEnergies publi\u00e9 en mars mentionnait une r\u00e9mun\u00e9ration annuelle de plus de 5,9\u00a0millions d\u2019euros pour son pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral, Patrick Pouyann\u00e9, au titre de l\u2019exercice 2021 \u2013\u00a0r\u00e9mun\u00e9ration en hausse de 51,7\u00a0% en un an.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T15:01:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:47:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPourquoi ne pas importer de l'essence depuis les raffineries des pays voisins (Italie, Allemagne, Espagne...) ?    Ledger         Bonjour Ledger,          Comme dit pr\u00e9c\u00e9demment, la France achemine du carburant de l\u2019\u00e9tranger en temps normal\u00a0; en raison des mobilisations sociales, les volumes ont augment\u00e9. Les op\u00e9rateurs fran\u00e7ais auraient import\u00e9 pr\u00e8s de 50\u00a0% de carburants suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 leur niveau habituel, selon\u00a0Les Echos\u00a0et des donn\u00e9es fournies par l\u2019Union fran\u00e7aise\u00a0des industries p\u00e9troli\u00e8res (UFIP-Energies et mobilit\u00e9s), qui repr\u00e9sente les professionnels du secteur.          Ces approvisionnements peuvent s\u2019effectuer par bateau (des Pays-Bas ou de la Belgique) ou camion. Selon le quotidien \u00e9conomique, la France, autosuffisante pour l\u2019essence, importait plus de 50\u00a0% de sa consommation de gazole (19\u00a0millions de tonnes en\u00a02019) avant la guerre en\u00a0Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T14:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:40:04+00:00","articleBody":"    Que recouvre \u00ab\u00a0les services essentiels\u00a0\u00bb ? Le d\u00e9cret doit il le pr\u00e9ciser ? \r\nEst-ce ce que cela implique que les stations trient entre les v\u00e9hicules de ces \u00ab\u00a0services essentiels\u00a0\u00bb et les autres ?     Dernieregoutte         Bonjour Derni\u00e8reGoutte,          La r\u00e9quisition doit \u00eatre restreinte aux \u00e9quipes strictement \u00ab\u00a0n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0maintien de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, \u00e0 la satisfaction des besoins essentiels de la population ou au fonctionnement des services publics\u00a0\u00bb. Le nombre de salari\u00e9s r\u00e9quisitionn\u00e9s d\u00e9pend donc des sites concern\u00e9s, des conditions d\u2019une reprise adapt\u00e9e de l\u2019activit\u00e9, et des besoins locaux (services publics, infrastructures a\u00e9roportuaires, etc.). Le pr\u00e9fet doit, dans tous les cas, pr\u00e9ciser dans son arr\u00eat\u00e9 les motifs de la r\u00e9quisition, sa dur\u00e9e, les prestations et les effectifs requis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T14:42:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:27:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nun depot en greve, \u00e7a veut dire qu'il est ferm\u00e9 ou que certains employ\u00e9s sont en greve?    DEN         Bonjour de DEN,          Les sites actuellement en gr\u00e8ve ne sont pas pour autant ferm\u00e9s.           \u00ab\u00a0La Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) r\u00e9fute tout blocage\u00a0: il n\u2019y a pas de barricades, et les non-gr\u00e9vistes peuvent travailler comme ils veulent. Ce qui \u201cbloque\u201d la sortie du carburant, c\u2019est le fait que des agents qui occupent les postes-cl\u00e9s pour permettre cela, sont en gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, expliquait hier notre journaliste Aline Leclerc lors d\u2019un tchat.              Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00ab\u00a0La CGT r\u00e9fute tout blocage. Ce qui \u201cbloque\u201d la sortie du carburant, c\u2019est que des agents en postes-cl\u00e9s soient en gr\u00e8ve\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T14:37:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:16:43+00:00","articleBody":"     Une enveloppe de 1,7\u00a0milliard d\u2019euros pour une aide cibl\u00e9e \u00e0 la pompe est pr\u00e9vue au projet de budget 2023, a confirm\u00e9 jeudi le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire. Le coup de pouce serait r\u00e9serv\u00e9, en cas de poursuite de la hausse des prix des hydrocarbures, aux automobilistes qui ne peuvent pas se passer de leur voiture pour aller travailler. Cette mesure prendra le relais de la remise g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sur les carburants, appliqu\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carburants\u00a0: Bruno Le Maire confirme une aide cibl\u00e9e en\u00a02023","dateModified":"2022-10-13T14:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:10:39+00:00","articleBody":"     La CGT-Cheminots, premier syndicat repr\u00e9sentatif \u00e0 la SNCF, a appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre, jour choisi par la CGT pour organiser une journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale afin de demander des hausses de salaires et de protester contre les r\u00e9quisitions dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Nous demandons aux syndicats d\u2019organiser des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de site le 18 et nous ne nous interdisons aucun sc\u00e9nario pour la conduite de l\u2019action\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Laurent Brun, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT-Cheminots.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT-Cheminots appelle \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T14:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:57:08+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nLes r\u00e9quisitions suffisent elles \u00e0 faire fonctionner \u00e0 100% les sites concern\u00e9s ? Par ailleurs quel  est le d\u00e9lai entre la lev\u00e9e d\u2019une gr\u00e8ve et la disponibilit\u00e9 du carburant dans les stations ?     Asec          Bonjour Asec,          Les r\u00e9quisitions ne peuvent avoir pour objectif un r\u00e9tablissement normal de l\u2019activit\u00e9 sur les sites concern\u00e9s. Pour \u00e9viter un camouflet juridique, le gouvernement doit s\u2019assurer qu\u2019il est fait appel au \u00ab\u00a0personnel n\u00e9cessaire suffisant pour approvisionner les services publics essentiels et pas plus\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 au Monde Pascal Caillaud, charg\u00e9 de recherche CNRS (Centre national de la recherche scientifique) au laboratoire Droit et changement social de l\u2019universit\u00e9 de Nantes.          Vous trouverez plus de pr\u00e9cisions sur les modalit\u00e9s de la r\u00e9quisition dans cet article des D\u00e9codeurs\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: qu\u2019est-ce que la r\u00e9quisition\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T14:23:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:50:42+00:00","articleBody":"    Et la CFDT, que devient-elle ? On ne l'entend pas...    BergerDesAlpes         Bonjour BergerDesAlpes,          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise d\u00e9mocratique du travail (CFDT), Laurent Berger, a jug\u00e9 mercredi aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse que \u00ab\u00a0les r\u00e9quisitions [n\u2019\u00e9taient] \u00e9videmment pas une solution\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, je ne suis pas responsable de l\u2019approvisionnement des Fran\u00e7ais en carburant, donc ma position est un peu plus facile que d\u2019autres\u00a0\u00bb, a nuanc\u00e9 le syndicaliste, rappelant que le mouvement social chez ExxonMobil et TotalEnergies \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s handicapant pour nombre de citoyens\u00a0\u00bb.          La CFDT, qui compte parmi les quatre organisations repr\u00e9sentatives invit\u00e9es aux n\u00e9gociations de 20\u00a0heures par TotalEnergies  \u2013 avec la Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de l\u2019encadrement - Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale (CFE-CGC), la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) et la Conf\u00e9d\u00e9ration autonome du travail (CAT) \u2013 ne se joindra pas aux manifestations pr\u00e9vues mardi 18 octobre. \u00ab\u00a0L\u2019appel \u00e0 la gr\u00e8ve, \u00e7a change quoi \u00e0 la fin\u00a0? \u00c7a ne change rien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Laurent Berger jeudi sur France Inter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T13:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:39:02+00:00","articleBody":"     TotalEnergies a invit\u00e9 jeudi les organisations syndicales repr\u00e9sentatives du groupe \u00e0 des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations salariales collectives\u00a0\u00bb, \u00e0 partir de 20\u00a0heures. Une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve lanc\u00e9e par la CGT dans ses raffineries, le 27\u00a0septembre. Dans un communiqu\u00e9, l\u2019entreprise fran\u00e7aise explique cette r\u00e9union par \u00ab\u00a0l\u2019attitude responsable des \u00e9quipes concern\u00e9es par la r\u00e9quisition d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement pour r\u00e9tablir les flux de carburants sortant du d\u00e9p\u00f4t de Dunkerque\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies salue \u00ab\u00a0l\u2019attitude responsable des \u00e9quipes concern\u00e9es par la r\u00e9quisition\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-13T13:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:34:08+00:00","articleBody":"     La CGT annonce la reconduction de la gr\u00e8ve sur le site Esso-ExxonMobile de Gravenchon-Port-J\u00e9r\u00f4me, en Seine-Maritime. Dans la m\u00eame entreprise, les salari\u00e9s mobilis\u00e9s de la raffinerie de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne) ont d\u00e9cid\u00e9 plus t\u00f4t jeudi de lever la gr\u00e8ve, quelques jours apr\u00e8s un accord entre la direction et deux syndicats majoritaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gr\u00e8ve reconduite sur le site Esso-ExxonMobil de Gravenchon-Port-J\u00e9r\u00f4me","dateModified":"2022-10-13T14:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:29:19+00:00","articleBody":"     Alors que les salari\u00e9s de TotalEnergies ont reconduit, jeudi apr\u00e8s-midi, la gr\u00e8ve dans l\u2019ensemble des sites engag\u00e9s dans le mouvement, la direction du p\u00e9trolier fran\u00e7ais invite les syndicats \u00e0 des n\u00e9gociations salariales, \u00e0 20\u00a0heures.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, l\u2019entreprise a l\u00e2ch\u00e9 du lest sur les salaires, en annon\u00e7ant un bonus exceptionnel \u00e9quivalent \u00e0 un mois de salaire pour ses salari\u00e9s du monde entier, doubl\u00e9 d\u2019une proposition d\u2019augmentation de 6\u00a0% en\u00a02023 pour les travailleurs fran\u00e7ais en gr\u00e8ve depuis dix-sept jours dans les raffineries, sous menace de r\u00e9quisition du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies invite les syndicats \u00e0 des n\u00e9gociations salariales \u00e0 20\u00a0heures","dateModified":"2022-10-13T13:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:20:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, pensez-vous que la requ\u00eate de la CGT visant \u00e0 d\u00e9clarer ill\u00e9gales les r\u00e9quisitions a une chance juridique (et non politique) d'aboutir ? Quelle en est l'\u00e9ch\u00e9ance ? Merci.    La quinte du loup         Bonjour La quinte du loup,          Des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s aupr\u00e8s du tribunal administratif ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans le cadre de r\u00e9quisitions, en\u00a02010, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une vague de protestations contre la r\u00e9forme des retraites et des gr\u00e8ves \u00e9tendues aux douze raffineries du pays.          En Seine-et-Marne, le tribunal administratif de Melun avait annul\u00e9 un premier arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de r\u00e9quisition. Le juge consid\u00e9rait que ce dernier portait une \u00ab\u00a0atteinte grave et manifestement ill\u00e9gale au droit de gr\u00e8ve\u00a0\u00bb. En cause\u00a0: le pr\u00e9fet a r\u00e9quisitionn\u00e9 170\u00a0salari\u00e9s, soit \u00ab\u00a0la quasi-totalit\u00e9 du personnel de la raffinerie\u00a0\u00bb, instaurant, de fait, un \u00ab\u00a0service normal\u00a0\u00bb.          Le m\u00eame mois, le Conseil d\u2019Etat confirmait qu\u2019un arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition devait se limiter aux strictes \u00ab\u00a0\u00e9quipes n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb \u00e0 la reprise d\u2019activit\u00e9 permettant le maintien de l\u2019ordre public. Son arr\u00eat apportait alors deux autres pr\u00e9cisions. Le juge appr\u00e9cie, pour valider un arr\u00eat\u00e9, l\u2019exhaustivit\u00e9 des conditions de r\u00e9quisition du pr\u00e9fet\u00a0: \u00ab\u00a0Les motifs de la r\u00e9quisition, sa dur\u00e9e, les prestations requises, les effectifs requis ainsi que leur r\u00e9partition.\u00a0\u00bb L\u2019atteinte \u00e0 l\u2019ordre public doit \u00eatre enfin finement justifi\u00e9e\u00a0: en l\u2019esp\u00e8ce, les gr\u00e8ves mena\u00e7aient \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Charles-de-Gaulle et le \u00ab\u00a0ravitaillement des v\u00e9hicules de services publics et de services de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T14:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:19:11+00:00","articleBody":"     Les salari\u00e9s de TotalEnergies ont reconduit, jeudi apr\u00e8s-midi, la gr\u00e8ve dans l\u2019ensemble des sites engag\u00e9s dans le mouvement, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Thierry Defresne, secr\u00e9taire CGT du comit\u00e9 TotalEnergies Europe.          \u00ab\u00a0Le mouvement est reconduit partout, avec toujours de tr\u00e8s forts taux de gr\u00e9vistes\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le syndicaliste, qui a enjoint \u00e0 la direction d\u2019ouvrir \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb des n\u00e9gociations, sans quoi \u00ab\u00a0\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s chaud demain [vendredi] \u00e0 Flandres\u00a0\u00bb, d\u00e9p\u00f4t de carburant pr\u00e8s de Dunkerque (Nord) o\u00f9 des gr\u00e9vistes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT revendique de \u00ab\u00a0tr\u00e8s forts taux de gr\u00e9vistes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-13T13:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:12:24+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/244dd32_1665666700266-raffineries-4122-carte13-octobre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-10-13T13:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:07:41+00:00","articleBody":"     La CGT, syndicat \u00e0 l\u2019origine de la mobilisation depuis le 27\u00a0septembre, annonce la reconduction du mouvement dans l\u2019ensemble des sites TotalEnergies en gr\u00e8ve.          Pour rappel, selon le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, les gr\u00e8ves touchent trois raffineries et cinq gros d\u00e9p\u00f4ts (sur environ deux cents) du groupe p\u00e9trolier\u00a0:         Normandie (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)          Donges (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)          la M\u00e8de (raffinerie d\u2019agrocarburants et d\u00e9p\u00f4t)          Dunkerque (d\u00e9p\u00f4t)          Feyzin (d\u00e9p\u00f4t\u00a0; la raffinerie est \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour raison technique)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0La gr\u00e8ve reconduite dans l\u2019ensemble des sites de TotalEnergies touch\u00e9s par le mouvement","dateModified":"2022-10-13T13:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:55:00+00:00","articleBody":"    Est-ce que les stations services pourraient \u00eatre aliment\u00e9es par des camions venant des pays frontaliers de la France ?     Sur la r\u00e9serve         Bonjour Sur la r\u00e9serve,          La France achemine d\u00e9j\u00e0 du carburant de l\u2019\u00e9tranger, et les volumes ont augment\u00e9 avec ces mobilisations sociales. Les op\u00e9rateurs fran\u00e7ais auraient import\u00e9 pr\u00e8s de 50\u00a0% de carburants en plus par rapport \u00e0 leur niveau habituel, selon Les Echos et des donn\u00e9es fournies par l\u2019Union fran\u00e7aise\u00a0des industries p\u00e9troli\u00e8res (UFIP-Energies et Mobilit\u00e9s), qui repr\u00e9sente les professionnels du secteur.          Ces approvisionnements peuvent s\u2019effectuer par bateaux (depuis les Pays-Bas ou la Belgique) ou camions. Selon le quotidien \u00e9conomique, la France, autosuffisante pour l\u2019essence, importait plus de 50\u00a0% de sa consommation de gazole (19\u00a0millions de tonnes en\u00a02019) avant la guerre en\u00a0Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T13:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:46:05+00:00","articleBody":"    @LeMonde, l'article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales ne concerne-t-il pas que les agents de ces dites collectivit\u00e9s territoriales, et non les salari\u00e9s du priv\u00e9??    CT ou priv\u00e9?         Bonjour CT,          Non, l\u2019article L.2215-1 s\u2019applique aussi aux r\u00e9quisitions de salari\u00e9s du secteur priv\u00e9. Ce texte est ins\u00e9r\u00e9 dans le code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, car il concerne les pouvoirs du pr\u00e9fet dans le d\u00e9partement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T12:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:39:02+00:00","articleBody":"    Bonjour le live ,\r\nUn salari\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9 peut-il refuser de l\u2019\u00eatre ?     ELM         Bonjour ELM,          Le refus, pour un salari\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9, de se conformer \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral constitue un d\u00e9lit passible de six mois d\u2019emprisonnement et de 10\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T12:50:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:31:06+00:00","articleBody":"    Si j\u2019ai bien compris il n\u2019y a que la CGT qui fait gr\u00e8ve et si c\u2019est cela dans quelle mesure la font ils ?    Thierry          Bonjour Thierry,          A l\u2019initiative de la mobilisation depuis le 27\u00a0septembre, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) a \u00e9t\u00e9 rejointe hier par Force ouvri\u00e8re (FO), organisation syndicale non repr\u00e9sentative au niveau du groupe TotalEnergies, mais quatri\u00e8me force dans la branche raffinage p\u00e9trochimie.          \u00ab\u00a0Les syndicats FO de Donges (Loire-Atlantique), Feyzin (Rh\u00f4ne), Normandie (Seine-Maritime), la M\u00e8de (Bouches-du-Rh\u00f4ne), Grandpuits-Gargenville (Seine-et-Marne), Flandres (Nord) ont tous rejoint la gr\u00e8ve l\u00e9gitime engag\u00e9e depuis le 27\u00a0septembre\u00a02022\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 l\u2019organisation le 12\u00a0octobre dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T12:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:23:11+00:00","articleBody":"     Les gr\u00e9vistes de la raffinerie de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne) ont d\u00e9cid\u00e9 jeudi de lever la gr\u00e8ve, ont annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la CGT et la direction d\u2019Esso-ExxonMobil, quelques jours apr\u00e8s un accord entre la direction et deux syndicats majoritaires. \u00ab\u00a0Il y a une lev\u00e9e du mouvement \u00e0 Fos-sur-Mer\u00a0\u00bb vot\u00e9e par les salari\u00e9s apr\u00e8s la rel\u00e8ve de 13\u00a0heures, a expliqu\u00e9 Christophe Aubert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical central CGT, tandis que la direction se disait \u00ab\u00a0satisfaite que ce mouvement se termine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve lev\u00e9e \u00e0 la raffinerie Esso-ExxonMobil de Fos-sur-Mer","dateModified":"2022-10-13T12:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:20:03+00:00","articleBody":"    J'ai cru comprendre que les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 dans la nuit pour la taxation des super-profits. Cela va t'il aboutir ? Qu'est ce qui est pr\u00e9vu dans le texte vot\u00e9 ?    Jojo         Bonjour Jojo,          A l\u2019occasion des discussions sur le projet de loi de finances, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9, la nuit derni\u00e8re, un amendement pour la taxation des superdividendes, non des \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb, contre l\u2019avis du gouvernement. Ce texte, propos\u00e9 par le MoDem, pr\u00e9voit une majoration de la taxation de ces revenus de 30\u00a0% \u00e0 35\u00a0%. Cette hausse concernerait les grandes entreprises versant des dividendes sup\u00e9rieurs de 20\u00a0% \u00e0 ceux distribu\u00e9s entre\u00a02017 et\u00a02021.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T12:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:10:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes salari\u00e9s r\u00e9quisitionn\u00e9s par l\u2019\u00e9tat sont ils pay\u00e9s pour leurs heures de travail et par qui ?\r\nLes salari\u00e9s gr\u00e9vistes r\u00e9quisitionn\u00e9s par leur employeur pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des sites sont eux pay\u00e9s par leur employeur.\r\nMerci     Melen         Bonjour Melen,          L\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, base juridique des r\u00e9quisitions, \u00e9voque une\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9tribution par l\u2019Etat de la personne requise\u00a0\u00bb\u00a0; r\u00e9tribution devant\u00a0\u00ab\u00a0uniquement compenser les frais mat\u00e9riels, directs et certains\u00a0[frais]\u00a0r\u00e9sultant de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans les faits, l\u2019employeur maintient g\u00e9n\u00e9ralement le salaire du travailleur requis, explique au\u00a0Monde\u00a0Christophe Rad\u00e9, professeur de droit priv\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux. Ce m\u00eame employeur pourra ensuite se subroger \u00e0 son salari\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer directement aupr\u00e8s de l\u2019Etat la r\u00e9tribution.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T12:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T11:57:36+00:00","articleBody":"    Peux-t-on connaitre la r\u00e9alit\u00e9 des salaires dans les raffineries en fonction des diff\u00e9rents m\u00e9tiers car on entend tout et son contraire.    Cab         Bonjour Cab,          Les salaires dans les raffineries font d\u00e9bat depuis que le groupe TotalEnergies a, dans un communiqu\u00e9 du 10\u00a0octobre, assur\u00e9 que \u00ab\u00a0la r\u00e9mun\u00e9ration mensuelle moyenne d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie de TotalEnergies en France en\u00a02022 [\u00e9tait] de 5\u00a0000\u00a0euros par mois, int\u00e9ressement-participation compris (4\u00a0300\u00a0euros par mois hors int\u00e9ressement)\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res \u00e9nergies et mobilit\u00e9s (Ufipem), le salaire de base d\u2019un salari\u00e9 en d\u00e9but de carri\u00e8re dans une soci\u00e9t\u00e9 de raffinage est proche de 2\u00a0200\u00a0euros brut par mois, auxquels s\u2019ajoute une prime de quart d\u2019environ 540\u00a0euros. Soit 2\u00a0740\u00a0euros brut par mois en d\u00e9but de carri\u00e8re.          Le d\u00e9cryptage plus d\u00e9taill\u00e9 de nos amis des D\u00e9codeurs dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les salari\u00e9s en gr\u00e8ve dans les raffineries de\u00a0TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T12:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T11:22:41+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, les gr\u00e8ves touchent cinq raffineries \u2013 sur les sept que compte la France m\u00e9tropolitaine \u2013 et sept gros d\u00e9p\u00f4ts \u2013 sur environ deux cents\u00a0:         Exxon Port-J\u00e9r\u00f4me (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)          TotalEnergies Normandie (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies Donges (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          Exxon Fos-sur-Mer (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies la M\u00e8de (bioraffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies Dunkerque (d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies Feyzin (d\u00e9p\u00f4t, la raffinerie est \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour raison technique).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq raffineries et sept gros d\u00e9p\u00f4ts sont en gr\u00e8ve ","dateModified":"2022-10-13T12:56:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T11:01:13+00:00","articleBody":"     A Blois (Loir-et-Cher) comme \u00e0 La Chauss\u00e9e-Saint-Victor, en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, l\u2019essence est devenue rare et ch\u00e8re, si bien qu\u2019un vigile n\u2019est pas de trop pour pacifier le passage \u00e0 la pompe.             Lire aussi :     P\u00e9nurie de carburant\u00a0: dans le Loir-et-Cher, les automobilistes p\u00e9tris d\u2019incertitude          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T11:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:59:07+00:00","articleBody":"     La f\u00e9d\u00e9ration CGT du commerce et des services a appel\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0l\u2019ensemble des salari\u00e9s de ses secteurs \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve d\u00e8s aujourd\u2019hui et jusqu\u2019au 18\u00a0octobre\u00a0\u00bb pour demander \u00ab\u00a0de vraies revalorisations salariales\u00a0\u00bb.          La f\u00e9d\u00e9ration syndicale accuse le gouvernement de \u00ab\u00a0tenter de circonscrire\u00a0\u00bb les gr\u00e8ves de salari\u00e9s de TotalEnergies et d\u2019ExxonMobil avec des \u00ab\u00a0intox\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On voudrait nous faire croire que la col\u00e8re des salari\u00e9s des raffineries ne constitue qu\u2019une lutte corporatiste pour des salari\u00e9s nantis\u00a0\u00bb, ajoute la CGT, mettant en avant la \u00ab\u00a0strat\u00e9gie ultralib\u00e9rale\u00a0\u00bb du gouvernement, citant les r\u00e9formes de \u00ab\u00a0l\u2019assurance-ch\u00f4mage, des retraites, le projet de loi budg\u00e9taire\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT appelle \u00e0 \u00e9largir la gr\u00e8ve \u00e0 l\u2019ensemble des secteurs du commerce","dateModified":"2022-10-13T11:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:50:42+00:00","articleBody":"                               Des policiers devant les r\u00e9servoirs d\u2019essence g\u00e9ants de TotalEnergies de l\u2019ancienne raffinerie de p\u00e9trole de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, le 13 octobre 2022. PASCAL ROSSIGNOL\/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/6da6c65_1665658204025-748010.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T10:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#690037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:31:40+00:00","articleBody":"           Un membre d\u2019un des syndicats de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) \u00e0 la raffinerie d\u2019Esso \u00e0 Fos-Sur-Mer, le 11\u00a0octobre 2022. ERIC GAILLARD\/REUTERS                 Lors d\u2019une manifestation des travailleurs de TotalEnergies et d\u2019Esso devant la raffinerie de TotalEnergies de la M\u00e8de, le 11\u00a0octobre 2022. ERIC GAILLARD\/REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/92f0434_1665656861646-2022-10-11t072244z-1899761031-rc2uyw97yns6-rtrmadp-3-france-strike-refineries.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T11:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:06:01+00:00","articleBody":"     La r\u00e9quisition du personnel de TotalEnergies a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e sur le site de Dunkerque pour \u00eatre \u00ab\u00a0effective en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi\u00a0\u00bb, a dit le gouvernement au Monde, confirmant une information de Lib\u00e9ration. De son c\u00f4t\u00e9, La Voix du Nord rapporte que les forces de l\u2019ordre sont pr\u00e9sentes sur ce site. Selon l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral consult\u00e9 par RMC, cette r\u00e9quisition concerne six salari\u00e9s.          Depuis le d\u00e9but de la mobilisation, l\u2019ex\u00e9cutif \u00ab\u00a0appelle clairement \u00e0 la responsabilit\u00e9 de chacun, \u00e0 la reprise des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, rappelle au Monde le gouvernement. Ce dernier affirme prendre \u00ab\u00a0pleinement ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb et justifie la r\u00e9quisition en soulignant que le d\u00e9p\u00f4t de Dunkerque \u00ab\u00a0repr\u00e9sente une grande partie de l\u2019approvisionnement dans les Hauts-de-France\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Son blocage met les habitants en tr\u00e8s grandes difficult\u00e9s\u00a0\u00bb, insiste le gouvernement, qui ajoute que \u00ab\u00a0la menace \u00e9conomique est r\u00e9elle\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: qu\u2019est-ce que la r\u00e9quisition\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9quisition du personnel de TotalEnergies sur le site de Dunkerque a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e","dateModified":"2022-10-13T10:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T09:42:31+00:00","articleBody":"     Nos journalistes Marjorie Cessac et Aline Leclerc ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans un tchat pour faire le point sur les gr\u00e8ves dans les raffineries et les issues possibles \u00e0 la crise.             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00ab\u00a0La CGT r\u00e9fute tout blocage. Ce qui \u201cbloque\u201d la sortie du carburant, c\u2019est que des agents en postes-cl\u00e9s soient en gr\u00e8ve\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T10:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T09:15:04+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la hausse des prix, les gr\u00e9vistes des raffineries r\u00e9clament des revalorisations salariales, s\u2019appuyant aussi sur les \u00e9normes profits r\u00e9alis\u00e9s par TotalEnergies. Une revendication rest\u00e9e pour l\u2019heure lettre morte, reflet de l\u2019incapacit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 sortir de sa culture du conflit, note Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au Monde.             Lire aussi :     Raffineries\u00a0: \u00ab\u00a0Le carburant des revendications n\u2019est plus les retraites comme en\u00a02019, mais l\u2019inflation\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T09:20:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T09:03:14+00:00","articleBody":"                                                                                                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/999e56b_1665651749832-page-0001-h-thumb-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0unes\u00a0\u00bb de la presse quotidienne r\u00e9gionale sur la p\u00e9nurie de carburant","dateModified":"2022-10-13T09:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:49:47+00:00","articleBody":"     Retrouvez les r\u00e9ponses aux principales questions sur la p\u00e9nurie de carburant.             Lire aussi :   Quelle est l\u2019ampleur des p\u00e9nuries de carburant\u00a0? Quelles sont les revendications des gr\u00e9vistes\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T08:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:36:11+00:00","articleBody":"     C\u00f4t\u00e9 SNCF, les signes avant-coureurs d\u2019une \u00e9bullition sociale sont l\u00e0. \u00ab\u00a0Nous allons r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019appel \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de la mobilisation, annonce Laurent Brun, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT-Cheminots, le premier syndicat de l\u2019entreprise. On est interpell\u00e9 par les cheminots. On a d\u00e9clench\u00e9 des AG [assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, mercredi] pour [jeudi] et elles se tiennent un peu partout. La mobilisation est forte. Les cheminots se projettent beaucoup dans les revendications salariales et ils sont aussi r\u00e9vuls\u00e9s par la r\u00e9quisition. Ils se disent\u00a0: les prochains, c\u2019est nous.\u00a0Nous r\u00e9unissons notre\u00a0bureau f\u00e9d\u00e9ral jeudi 13\u00a0octobre \u00e0 14\u00a0heures. Nous serons en gr\u00e8ve le mardi 18\u00a0octobre et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 partir du 18\u00a0\u00bb, ouvrant ainsi la porte \u00e0 une gr\u00e8ve de plus longue dur\u00e9e.          \u00ab\u00a0On commence \u00e0 avoir quelques \u00e9quipes syndicales qui appellent \u00e0 la gr\u00e8ve sur les questions salariales, en solidarit\u00e9 avec les raffineurs et contre les r\u00e9quisitions\u00a0\u00bb, confirme Erik Meyer, secr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9ral de\u00a0SUD-Rail. Le troisi\u00e8me syndicat de la SNCF r\u00e9unit aussi ses structures jeudi \u00e0 14\u00a0heures pour voir comment il s\u2019inscrit dans la gr\u00e8ve. En revanche l\u2019UNSA-Ferroviaire ne souhaite pas se joindre au mouvement. \u00ab\u00a0On veut bien se mobiliser de mani\u00e8re unitaire sur les retraites, mais sur les salaires, c\u2019est une question d\u2019entreprise\u00a0\u00bb, explique un responsable du deuxi\u00e8me syndicat de cheminots.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Menace d\u2019une gr\u00e8ve reconductible \u00e0 la SNCF \u00e0 partir du 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T10:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:31:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne trouve plus votre article sur la paye des employ\u00e9s. L'avez-vous encore ? Merci d'avance    Vincent         Il suffit de demander\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les salari\u00e9s en gr\u00e8ve dans les raffineries de\u00a0TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T08:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:17:37+00:00","articleBody":"     TotalEnergies propose d\u2019augmenter ses salari\u00e9s fran\u00e7ais de 6\u00a0% en\u00a02023, \u00ab\u00a0sur la base de l\u2019inflation 2022\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la communication du groupe \u00e0 l\u2019AFP. Cette hausse doit s\u2019ajouter au \u00ab\u00a0bonus exceptionnel correspondant \u00e0 un mois de salaire\u00a0\u00bb propos\u00e9 par TotalEnergies plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0On ne n\u00e9gocie pas dans les m\u00e9dias\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Eric Sellini, coordinateur CGT pour le groupe, \u00e0 propos de la nouvelle proposition. \u00ab\u00a0La direction continue de m\u00e9priser les organisations et les gr\u00e9vistes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019AFP, affirmant que\u00a0\u00ab\u00a0\u00e7a ne va pas am\u00e9liorer le climat ambiant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies propose 6\u00a0% d\u2019augmentation en\u00a02023 \u00e0 ses salari\u00e9s fran\u00e7ais","dateModified":"2022-10-13T08:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:11:41+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9quisitions d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement dans les raffineries sont \u00ab\u00a0une connerie\u00a0\u00bb parce que \u00ab\u00a0la situation aurait pu se d\u00e9tendre d\u00e8s [mercredi] soir\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 jeudi 13\u00a0octobre le dirigeant de la CGT, Philippe Martinez, sur BFM-TV. Il a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif de mettre \u00ab\u00a0le feu aux poudres\u00a0\u00bb. Le gouvernement \u00ab\u00a0fait en sorte que la n\u00e9gociation ne puisse pas aboutir\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas par la force qu\u2019on apaise la situation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, estimant que l\u2019ex\u00e9cutif a \u00ab\u00a0sous-estim\u00e9 la col\u00e8re du monde du travail, et pas que chez Total\u00a0\u00bb.          Chez TotalEnergies, o\u00f9 la CGT r\u00e9clame une hausse des salaires de 10\u00a0%, la direction a propos\u00e9 jeudi matin de verser un \u00ab\u00a0bonus exceptionnel\u00a0\u00bb \u00e0 tous ses salari\u00e9s. \u00ab\u00a0La n\u00e9gociation, \u00e7a se passe avec la direction et les syndicats autour d\u2019une table, pas \u00e0 travers des communiqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Martinez.          Mis en cause par Emmanuel Macron, qui a demand\u00e9 mercredi soir sur France\u00a02 \u00ab\u00a0que la CGT permette au pays de fonctionner\u00a0\u00bb, le dirigeant syndical a r\u00e9torqu\u00e9 que le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0joue les gros bras\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il faut g\u00e9n\u00e9raliser les gr\u00e8ves\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, annon\u00e7ant \u00ab\u00a0d\u00e8s la semaine prochaine un nouvel appel \u00e0 gr\u00e8ves et manifestations dans toutes les entreprises, publiques comme priv\u00e9es\u00a0\u00bb, probablement le 18\u00a0octobre.                          Des repr\u00e9sentants syndicaux accueillent Philippe Martinez sur le site d\u2019ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le\u00a012\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/ea920f3_1665649348117-img-20221013-023637.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9quisitions\u00a0: pour Martinez (CGT) le gouvernement fait \u00ab\u00a0une connerie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-13T08:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:05:44+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e La France insoumise (LFI) Cl\u00e9mentine Autain a estim\u00e9, jeudi sur France 2, que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019heure du bras de fer est venue\u00a0\u00bb\u00a0avec le gouvernement sur la question des salaires. \u00ab\u00a0C\u2019est le moment\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, constatant qu\u2019\u00ab\u00a0il y a de la r\u00e9signation, il y a la sid\u00e9ration parfois aussi (\u2026) quand vous voyez Total qui fait 18\u00a0milliards de profits et qui refuse d\u2019augmenter ses salari\u00e9s\u00a0[17,9\u00a0milliards de dollars au deuxi\u00e8me trimestre 2022 au niveau mondial].\u00a0\u00bb          Se disant\u00a0\u00ab\u00a0heureuse qu\u2019il y ait la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, elle a pr\u00e9cis\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0la gr\u00e8ve s\u2019\u00e9tend, puisque hier c\u2019\u00e9tait le secteur de la chimie puis du nucl\u00e9aire, puis \u00e0 la SNCF, et on va vers une gr\u00e8ve interprofessionnelle\u00a0\u00bb.          Dimanche, les partis de gauche, des associations et certains syndicats appellent \u00e0 une marche\u00a0\u00ab\u00a0contre la vie ch\u00e8re et l\u2019inaction climatique\u00a0\u00bb. Sans la participation de la CGT, qui pr\u00e9pare une gr\u00e8ve interprofessionnelle la semaine prochaine.          Egalement interrog\u00e9 sur une\u00a0\u00ab\u00a0contagion\u00a0\u00bb\u00a0possible de la gr\u00e8ve dans les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburants, le d\u00e9put\u00e9 LFI Manuel Bompard a r\u00e9pondu sur le plateau de Franceinfo\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Elle est l\u00e0, sous nos yeux.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je pense que [les salari\u00e9s] vont gagner\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 le pr\u00e9sident de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Eric Coquerel (LFI), sur Public S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves\u00a0: pour LFI, \u00ab\u00a0l\u2019heure du bras de fer est venue\u00a0\u00bb avec le gouvernement","dateModified":"2022-10-13T08:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:00:53+00:00","articleBody":"     La f\u00e9d\u00e9ration CGT de l\u2019\u00e9nergie a appel\u00e9 jeudi matin \u00e0 \u00e9largir \u00e0 \u00ab\u00a0toutes [les] entreprises [du secteur] de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb le mouvement en cours dans certaines de celles-ci. La CGT rappelle que des gr\u00e8ves touchent actuellement une partie des centrales nucl\u00e9aires soumises \u00e0 des travaux ou des op\u00e9rations de maintenance.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT appelle \u00e0 \u00e9largir la gr\u00e8ve \u00e0 tout le secteur de l\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-10-13T08:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:56:39+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/e6307a7_1665577629535-carte-raffineries.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-10-13T07:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:48:21+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite jeudi matin dans les deux raffineries d\u2019Esso-ExxonMobil, a annonc\u00e9 un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, quelque jours apr\u00e8s un accord entre la direction et deux syndicats majoritaires, mais pas la CGT. \u00ab\u00a0La gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite \u00e0 6\u00a0heures sur les deux sites\u00a0\u00bb\u00a0de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne) et Gravenchon-Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime), o\u00f9 des salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s mercredi, a dit Christophe Aubert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical central CGT.          Une nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale doit avoir lieu \u00e0 14\u00a0heures pour d\u00e9cider ou non de la poursuite du mouvement, a-t-il ajout\u00e9.          Les gr\u00e9vistes demandent une hausse de 7,5\u00a0% des salaires, au titre de l\u2019inflation, ainsi qu\u2019une prime de 6\u00a0000\u00a0euros pour la redistribution des profits (17,9\u00a0milliards de dollars au deuxi\u00e8me trimestre 2022 au niveau mondial).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve reconduite chez Esso-ExxonMobil sur les deux sites impliqu\u00e9s dans le mouvement","dateModified":"2022-10-13T07:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:21:12+00:00","articleBody":"     Ils sont infirmiers lib\u00e9raux, m\u00e9decins, ambulanciers et se rejoignent autour d\u2019une m\u00eame inqui\u00e9tude\u00a0: que la p\u00e9nurie de carburant \u00ab\u00a0s\u2019enlise\u00a0\u00bb. Ce qu\u2019ils r\u00e9clament, \u00e0 ce stade, c\u2019est de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une \u00ab\u00a0priorit\u00e9 au ravitaillement\u00a0\u00bb en essence, pour ne pas mettre en p\u00e9ril leur \u00ab\u00a0tourn\u00e9e\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Carburant\u00a0: dans certains d\u00e9partements, infirmiers, m\u00e9decins et ambulanciers redoutent la \u00ab\u00a0panne s\u00e8che\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T07:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:02:16+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, comment se passent les r\u00e9quisitions de personnels ? La police ou des huissiers se pr\u00e9sentent-ils au domicile des salari\u00e9s pour les notifier ?    Vincent         Bonjour Vincent,          La loi fran\u00e7aise permet \u00e0 l\u2019Etat d\u2019ordonner une mobilisation de biens ou de personnes dans trois cas de figure\u00a0:         en cas de\u00a0\u00ab\u00a0menace portant notamment sur une partie du territoire, sur un secteur de la vie nationale ou sur une fraction de la population\u00a0\u00bb (article L.1111-2\u00a0du code de la d\u00e9fense)\u00a0;          en cas d\u2019\u00ab\u00a0afflux de patients ou de victimes ou\u00a0[si]\u00a0la situation sanitaire le justifie\u00a0\u00bb (article L.3131-8\u00a0du code de la sant\u00e9 publique)\u00a0;          en cas d\u2019\u00ab\u00a0urgence, lorsque l\u2019atteinte constat\u00e9e ou pr\u00e9visible au bon ordre, \u00e0 la salubrit\u00e9, \u00e0 la tranquillit\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publiques l\u2019exige\u00a0\u00bb (article L.2215-1\u00a0du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales). Le gouvernement entend s\u2019appuyer sur ce texte.           Concr\u00e8tement, c\u2019est \u00e0 la direction du d\u00e9p\u00f4t que revient de d\u00e9signer nomm\u00e9ment des salari\u00e9s pour assurer un service minimum. La liste des travailleurs identifi\u00e9s par l\u2019employeur est transmise \u00e0 la pr\u00e9fecture qui prend l\u2019arr\u00eat\u00e9. Les forces de l\u2019ordre sont alors charg\u00e9es de se rendre au domicile des salari\u00e9s concern\u00e9s pour leur notifier la r\u00e9quisition.          Vous trouverez plus d\u2019informations dans ces deux articles\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: qu\u2019est-ce que la r\u00e9quisition\u00a0?                 Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la r\u00e9quisition de salari\u00e9s s\u2019oppose-t-elle au droit de gr\u00e8ve\u00a0?                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T07:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:57:16+00:00","articleBody":"        A lire:     P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, les syndicats fustigent une \u00ab\u00a0violation du droit de gr\u00e8ve pour alimenter quelques voitures de police\u00a0\u00bb                    Des membres de la CGT discutent devant la raffinerie d\u2019ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le 12 octobre 2022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des \u00e9lus interview\u00e9s devant l\u2019entr\u00e9e du site d\u2019ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le\u00a012\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Reynald Prevost, coordinateur syndical FO de la raffinerie ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le\u00a012\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des militants de la CGT devant la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine (Seine-Maritime), le 12\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1961f0f_1665643077386-dsc04308.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine","dateModified":"2022-10-13T07:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:52:54+00:00","articleBody":"     En ces temps d\u2019incertitudes, le chef de l\u2019Etat appelle les Fran\u00e7ais\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 se serrer les coudes\u00a0\u00bb,\u00a0mais peine \u00e0 esquisser une solution pour sortir de l\u2019impasse. La crise des carburants a pi\u00e9g\u00e9 le gouvernement. Apr\u00e8s deux semaines de tensions, la panique se ressent. Cette crise s\u2019est mu\u00e9e en une gigantesque partie de ball-trap entre ministres, o\u00f9 chacun se renvoie la faute en tentant d\u2019\u00e9viter les balles.             Lire aussi :     Cette crise des carburants que le gouvernement et Emmanuel Macron n\u2019ont pas voulu voir          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T06:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:51:24+00:00","articleBody":"     TotalEnergies a propos\u00e9, jeudi matin dans un communiqu\u00e9, l\u2019attribution \u00e0 l\u2019ensemble de ses salari\u00e9s dans le monde \u00ab\u00a0d\u2019un bonus exceptionnel correspondant \u00e0 un mois de salaire\u00a0\u00bb. Ce dernier \u00ab\u00a0sera vers\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019accords salariaux\u00a0\u00bb dans les pays et filiales concern\u00e9s. En outre, il sera \u00ab\u00a0plafonn\u00e9 pour les salaires \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le groupe a constat\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019absence de progr\u00e8s sur le d\u00e9blocage des exp\u00e9ditions dans les d\u00e9p\u00f4ts et raffineries malgr\u00e9 l\u2019ouverture que nous avions faite [mercredi] lors de la rencontre avec la d\u00e9l\u00e9gation de la CGT\u00a0\u00bb. TotalEnergies avait demand\u00e9 aux gr\u00e9vistes de d\u00e9bloquer les livraisons \u00e0 l\u2019aube comme un pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019ouverture de n\u00e9gociations.\u00a0\u00ab\u00a0Nous constatons que les conditions ne sont pas r\u00e9unies pour organiser la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, ajoute le groupe.          TotalEnergies assure aussi dans son communiqu\u00e9 \u00eatre dispos\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 envisager un budget pour les augmentations salariales 2023 sur la base de l\u2019inflation 2022\u00a0\u00bb\u00a0et qu\u2019il en a inform\u00e9 les organisations syndicales mercredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies propose un \u00ab\u00a0bonus exceptionnel\u00a0\u00bb pour ses employ\u00e9s dans le monde \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019a...","dateModified":"2022-10-13T07:33:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:36:13+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je ne comprends pas : il n\u2019y a que Total et Exxon qui fabriquent de l\u2019essence en France ?    Nicolas          La France compte huit\u00a0raffineries de p\u00e9trole en activit\u00e9 (sept en m\u00e9tropole et une en\u00a0Martinique). Sur les cinq installations exploit\u00e9es par TotalEnergies, celle de Normandie, la plus grande du pays, repr\u00e9sente \u00e0 elle seule 22\u00a0% de la capacit\u00e9 de raffinage du territoire. A cela s\u2019ajoute la gr\u00e8ve affectant les deux raffineries d\u2019Esso-ExxonMobil, en Seine-Maritime et dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne. Seule la raffinerie de Lav\u00e9ra (groupe Petroineos) n\u2019est pas \u00e0 l\u2019arr\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T06:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:25:27+00:00","articleBody":"     TotalEnergies \u00ab\u00a0doit augmenter ses salaires\u00a0\u00bb et la CGT doit \u00ab\u00a0se saisir de la main qui a \u00e9t\u00e9 tendue\u00a0\u00bb pour n\u00e9gocier, a affirm\u00e9 jeudi matin sur RTL le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0Ils ont la capacit\u00e9, donc le devoir d\u2019augmenter les salaires de tous leurs salari\u00e9s dans des proportions qu\u2019ils n\u00e9gocieront avec les organisations syndicales\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre.          Mercredi soir, les gr\u00e9vistes de TotalEnergies ont d\u00e9clin\u00e9 une proposition de la direction de d\u00e9bloquer les livraisons \u00e0 l\u2019aube comme un pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019ouverture de n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0Maintenant on n\u00e9gocie sans conditions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Thierry Defresne, secr\u00e9taire CGT du comit\u00e9 TotalEnergies Europe.          Les salari\u00e9s gr\u00e9vistes de TotalEnergies r\u00e9clament une hausse des salaires de 10\u00a0%\u00a0: 7\u00a0% pour compenser l\u2019inflation et 3\u00a0% pour mieux partager les profits du groupe (10,6\u00a0milliards de dollars de b\u00e9n\u00e9fices au premier semestre 2022). Ils souhaitent ainsi ren\u00e9gocier les augmentations accord\u00e9es au d\u00e9but de 2022 (+ 3,5\u00a0% de hausse moyenne des salaires).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies \u00ab\u00a0doit augmenter ses salaires\u00a0\u00bb, dit Bruno Le\u00a0Maire","dateModified":"2022-10-13T06:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:23:51+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la d\u00e9cision gouvernementale de r\u00e9quisition des personnels des d\u00e9p\u00f4ts de carburant, les avocats de la CGT et de FO pr\u00e9parent un recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant le tribunal administratif. La proc\u00e9dure prendra \u00ab\u00a0in\u00e9vitablement quelques jours\u00a0\u00bb. De m\u00e9moire de travailleurs, il s\u2019agit de la premi\u00e8re proc\u00e9dure de ce type en Normandie. \u00ab\u00a0En trente et un ans de bo\u00eete, je n\u2019ai jamais vu une telle atteinte au droit de gr\u00e8ve. Cela s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9 en\u00a02010 \u00e0 la raffinerie de Grandpuits\u00a0[Seine-et-Marne], mais ici, jamais\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Reynald Prevost, coordinateur syndical Force ouvri\u00e8re (FO).             Lire aussi :     P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, les syndicats fustigent une \u00ab\u00a0violation du droit de gr\u00e8ve pour alimenter quelques voitures de police\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T06:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:15:42+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve dans les raffineries fran\u00e7aises de TotalEnergies a \u00e9t\u00e9 reconduite\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9\u00a0\u00bb,\u00a0jeudi matin, sur les cinq sites impliqu\u00e9s dans le mouvement, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Eric Sellini, le coordinateur CGT pour le groupe. \u00ab\u00a0La gr\u00e8ve est reconduite \u00e0 la raffinerie de Normandie, \u00e0 la raffinerie de Donges, \u00e0 la raffinerie de Feyzin, sur le d\u00e9p\u00f4t des Flandres et \u00e0 la raffinerie de la M\u00e8de\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve reconduite chez TotalEnergies sur les cinq sites impliqu\u00e9s dans le mouvement","dateModified":"2022-10-13T06:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:10:18+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous permet de retrouver la disponibilit\u00e9 et les prix des principaux carburants dans toutes les stations-service de France m\u00e9tropolitaine. Aliment\u00e9e \u00e0 partir des donn\u00e9es du site officiel\u00a0Prix-carburants.gouv.fr, elle se met \u00e0 jour toutes les dix minutes, mais ne refl\u00e8te que les changements remont\u00e9s sur la plate-forme officielle. Les prix qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour r\u00e9cemment sont signal\u00e9s au survol de la carte.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T06:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html#689411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/penurie-de-carburant-en-direct-quatre-syndicats-appellent-a-une-journee-de-greve-interprofessionnelle-le-18-octobre_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:08:53+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce live. Nous allons suivre tout au long de la journ\u00e9e la situation de p\u00e9nurie de carburants en France. La gr\u00e8ve dans les raffineries se poursuivait, jeudi 13 octobre, chez Esso-ExxonMobil, vis\u00e9 par de premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s. Du c\u00f4t\u00e9 de TotalEnergies, la situation \u00e9tait au point mort apr\u00e8s le refus des salari\u00e9s gr\u00e9vistes de d\u00e9bloquer les exp\u00e9ditions de carburants pour ravitailler les stations-service \u00e0 sec. Cette proposition de la direction \u00e9tait une condition pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019ouverture de n\u00e9gociations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: quatre syndicats appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnel...","dateModified":"2022-10-13T06:16:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/8f98d4d_1665684220095-703319.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/14/19-16">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Mathieu Plane, directeur adjoint du département analyse et prévision de l’OFCE, revient sur les raisons qui ont poussé les salariés de TotalEnergies et d’ExxonMobil à se mettre en grève.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies fossiles             Grève chez TotalEnergies : « Les entreprises vont devoir lâcher du lest sur les salaires »      Mathieu Plane, directeur adjoint du département analyse et prévision de l’OFCE, revient sur les raisons qui ont poussé les salariés de TotalEnergies et d’ExxonMobil à se mettre en grève.          Propos recueillis par Béatrice Madeline         Publié hier à 17h27, mis à jour à 08h43    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A la raffinerie de Donges (Loire-Atlantique), le 12 octobre 2022.  DAMIEN MEYER / AFP               Jeudi 13 octobre, au cœur de la grève qui secoue l’industrie pétrolière, le secrétaire général de la CFDT, Laurent Berger, invité de France Inter, y allait de son diagnostic : « Il y a un sujet salarial dans notre pays et (…) il faut y répondre. » Et de recommander que les branches professionnelles et les entreprises règlent la question.                           Suivre aussi notre direct :  Pénurie de carburant en direct : quatre syndicats appellent à une journée de grève interprofessionnelle le 18 octobre                 La veille, l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE), lors de la publication de ses prévisions, indiquait que, selon les estimations de ses experts, le pouvoir d’achat par unité de consommation des Français devrait se contracter de 1,4 % sur les deux années 2022 et 2023, « ce qui le ramènerait à un niveau proche de 2019 ». Mathieu Plane, directeur adjoint du département analyse et prévision de l’OFCE, revient sur les ferments des tensions sociales observées ces dernières semaines.          L’émergence de conflits salariaux était-elle inévitable ?          Le choc induit par la hausse des prix de l’énergie correspond à un prélèvement de 3 points de PIB sur notre économie, soit entre 70 et 80 milliards d’euros. C’est énorme. Pour retrouver un impact de cette ampleur, il faut revenir au premier choc pétrolier. La question, dès lors, est de savoir comment on répartit ce coût entre l’Etat, les entreprises et leurs actionnaires et les salariés. Aujourd’hui, avec le bouclier tarifaire et les mesures de soutien, l’Etat prend près de 50 milliards à sa charge.                           Lire aussi :  Pénurie de carburant : « La CGT réfute tout blocage. Ce qui “bloque” la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »                 Jusqu’à présent, les entreprises ont peu ou prou maintenu le niveau de leurs marges. En revanche, les salaires n’augmentent pas aussi vite que l’inflation. A la mi-2021, les salaires augmentaient au rythme de 1,5 % environ. Un an après, à la mi-2022, ce rythme avait dépassé 3 %. Mais dans le même temps, l’inflation a triplé, passant de 1,7 % à près de 6 % ! On n’a jamais eu de telles pertes de salaire réel au cours des dernières décennies. Actuellement, ce sont principalement les salariés qui encaissent le choc de l’inflation.          Comment expliquer ce décalage ? Pourquoi l’inflation n’a-t-elle pas été davantage prise en compte dans les négociations passées ?          On n’ouvre pas des négociations salariales tous les jours dans les entreprises : cela crée une forme d’inertie dans l’évolution des salaires. Il ne faut pas oublier non plus que cela faisait dix ans qu’on avait une inflation très faible, autour de 1 %. Et, à l’automne 2021, lorsque les prix des matières premières ont commencé à augmenter, on pensait que le pic d’inflation serait temporaire, qu’il était lié à la sortie du Covid. Mais la guerre en Ukraine a éclaté et l’inflation est devenue beaucoup plus durable, plus robuste et plus élevée. Les anticipations ont changé et les salariés ont clairement intégré qu’ils perdent du pouvoir d’achat.        Il vous reste 33.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/greve-chez-totalenergie-les-entreprises-vont-devoir-lacher-du-lest-sur-les-salaires_6145692_3234.html"},"headline":"Gr\u00e8ve chez TotalEnergies\u00a0: \u00ab\u00a0Les entreprises vont devoir l\u00e2cher du lest sur les salaires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T17:27:23+02:00","datePublished":"2022-10-13T17:27:23+02:00","dateModified":"2022-10-14T08:43:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","R\u00e9mun\u00e9rations","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Mathieu Plane, directeur adjoint du d\u00e9partement analyse et pr\u00e9vision de l\u2019OFCE, revient sur les raisons qui ont pouss\u00e9 les salari\u00e9s de TotalEnergies et d\u2019ExxonMobil \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/2bd28c8_1665674451270-000-32l98e9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-17">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Plus d’une centaine de molécules issus des insecticides, des herbicides et des fongicides ont été détectés par une équipe de chercheurs chez des petits mammifères des zones agricoles.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Biodiversité             Dans les campagnes françaises, l’exposition de la faune aux pesticides est généralisée      Plus d’une centaine de molécules issus des insecticides, des herbicides et des fongicides ont été détectés par une équipe de chercheurs chez des petits mammifères des zones agricoles.          Par Stéphane Foucart         Publié hier à 16h00, mis à jour hier à 17h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Musaraigne musette (Crocidura russula) mangeant un ver de terre, en France, en mai 2019.  DANIEL HEUCLIN/BIOSPHOTO               Insecticides, herbicides, fongicides… Plus d’une centaine de molécules différentes : c’est ce qu’une équipe d’une vingtaine de chercheurs français et luxembourgeois conduits par Céline Pelosi (Inrae) et Clémentine Fritsch (CNRS) a découvert en analysant l’exposition aux pesticides de la petite faune familière des zones agricoles françaises. Leurs travaux, publiés dans la dernière édition de la revue Scientific Reports, sont les premiers à documenter aussi précisément l’imprégnation des petits mammifères sauvages aux agrotoxiques.          « Nos résultats remettent en question l’efficacité des mesures de protection de la faune sauvage vis-à-vis des pesticides », écrivent les auteurs. Ils suggèrent l’existence de risques jusqu’ici insoupçonnés pour les écosystèmes, générés par l’exposition simultanée et chronique à un grand nombre de traces de substances de synthèse. Les chercheurs proposent le concept de « biowidening » pour décrire l’élargissement du spectre des expositions retrouvées dans les chaînes alimentaires. « C’est très différent de ce qui était observé il y a un demi-siècle, avec des expositions fortes à un petit nombre de substances chimiques », détaille Clémentine Fritsch, chercheuse au laboratoire Chrono-environnement (CNRS, université de France-Comté).          Les auteurs ont utilisé une centaine de musaraignes (Crocidura russula) et de mulots (appartenant à deux espèces du genre Apodemus), capturés dans deux zones ateliers utilisées pour les projets de recherche à long terme, l’une dans le Jura, l’autre dans les Deux-Sèvres. Ils ont ensuite recherché la présence de 140 substances différentes en analysant les poils de ces petits vertébrés sauvages. « Ce qui nous a le plus frappés est la grande multiplicité des molécules retrouvées », explique Clémentine Fritsch. Cent douze molécules ont été retrouvées au moins une fois, et la totalité des animaux capturés étaient imprégnés d’au moins l’une d’elles.          Entre une trentaine et une soixantaine de substances différentes ont été détectées sur chaque individu. Une quarantaine ont été retrouvées sur les trois quarts des animaux analysés. Les chercheurs ont procédé en classant les produits recherchés en deux catégories : les produits interdits parfois de longue date, mais qui persistent dans les écosystèmes, et ceux toujours en usage. Les chercheurs s’attendaient à une contamination généralisée et à bas bruit pour les vieilles molécules persistantes et à des contaminations sporadiques pour les secondes. Cela n’a pas été le cas. « Les nouvelles générations de pesticides sont censées avoir été conçues pour persister moins longtemps dans l’environnement et ne pas s’accumuler le long de la chaîne alimentaire, explique Mme Fritsch. Mais, malgré cela, on les détecte aussi fréquemment que les anciennes molécules. »        Il vous reste 41.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/13/dans-les-campagnes-l-exposition-de-la-faune-aux-pesticides-est-generalisee_6145683_3244.html"},"headline":"Dans les campagnes fran\u00e7aises, l\u2019exposition de la faune aux pesticides est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e","dateCreated":"2022-10-13T16:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-13T16:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-13T17:22:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Plus d\u2019une centaine de mol\u00e9cules issus des insecticides, des herbicides et des fongicides ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s par une \u00e9quipe de chercheurs chez des petits mammif\u00e8res des zones agricoles.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/994/0/8256/4128/1342/671/60/0/e545cae_1665592820564-bios-2505110.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-18">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Selon les experts, le dérèglement climatique devrait devenir le premier facteur de pression sur les espèces et les écosystèmes au cours des prochaines décennies.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Biodiversité             Le réchauffement, une menace majeure et croissante pour la biodiversité      Selon les experts, le dérèglement climatique devrait devenir le premier facteur de pression sur les espèces et les écosystèmes au cours des prochaines décennies.          Par Perrine Mouterde         Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Tortue luth (Dermochelys coriacea) creusant son nid, Trinidad, Antilles, Caraïbes.  KONRAD WOTHE/WWF               Il y a une génération, un millier de tortues luths venaient déposer leurs œufs au sein de l’estuaire du Maroni, dans l’ouest de la Guyane. Aujourd’hui, seules dix à vingt femelles fréquentent ce qui était le plus important site de ponte au monde de cette espèce. En vingt ans, la population du plus grand reptile marin a décliné de 95 %. Un effondrement spectaculaire, qui s’explique en grande partie par les prises accidentelles liées à la pêche illégale. Mais d’autres pressions, liées au réchauffement climatique, pèsent sur ces animaux. « Le nombre de mâles et de femelles à naître est fixé par la température du sable, explique Laurent Kelle, le responsable du bureau Guyane du Fonds mondial pour la nature (WWF). Plus la température augmente, plus il y aura de femelles, et l’ensemble de la population risque d’être déséquilibré. Et l’érosion côtière s’accroît. »          L’exemple de la tortue luth illustre à quel point le dérèglement climatique devrait devenir un facteur croissant d’érosion de la biodiversité. Un aspect sur lequel le WWF insiste dans l’édition 2022 de son rapport Planète vivante, publié jeudi 13 octobre, qui montre que les populations de vertébrés ont chuté de 69 % en moyenne en moins de cinquante ans. Selon les spécialistes mondiaux de la biodiversité et du climat, qui ont publié un document conjoint en juin 2021, l’impact du dérèglement climatique devrait surpasser les autres principales menaces pesant sur la biodiversité (changement d’usage des terres, surexploitation, pollutions et espèces invasives) au cours du XXIe siècle, à la fois par ses effets directs et par l’intensification de ses interactions avec les autres facteurs de pression.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Crise climatique et de la biodiversité : 50 spécialistes mondiaux appellent à une lutte commune                 Prévisions catastrophiques          « Le réchauffement a eu jusqu’ici un effet direct assez mineur sur la perte de biodiversité, estime Michel Loreau, directeur de recherche au CNRS. Mais les prévisions sont catastrophiques : les espèces vont bouger dans tous les sens à mesure que le climat va changer et vont disparaître, parce qu’elles n’auront plus d’endroit où aller. »          Seules quelques extinctions d’espèces ont pour l’instant été clairement attribuées au dérèglement climatique. Le mélomys de Bramble Cay, par exemple, un petit rongeur vivant sur une île entre l’Australie et la Papouasie-Nouvelle-Guinée, n’a pas survécu à la submersion de son habitat. Mais selon Camille Parmesan, directrice de recherche au CNRS et autrice du rapport conjoint de juin 2021 du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC) et de la Plateforme intergouvernementale scientifique et politique sur la biodiversité et les services écosystémiques (IPBES), le changement climatique est à l’origine de la disparition des populations de plus de mille espèces végétales et animales. L’augmentation des vagues de chaleur et des sécheresses provoque des mortalités massives chez les arbres, les oiseaux, les chauves-souris, les poissons ou les récifs coralliens.        Il vous reste 36.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/13/le-rechauffement-une-menace-majeure-et-croissante-pour-la-biodiversite_6145670_3244.html"},"headline":"Le r\u00e9chauffement, une menace majeure et croissante pour la biodiversit\u00e9","dateCreated":"2022-10-13T15:00:18+02:00","datePublished":"2022-10-13T15:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Selon les experts, le d\u00e9r\u00e8glement climatique devrait devenir le premier facteur de pression sur les esp\u00e8ces et les \u00e9cosyst\u00e8mes au cours des prochaines d\u00e9cennies.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/55/0/1200/600/1342/671/60/0/06326ab_1665589664163-tortue-luth-bei-bei-copyright-roger-leguen-wwf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-19">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ A Blois comme à La Chaussée-Saint-Victor, en périphérie de la ville, l’essence est devenue rare et chère. Si bien qu’un vigile n’est pas de trop pour pacifier le passage à la pompe.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Pénurie de carburant             Pénurie de carburant : dans le Loir-et-Cher, les automobilistes pétris d’incertitude      A Blois comme à La Chaussée-Saint-Victor, en périphérie de la ville, l’essence est devenue rare et chère. Si bien qu’un vigile n’est pas de trop pour pacifier le passage à la pompe.          Par Jordan Pouille(Blois, correspondant régional)         Publié hier à 13h00, mis à jour hier à 13h39    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une station-service TotalEnergies, sur la rocade entre Vineuil et Blois, dans le Loir-et-Cher, le 10 octobre 2022.  JDUTAC / PHOTOPQR/LA NOUVELLE REPUBLIQUE/MAXPPP               Quand un camion-citerne s’est présenté, mercredi 12 octobre à midi, pour ravitailler la station-essence du petit Carrefour de La Chaussée-Saint-Victor (Loir-et-Cher), des employés du magasin se sont précipités. « Avec leurs voitures, ils ont formé une petite file depuis le parking du supermarché, alors que toutes les autres faisaient la queue depuis la départementale et n’avançaient presque plus. C’était un peu tendu », déclare un homme qui en est à son deuxième passage à la pompe. « Tant que je peux, je tiens à garder mon réservoir plein. On ne sait pas ce qui va se passer demain. »                           Suivre aussi notre direct :  Pénurie de carburant en direct : quatre syndicats appellent à une journée de grève interprofessionnelle le 18 octobre                 Le vigile aux habits bleu nuit, Alexandre (qui n’a pas donné son nom, comme les autres personnes interrogées), multiplie les allées et venues entre la station et les rayons de son supermarché. Il est 16 h 30 et les sondes des cuves signalent déjà une rupture imminente. « D’après mon pupitre, il ne reste presque plus de sans-plomb et à peine 4 000 litres de gasoil. Ça sent la fin ! » explique le pompiste, en s’extirpant de sa cabine aux vitres sans tain, muni de housses de pistolet « hors service ».          Le vigile déambule parmi la queue : « Les sans-plomb, vous pouvez partir, y a plus rien ! Les diesel, c’est bon, vous restez. » Géraldine et Patrick s’avancent avec leur fourgon Mercedes. Le couple rentre frustré d’un crochet par l’autoroute. « Parce qu’on nous avait dit qu’on y trouverait plus facilement de l’essence », lance Géraldine. « Bonjour le tuyau ! Le gasoil y était vendu à 2,35 euros le litre » – 55 centimes de plus qu’ici.          « Où je vais alors, maintenant ? »          Il est 17 h 06 et la fermeture s’impose. Le vigile dégaine un ruban de signalisation, tandis que le pompiste pointe sa télécommande vers le totem des prix. Les chiffres dégringolent à zéro. Quelques instants plus tard, la station de Carrefour est aussi déserte que sa concurrente et voisine Esso. Malgré cela, une dépanneuse jaune s’approche, puis une 106 toute patinée. Sarah, sa conductrice, est préparatrice de commande pour une plate-forme logistique de Mer, à 20 kilomètres. Deux collègues sont assises à l’arrière. « On est en covoiturage depuis cet été à cause des prix fous. Qu’est-ce qu’on a eu raison ! »                           Lire aussi :  La carte des prix des carburants et des pénuries en temps réel dans toutes les stations-service de France                 Derrière, une dame âgée affiche son plus beau sourire. Au diable la Rubalise bicolore : le pompiste succombe. « C’est bon vous tous, vous pouvez entrer. Mais après, c’est vraiment terminé ! » Brigitte, 72 ans, est retraitée de l’éducation nationale et vit à La Chaussée. « Comme j’habite le lotissement d’à côté, j’aurais très bien pu venir faire le plein ce midi, mais je ne me voyais pas prendre l’essence de quelqu’un qui en avait plus besoin que moi. »        Il vous reste 44.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/penurie-de-carburant-dans-le-loir-et-cher-les-automobilistes-petris-d-incertitude_6145656_3234.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: dans le Loir-et-Cher, les automobilistes p\u00e9tris d\u2019incertitude","dateCreated":"2022-10-13T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-13T13:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-13T13:39:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie"],"description":"A Blois comme \u00e0 La Chauss\u00e9e-Saint-Victor, en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, l\u2019essence est devenue rare et ch\u00e8re. Si bien qu\u2019un vigile n\u2019est pas de trop pour pacifier le passage \u00e0 la pompe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jordan Pouille","description":"Blois, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/1998169_1665654470094-maxnewsworldfive810407.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-20">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ La collision volontaire d’un engin de la NASA avec l’astéroïde Dimorphos a réduit de trente-deux minutes son orbite autour de son compagnon Didymos.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Astronomie             Mission réussie pour le test de déviation d’un astéroïde      La collision volontaire d’un engin de la NASA avec l’astéroïde Dimorphos a réduit de trente-deux minutes son orbite autour de son compagnon Didymos.          Par Pierre Barthélémy         Publié hier à 11h16, mis à jour hier à 12h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             