<FILE-date="2022/10/14/19">

<article-nb="2022/10/14/19-1">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤ Le président Erdogan a fait adopter un projet de loi criminalisant la diffusion d’informations « trompeuses ». Le texte s’inscrit dans la droite ligne des nombreuses sanctions déjà infligées aux médias et aux journalistes turcs.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Turquie             En Turquie, le coup de grâce à la liberté d’expression      Le président Erdogan a fait adopter un projet de loi criminalisant la diffusion d’informations « trompeuses ». Le texte s’inscrit dans la droite ligne des nombreuses sanctions déjà infligées aux médias et aux journalistes turcs.          Par Nicolas Bourcier(Istanbul, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h39, mis à jour à 12h39    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des députés turcs protestent contre le projet de loi du gouvernement sur la « désinformation », à l’Assemblée nationale, à Ankara, le 4 octobre 2022.  ADEM ALTAN / AFP               La nouvelle est tombée dans la nuit, sous un ciel turc déjà bien chargé. Vers 22 heures, le 13 octobre, après plus d’une semaine de débats, les députés de la majorité présidentielle ont adopté dans l’enceinte de l’Assemblée nationale un des projets de loi les plus critiqués et controversés de ces dernières années. Le texte et ses quarante articles forment un corset juridique indispensable, selon le gouvernement, pour lutter contre la désinformation et contre les fausses nouvelles sur les réseaux sociaux. Pour ses opposants, la loi vient, sinon achever, du moins étouffer encore un peu plus une liberté d’expression depuis longtemps à l’agonie.          Le texte adopté s’inscrit dans la droite ligne des nombreuses sanctions et restrictions infligées aux médias et aux journalistes turcs depuis une dizaine d’années. Il modifie plusieurs lois régissant la presse, la publicité et les médias sociaux. L’article 15 prévoit l’annulation de la carte de presse pour les journalistes qui agiront « contre les règles morales de la presse », sans plus de précisions. Le changement le plus controversé est l’article 29, qui s’inscrit comme un amendement au code pénal. Il permet de condamner à une peine allant de un à trois ans de prison toute personne ayant diffusé sur les réseaux une « information trompeuse » portant atteinte à « l’unité de l’Etat », « l’ordre établi » ou « divulguant des secrets d’Etat ». Une formulation suffisamment vague, comme l’ont fait remarquer élus, experts et organisations non gouvernementales, pour bâillonner un journaliste ou toute personne relayant une information gênante pour les autorités.           Les fournisseurs d’accès à Internet ou les plates-formes sociales seront sanctionnés s’ils refusent de livrer à la justice le nom de leurs utilisateurs          La loi exige formellement la levée de l’anonymat d’un internaute en cas de poursuites. Les fournisseurs d’accès à Internet ou les plates-formes sociales seront sanctionnés s’ils refusent de livrer à la justice le nom de leurs utilisateurs. Il est précisé qu’en cas de litige les autorités pourront être amenées à diminuer, de façon ciblée, la bande passante du réseau jusqu’à 90 %, voire à fermer l’entreprise ou sa succursale turque.          Dans un pays où la liberté n’est pas un mot en l’air, l’annonce du vote d’Ankara, à moins de huit mois d’une élection présidentielle à haut risque pour Recep Tayyip Erdogan, en net recul dans les sondages, a été suivie par un flot de commentaires rageurs et inquiets. Comme si l’empressement du gouvernement à boucler un dispositif visant de façon par trop évidente à circonscrire la parole critique avait lui-même libéré un ultime soubresaut d’expression contestataire.        Il vous reste 67.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/en-turquie-le-coup-de-grace-a-la-liberte-d-expression_6145807_3210.html"},"headline":"En Turquie, le coup de gr\u00e2ce \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression","dateCreated":"2022-10-14T12:39:13+02:00","datePublished":"2022-10-14T12:39:13+02:00","dateModified":"2022-10-14T12:39:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","M\u00e9dias","Europe","Turquie","International"],"description":"Le pr\u00e9sident Erdogan a fait adopter un projet de loi criminalisant la diffusion d\u2019informations \u00ab\u00a0trompeuses\u00a0\u00bb. Le texte s\u2019inscrit dans la droite ligne des nombreuses sanctions d\u00e9j\u00e0 inflig\u00e9es aux m\u00e9dias et aux journalistes turcs.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"Istanbul, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/680/0/5245/2622/1342/671/60/0/069c1b8_1665734070769-048843.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-2">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤ Celui qui a fait capoter le mariage le plus attendu de la décennie n’est autre que le nouveau président de l’Autorité de la concurrence. La feuille de route de ce banquier central aux valeurs de gauche : s’attaquer aux monopoles pour mieux défendre le pouvoir d’achat.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Patrick Gaillardin pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Médias         Benoît Cœuré, l’homme qui a dit non à la fusion TF1-M6   Par Marie Charrel   Publié hier à 05h45, mis à jour hier à 05h56     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitCelui qui a fait capoter le mariage le plus attendu de la décennie n’est autre que le nouveau président de l’Autorité de la concurrence. La feuille de route de ce banquier central aux valeurs de gauche : s’attaquer aux monopoles pour mieux défendre le pouvoir d’achat.                Ce n’est pas le genre de job où on se fait des amis. « Je lui ai dit : “Sur certains dossiers, tu n’auras que des balles à prendre, on voudra ta peau” », raconte l’un de ceux qu’il a consultés avant d’accepter le poste. Même pas peur : à peine arrivé, Benoît Cœuré, nouveau patron de l’Autorité de la concurrence (ADLC), a fait capoter l’un des deals les plus attendus de la décennie dans le paysage médiatique français : la fusion TF1-M6.          Malgré les millions d’euros dépensés en frais d’avocat, les deux groupes ont jeté l’éponge le 16 septembre face aux exigences de l’institution, dont le premier rôle est de valider (ou non) les opérations de fusion-acquisition. Dans la foulée, le groupe Bertelsmann, déçu, a même enterré l’idée de vendre M6. « La France a raté l’occasion de se bâtir un géant pour résister aux plates-formes américaines comme Netflix », lâche un partisan de la fusion.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Scénario catastrophe ou consolidation « évidente » : la fusion TF1-M6, une union à risque                 Depuis l’annonce de ce projet de mariage, au printemps 2021, la précédente présidente de l’Autorité de la concurrence, Isabelle de Silva, en souligne les obstacles juridiques. L’Elysée, de son côté, y est favorable. En octobre 2021, le non-renouvellement d’Isabelle de Silva fait l’effet d’une bombe et alimente toutes les spéculations. Son successeur, Benoît Cœuré, a-t-il rejeté la fusion pour asseoir l’indépendance de l’institution ? « C’est mal le connaître : il est imperméable aux influences », sourit l’un de ses amis, rappelant que cette décision n’est pas uniquement la sienne – elle a été prise collégialement, après une longue instruction des services de l’ADLC.          Mais que diable ce discret polytechnicien de 53 ans, ancienne figure de la Banque centrale européenne (BCE) et coutumier des cénacles feutrés du G20, est-il allé faire dans pareil guêpier ? Lorsque la tempête médiatique est retombée, nous sommes allés lui poser la question dans son bureau de l’ADLC, rue de l’Echelle (Paris 1er), où il s’est installé en janvier. Sous les hauts plafonds aux moulures haussmanniennes, ses étagères ploient déjà sous les rapports et les livres de macroéconomie. Au centre, le Mobilier national a installé là, par erreur, un tableau contemporain guère à son goût. Derrière la table de travail, une carte de l’Europe au XVIIe siècle : son cadeau de départ de la BCE, où il est resté huit ans.           « L’Autorité de la concurrence est complètement apolitique, mais, à titre personnel, je pense que la concurrence est une valeur de gauche. » Benoît Cœuré          Franc, il attaque d’emblée : « Dans le dossier TF1-M6, je n’ai reçu aucune pression politique. » Pas de coup de fil de Bercy ni de l’Elysée, promis : « Ils ont complètement respecté l’indépendance de l’institution. » Las de la polémique, il veut s’enthousiasmer – sincèrement – pour les autres dossiers chers à sa nouvelle maison. Les quatre sociétés de collecte des ordures sanctionnées pour entente en Haute-Savoie : « L’argent du contribuable était en jeu. » L’entente des ambulanciers en Ariège : « Elle lésait les hôpitaux. » Et dans son carnet de bal des prochains mois : les géants du numérique, bien sûr. Mais aussi du concret, bien moins médiatique : le manque de concurrence dans les départements d’outre-mer, la réforme du permis de conduire, les contrats des sociétés d’autoroute, les professions réglementées que la loi Macron de 2015 a commencé à secouer… « Nous allons faire des propositions au gouvernement », annonce-t-il.        Il vous reste 56.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/13/benoit-c-ure-l-homme-qui-a-dit-non-a-la-fusion-tf1-m6_6145575_4500055.html"},"headline":"Beno\u00eet C\u0153ur\u00e9, l\u2019homme qui a dit non \u00e0 la fusion TF1-M6","dateCreated":"2022-10-13T05:45:16+02:00","datePublished":"2022-10-13T05:45:16+02:00","dateModified":"2022-10-13T05:56:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag","M\u00e9dias"],"description":"Celui qui a fait capoter le mariage le plus attendu de la d\u00e9cennie n\u2019est autre que le nouveau pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 de la concurrence. La feuille de route de ce banquier central aux valeurs de gauche : s\u2019attaquer aux monopoles pour mieux d\u00e9fendre le pouvoir d\u2019achat.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/302/0/1500/750/1342/671/60/0/00598f9_230729-3291791.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-3">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤ Le « planning », système qui organise les remplacements, est dénoncé par un collectif de jeunes journalistes dont les conditions de travail se dégradent.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             Radio France s’engage à améliorer les conditions de travail de ses précaires      Le « planning », système qui organise les remplacements, est dénoncé par un collectif de jeunes journalistes dont les conditions de travail se dégradent.          Par Aude Dassonville         Publié le 12 octobre 2022 à 21h49, mis à jour hier à 10h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le « planning » de Radio France vit-il ses dernières semaines ? Remise en question sous la pression de jeunes journalistes réunis dans un collectif pour en dénoncer les effets pervers, cette organisation des remplacements dans les rédactions locales et nationales de Radio France est entrée en phase de refonte. Celle-ci devra être achevée à la fin de l’année, pour une application dès janvier 2023, annonce la direction de Radio France.          Mis en place pour assurer le remplacement des absents (à l’occasion de vacances ou de congés maladie) dans les quarante-quatre stations locales de France Bleu et à Paris, le « planning » a longtemps été considéré comme une occasion, pour les jeunes journalistes, de faire leurs premières armes professionnelles avant d’être embauchés. Au fil du temps cependant, les contraintes qui lui sont liées (extrême mobilité sur le territoire, isolement, charges de travail très lourdes) ont été de plus en plus mal vécues, quand elles n’ont pas donné lieu à de réelles dérives. Une expertise du cabinet Isast sur les risques psychosociaux liés à l’organisation du travail des précaires au sein du réseau France Bleu, dévoilée en décembre, avait d’ailleurs mis au jour des « conditions de travail illégales » – ainsi que Le Monde l’avait relevé. « Certains articles nous ont fait beaucoup de mal », reconnaît-on à Radio France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Radio : les surcharges de travail créent le malaise à France Bleu                 Une réforme en deux temps          La réforme du système se fait en deux temps. Un premier train de mesures à effet immédiat a été annoncé fin septembre, qui vise à améliorer les conditions de travail. Les rédacteurs en chef se sont vu rappeler certaines règles, comme le respect des droits aux RTT, ou l’interdiction d’affecter systématiquement les remplaçants aux week-ends, soirées et jours fériés. La création d’un « référent pigistes », soit un interlocuteur avec qui échanger sur d’éventuelles difficultés, est saluée par les représentants des précaires. D’autres mesures sont censées suivre, comme la revalorisation du tarif de la pige ou du « barème logement », destiné à tenir compte de la cherté des locations dans les villes touristiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux états généraux des écoles de journalisme, une profession bousculée par la jeune génération                 Une deuxième phase, qui doit s’attaquer aux fondements mêmes du système, s’est ouverte cette semaine avec la consultation des écoles de journalisme, qui envoient à Radio France des professionnels frais émoulus chaque année.  « Sans faire de généralités, nous constatons que le “planning” ne représente plus pour eux une forme de Graal absolu », explique Pascal Guénée, directeur de l’Institut pratique de journalisme (IPJ) et président de la Conférence des écoles de journalisme (CEJ). Alors que des bataillons de journalistes ont, des années durant, sillonné la France au gré des contrats mais au risque de leur vie privée, les nouvelles générations s’interrogent sur les sacrifices qu’elles sont appelées à consentir.        Il vous reste 37.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/12/radio-france-veut-ameliorer-les-conditions-de-travail-de-ses-precaires_6145551_3234.html"},"headline":"Radio France s\u2019engage \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de travail de ses pr\u00e9caires","dateCreated":"2022-10-12T21:49:26+02:00","datePublished":"2022-10-12T21:49:26+02:00","dateModified":"2022-10-13T10:41:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","M\u00e9dias"],"description":"Le \u00ab\u00a0planning\u00a0\u00bb, syst\u00e8me qui organise les remplacements, est d\u00e9nonc\u00e9 par un collectif de jeunes journalistes dont les conditions de travail se d\u00e9gradent.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/01/08/247/13/3697/1848/1342/671/60/0/0b48420_qzAhdIVPrpeqCTtdkkA-csb3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-4">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤ La BBC fête ses 100 ans cette année. Le groupe comprend des radios, des chaînes de télévision et un site Web célèbres dans le monde entier. Plusieurs menaces planent cependant sur cette institution britannique. Dans ce podcast, Eric Albert, correspondant du « Monde » à Londres, raconte son histoire.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Podcasts       L’Heure du Monde             La BBC, un siècle d’histoire sous les menaces     podcast    La BBC fête ses 100 ans cette année. Le groupe comprend des radios, des chaînes de télévision et un site Web célèbres dans le monde entier. Plusieurs menaces planent cependant sur cette institution britannique. Dans ce podcast, Eric Albert, correspondant du « Monde » à Londres, raconte son histoire.          Par Garance Muñoz et Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié le 10 octobre 2022 à 05h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          

<article-nb="2022/10/14/19-5">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤ En photo, Evgeniy Maloletka d’Associated Press est récompensé pour son reportage multimedia avec Mstyslav Chernov (prix image vidéo) sur la chute de Marioupol.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Médias              Le prix Bayeux des correspondants de guerre rend hommage aux journalistes couvrant l’invasion de l’Ukraine      En photo, Evgeniy Maloletka d’Associated Press est récompensé pour son reportage multimedia avec Mstyslav Chernov (prix image vidéo) sur la chute de Marioupol.       Le Monde avec AFP     Publié le 08 octobre 2022 à 21h49 Mis à jour le 09 octobre 2022 à 14h58    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Tous les ans, depuis 1994, il rend hommage aux journalistes qui exercent leur métier dans des conditions périlleuses pour permettre d’accéder à une information libre. Le prix Bayeux des correspondants de guerre 2022 a été attribué, samedi 8 octobre, à des reportages traitant pour la plupart de l’Ukraine.            En photo, Evgeniy Maloletka d’Associated Press (AP) est récompensé pour son reportage multimedia avec Mstyslav Chernov (prix image vidéo) sur la chute de Marioupol. Mstyslav Chernov a rendu hommage aux populations civiles du conflit : « il ne s’agit pas ici tant de journalisme que des victimes ». « Le journalisme sera toujours moins important que les gens qui souffrent, nous avons pu sortir de Marioupol, tout le monde n’a pas eu cette chance, il était primordial que le matériau original puisse sortir avec nous », a-t-il poursuivi.                             Lire le témoignage d’AP :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « A Marioupol, on peut mourir à chaque instant »                   Le visage grave, M. Maloletka a lui salué le fait que « l’espoir de l’Ukraine soit visible », il est « très important que les journalistes parlent » de l’invasion. « Ma ville natale, Berdiansk, est occupée, je rentre du front et cette zone est détruite, il y a déjà eu trop de sang versé, il est temps de mettre fin à ce conflit », a-t-il ajouté, avant que le public se lève pour les applaudir. Le prix photo du public va également à un photoreporter d’AP, Vadim Ghirda.            Reportage au Burkina Faso            En presse écrite, le premier prix du jury international est décerné à Mariam Ouedraogo pour son reportage au Burkina Faso « Axe Dablo-Kaya : la route de l’enfer des femmes », aux éditions Sidwaya, qui décrit le terrible voyage de femmes violées dans l’étau d’une route en proie à deux groupes terroristes. En duplex depuis Ouagadougou, émue, elle a lâché dans un sourire avoir « peur de faire une crise d’asthme, tant [elle ne s’]attendait pas à recevoir ce prix ».                 Le prix Ouest-France Jean-Marin à Nicolas Delesalle pour « Ukraine, le convoi de la dernière chance » publié dans Paris Match, où l’histoire d’une mère qui doit choisir qui envoyer à l’étranger et sauver parmi les siens.            En télévision, Théo Maneval et Pierre Dehoorne s’adjugent le premier prix Amnesty International pour « Viktor et le baiser de la guerre » en Ukraine pour France 5, le prix grand format allant à Philip cox du Guardian pour « Le “Spider-Man” du Soudan ».            Côté radio, le jury international a décerné le prix du comité du débarquement à Maurine Mercier (France Info-RTS) qui avait recueilli le témoignage d’une mère et sa fille sur « deux semaines de viol et de terreur à Boutcha », à nouveau en Ukraine.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/10/08/le-prix-bayeux-des-correspondants-de-guerre-rend-hommage-aux-journalistes-couvrant-l-invasion-de-l-ukraine_6145012_3236.html"},"headline":"Le prix Bayeux des correspondants de guerre\u00a0rend hommage aux journalistes couvrant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-10-08T21:49:09+02:00","datePublished":"2022-10-08T21:49:09+02:00","dateModified":"2022-10-09T14:58:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","M\u00e9dias"],"keywords":["Guerre en Ukraine","M\u00e9dias"],"description":"En photo, Evgeniy Maloletka d\u2019Associated Press est r\u00e9compens\u00e9 pour son reportage multimedia avec Mstyslav Chernov (prix image vid\u00e9o) sur la chute de Marioupol.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/acd9537_ea079dbf91e943758ed65027f4d842b7-88b19a6292e849a493aa0214c5796e37-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-6">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤ L’un des deux quotidiens réunionnais, dont l’impression avait été suspendue par l’imprimerie ICP Roto samedi 1er octobre, est de retour en kiosque vendredi 7 octobre à la suite d’une décision du tribunal de commerce de Saint-Denis de La Réunion.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             « Le Journal de l’île de la Réunion » en conflit avec son imprimeur      L’un des deux quotidiens réunionnais, dont l’impression avait été suspendue par l’imprimerie ICP Roto samedi 1er octobre, est de retour en kiosque vendredi 7 octobre à la suite d’une décision du tribunal de commerce de Saint-Denis de La Réunion.          Par Brice Laemle         Publié le 07 octobre 2022 à 21h34 Mis à jour le 08 octobre 2022 à 08h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans une boulangerie de Saint-Denis, sur l’île de la Réunion, le 3 août 2015.  STR / EPA / MAXPPP               Après six jours d’inquiétude, c’est le soulagement pour Le Journal de l’île de la Réunion (Le JIR) – l’un des deux quotidiens réunionnais – qui a retrouvé les kiosques, vendredi 7 octobre, à la suite d’une décision du tribunal de commerce de Saint-Denis de La Réunion. Pendant près d’une semaine, sa version papier était préparée quotidiennement mais ne sortait pas de l’imprimerie ICP Roto. La raison de ce blocage ? Un conflit sérieux opposant le président et directeur général du titre, Jacques Tillier, et le directeur de l’imprimerie, Alfred Chane Pane.          La tension entre les deux hommes découle d’une précédente décision du tribunal de commerce de Saint-Denis, qui, le 21 septembre, a rejeté l’offre de reprise de l’imprimerie Ah-Sing par Jacques Tillier et accepté celle émanant d’un groupe d’entreprises, dont celle d’un neveu par alliance d’Alfred Chane Pane.          « Diffamation »          Dans la nuit de vendredi 30 septembre à samedi 1er octobre, les rotativistes auraient refusé d’imprimer Le JIR après avoir lu l’éditorial au vitriol de Jacques Tillier, dans lequel il parlait d’un tribunal qui « renifle l’escroquerie ». « Mes collaborateurs refusent que leur honneur et leur dignité soient salis », s’est indigné auprès du Monde l’imprimeur joint par téléphone, mercredi 5 octobre. Aussi, s’estimant injustement mis en cause par le journal, M. Chane Pane a réfuté toute participation de son entreprise dans l’opération financière de son neveu.          Furieux d’être absents des kiosques, Le JIR a rendu son site entièrement gratuit ainsi que le journal en PDF et a dénoncé à la « une » du quotidien la « censure » de l’imprimeur. « Je ne peux pas accepter une diffamation aussi virulente », a rétorqué M. Chane Pane, annonçant désormais soutenir la grève des rotativistes. « Je suis devenu l’ennemi numéro 1 », a clamé l’entrepreneur, disant subir « un déchaînement médiatique depuis plusieurs jours ». « On préfère une presse déontologique et respectueuse du vivre-ensemble ou une presse de caniveau qui avilit ? », a-t-il interrogé.          Dans ses pages, le quotidien a fustigé en retour le « diktat » imposé par l’imprimeur, « parce que la ligne éditoriale du journal qu’il est chargé d’imprimer ne lui convient pas ». Patrick Planchenault, directeur de la rédaction, a jugé « intolérable » de « prendre en otage les journalistes et les lecteurs ». Selon lui, l’imprimeur « a le droit de trouver l’éditorial diffamatoire, mais il y a des lieux de justice pour régler cela ».          « C’est pire que “Tintin chez les Soviets” »        Il vous reste 40.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/07/le-journal-de-l-ile-de-la-reunion-en-conflit-avec-son-imprimeur_6144921_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Journal de l\u2019\u00eele de la R\u00e9union\u00a0\u00bb en\u00a0conflit avec son imprimeur","dateCreated":"2022-10-07T21:34:18+02:00","datePublished":"2022-10-07T21:34:18+02:00","dateModified":"2022-10-08T08:53:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Outre-mer","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019un des deux quotidiens r\u00e9unionnais, dont l\u2019impression avait \u00e9t\u00e9 suspendue par l\u2019imprimerie ICP Roto samedi 1er\u00a0octobre, est de retour en kiosque vendredi 7\u00a0octobre \u00e0 la suite d\u2019une d\u00e9cision du tribunal de commerce de Saint-Denis de La R\u00e9union.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/103/0/4096/2048/1342/671/60/0/b3ba2aa_1665169738039-maxnewsfrthree623299.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-7">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤ Alors que les révélations sur les agissements de Patrick Poivre d’Arvor se multiplient, le mouvement #metoo a réussi à se frayer un chemin dans les médias. Non sans conséquences sur les vies intimes et professionnelles des femmes qui ont pris la parole.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Le live               Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’impact sur les hommes                                                                                             Médias       #metoo             #metoo dans les médias : « En cinq ans, il s’est passé beaucoup de choses »      Alors que les révélations sur les agissements de Patrick Poivre d’Arvor se multiplient, le mouvement #metoo a réussi à se frayer un chemin dans les médias. Non sans conséquences sur les vies intimes et professionnelles des femmes qui ont pris la parole.          Par Aude Dassonville         Publié le 07 octobre 2022 à 19h00 Mis à jour le 07 octobre 2022 à 19h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Professionnellement, t’es morte. » Combien sont-elles à avoir entendu cette phrase, avant ou après avoir raconté ce qui, d’après elles, leur est arrivé quand leur route a croisé celle de Patrick Poivre d’Arvor ? Témoigner de violences machistes, porter plainte, n’est simple pour personne. Mais quand leur auteur présumé est célèbre, la lumière crue d’une notoriété non désirée ajoute à l’épreuve que traversent les femmes sorties du silence. Comme si l’image de l’ex-présentateur de TF1, qui nie l’ensemble des accusations portées contre lui (vingt et une plaintes ont été déposées, plusieurs enquêtes sont en cours, certaines ont été classées pour prescription, lui-même a attaqué pour « dénonciation calomnieuse » les premières plaignantes), planait dans les regards qu’elles croisent.          « Aujourd’hui encore, alors que la vedette est tombée de son piédestal, toutes celles d’entre nous qui travaillent dans des rédactions de télévision ont été menacées de sanction pour avoir témoigné », écrit la journaliste et scénariste Hélène Devynck, ancienne assistante de PPDA, dans Impunité (Seuil, 272 pages, 19 euros). Dans le groupe Signal qui réunit les femmes se disant victimes de l’ancien présentateur, tout le monde a entendu parler de celle qui a failli être sanctionnée quand des proches du journaliste l’ont dénoncée à ses employeurs – dans l’espoir, vain, d’empêcher la sortie d’une enquête à son sujet, à laquelle elle ne participait pourtant pas.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Un an au cœur de l’affaire PPDA : Hélène Devynck, les mots pour le dire                 La précarité grandissante du métier encourage aussi à se tenir deux fois plus à carreau. « En télévision, qui n’est plus le marché puissant qu’elle a pu être, on est dépendantes de petites boîtes de production qui essaient de survivre comme elles peuvent, décrit l’une d’elles, réalisatrice de documentaires indépendante. Tout le monde est un employeur potentiel. Tout se sait, mais rien ne sort. »          « Je préviens les femmes »           





#metoo, les cinq ans d’une révolution



Tous les articles de notre édition spéciale
            


                                            d="M11.3536 8.35355C11.5488 8.15829 11.5488 7.84171 11.3536 7.64645L8.17157 4.46447C7.97631 4.2692 7.65973 4.2692 7.46447 4.46447C7.2692 4.65973 7.2692 4.97631 7.46447 5.17157L10.2929 8L7.46447 10.8284C7.2692 11.0237 7.2692 11.3403 7.46447 11.5355C7.65973 11.7308 7.97631 11.7308 8.17157 11.5355L11.3536 8.35355ZM5 8.5L11 8.5L11 7.5L5 7.5L5 8.5Z"












    const snippets = [...document.querySelectorAll(".metoo-redirect")];
 {
        node.parentNode.classList.add("metoo-sidenote-wrapper");
    })

<article-nb="2022/10/14/19-8">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤ Le nouveau numéro de la revue de la BNF revient sur l’histoire des resistances à la préservation de l’environnement et sur la place des femmes dans le journalisme.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats              « Retronews » à l’heure du changement climatique et du féminisme      Le nouveau numéro de la revue de la BNF revient sur l’histoire des resistances à la préservation de l’environnement et sur la place des femmes dans le journalisme.          Par Christine Rousseau         Publié le 07 octobre 2022 à 15h15 Mis à jour le 07 octobre 2022 à 15h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Entre un été de canicule et de feu et un hiver qui s’annonce précaire en matière d’énergie, jamais la question de la sortie des énergies fossiles et, avec elle, celle de la transition n’ont été aussi vives, aussi discutées et disputées. Or, comme l’expliquait François Jarrige, le 17 juin dans Le Monde, « il ne suffit pas de multiplier les promesses technologiques ou d’imaginer de substituer de nouvelles ressources aux anciennes ; il faut sortir aussi de l’imaginaire de la puissance qui nous aveugle ». Quoi de mieux pour dessiller le regard que de se plonger dans le nouveau numéro de la revue du site de presse de la Bibliothèque nationale de France (BNF), dont le dossier principal est consacré aux « temps des crises écologiques ».          Faisant un petit pas de côté quant à sa ligne éditoriale, Retronews traite cette question moins au travers de l’histoire de la presse que de l’histoire environnementale envisagée sous l’angle des résistances à l’exploitation illimitée des ressources, des sols et des montagnes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’adoption et l’évolution des systèmes énergétiques ne se sont jamais faites via de pacifiques transitions »                 De la création des parcs nationaux aux Etats-Unis, qui mettent la nature sous cloche au détriment des populations autochtones (Karl Jacoby), au développement du tourisme dans les Pyrénées à la fin du XIXe siècle, dont Steve Hagimont souligne les contradictions entre préservation et exploitation, en passant par le modèle agricole intensif français issu de l’après-guerre qui, dès l’origine, voit naître un contre-modèle avec l’agriculture biologique, cette brève traversée historique bat en brèche « le processus linéaire et aveuglant du progrès », ainsi que le souligne François Jarrige. L’historien montre comment la question de l’énergie, longtemps domaine réservé des ingénieurs et techniciens, a poussé la recherche historique à se renouveler en profondeur.          La part belle aux femmes          Après un petit tour étymologique au « bistrot », dont l’origine, nous dit Anton Serdeczny, tiendrait moins aux Cosaques qu’au phylloxéra, Retronews revient à ses fondamentaux en proposant, au travers de ses archives (photo, gravures, textes in extenso), une plongée dans l’histoire encore méconnue des femmes journalistes.          Contraintes aux marges jusqu’en 1945, à l’instar des rédactrices de l’Action française cantonnées à la mode ou la critique littéraire, ou à l’usage d’un pseudonyme comme Delphine de Girardin (1804-1855) qui tint une chronique mondaine (« Les courriers de Paris ») dans La Presse sous le nom du vicomte Charles de Launay, ou de Caroline Rémy (1855-1929), alias Séverine, qui revendiquait en 1890 le droit à l’avortement, rares sont celles dont le nom est resté dans la mémoire collective. Exception faite de Colette dont on savourera le portrait de Landru lors de son procès, ou de Marguerite Durand, créatrice de La Fronde.         Il vous reste 8.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/07/retronews-a-l-heure-du-changement-climatique-et-du-feminisme_6144855_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Retronews\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019heure du changement climatique et du f\u00e9minisme","dateCreated":"2022-10-07T15:15:09+02:00","datePublished":"2022-10-07T15:15:09+02:00","dateModified":"2022-10-07T15:15:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Revues"],"keywords":["Revues","M\u00e9dias","Climat","Plan\u00e8te","D\u00e9bats"],"description":"Le nouveau num\u00e9ro de la revue de la BNF revient sur l\u2019histoire des resistances \u00e0 la pr\u00e9servation de l\u2019environnement et sur la place des femmes dans le journalisme.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Rousseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/867/0/1900/950/1342/671/60/0/bb32c0b_1665063967547-retronews4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Revues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/revues/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-9">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤ Le site d’investigation était poursuivi par le groupe de Patrick Drahi, qui souhaitait le retrait de plusieurs articles fondés sur des documents volés par des hackeurs. « Reflets » compte interjeter appel.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             La justice interdit à Reflets.info de publier de nouveaux articles à propos d’Altice tirés de données piratées      Le site d’investigation était poursuivi par le groupe de Patrick Drahi, qui souhaitait le retrait de plusieurs articles fondés sur des documents volés par des hackeurs. « Reflets » compte interjeter appel.          Par Brice Laemle         Publié le 07 octobre 2022 à 09h18 Mis à jour le 07 octobre 2022 à 10h27    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La décision rendue, jeudi 6 octobre, par le tribunal de commerce de Nanterre (Hauts-de-Seine) tend à relancer le débat autour du très contesté droit au « secret des affaires » qui, en étant contourné, affaiblit la liberté d’informer. Altice, le groupe de télécoms et médias du milliardaire Patrick Drahi, avait assigné en référé le journal d’investigation en ligne Reflets.info le 21 septembre pour avoir publié des articles fondés sur des documents volés par des pirates informatiques, mis en ligne en août.          Si le tribunal reconnaît lui-même qu’il n’est pas compétent pour les délits de presse, il a ordonné à la société Rebuild.sh, éditrice de Reflets, de ne pas publier « de nouvelles informations » en s’appuyant sur les documents internes piratés par le groupe de hackeurs Hive.                            Lire aussi   La loi relative à la protection du secret des affaires est-elle une loi liberticide ?                 Dans l’ordonnance de référé, le président du tribunal fait valoir que la « volonté affirmée de poursuivre les publications d’informations obtenues frauduleusement par un tiers fait peser une menace » qu’il qualifie de « dommage imminent » pour Altice. Il justifie sa décision « face à l’incertitude du contenu des parutions à venir, qui pourraient révéler des informations relevant du secret des affaires » et condamne Reflets à verser 4 500 euros de frais de justice à Altice. Le droit au « secret des affaires » n’est pourtant pas opposable à la presse − c’est indiqué expressément dans la loi.          « Censurés… sur l’avenir »          « Insensée, ubuesque, lunaire »… L’avocate de Reflets, Me Lorraine Gay, conspue une décision judiciaire qu’elle estime « d’une gravité inédite », car « elle viole la liberté d’information ». « Cette interdiction générale et absolue de principe n’a aucun sens, c’est juste de la censure pure et simple de tout ce qui concernerait le groupe Altice », s’agace l’avocate. « C’est un très mauvais signal en termes de liberté de la presse de pouvoir poursuivre des journalistes devant un tribunal de commerce », alerte-t-elle par ailleurs.           La décision de justice est d’autant plus surprenante que le groupe de M. Drahi a par ailleurs été débouté sur sa demande de retrait des quatre articles visés par la plainte          Pour Christophe Bigot, avocat spécialiste du droit des médias (par ailleurs avocat du Monde), « cette décision est critiquable car elle est contraire à tous les principes concernant les atteintes à la liberté d’expression. Aussi n’est-elle pas défendable au regard de l’article 10 de la Convention européenne de sauvegarde des droits de l’homme et des libertés fondamentales [relatif à la liberté d’expression] ». « On ne peut statuer sur une information que lorsqu’elle est publiée et on ne peut pas présupposer de l’existence d’un abus », défend encore Me Bigot.        Il vous reste 49.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/07/la-justice-interdit-a-reflets-info-de-publier-de-nouveaux-articles-a-propos-d-altice-tires-de-donnees-piratees_6144794_3234.html"},"headline":"La justice interdit \u00e0 Reflets.info de publier de nouveaux articles \u00e0 propos d\u2019Altice tir\u00e9s de donn\u00e9es pirat\u00e9es","dateCreated":"2022-10-07T09:18:45+02:00","datePublished":"2022-10-07T09:18:45+02:00","dateModified":"2022-10-07T10:27:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Le site d\u2019investigation \u00e9tait poursuivi par le groupe de Patrick Drahi, qui souhaitait le retrait de plusieurs articles fond\u00e9s sur des documents vol\u00e9s par des hackeurs. \u00ab\u00a0Reflets\u00a0\u00bb compte interjeter appel.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/412/0/4947/2473/1342/671/60/0/8e68280_1665077827664-2018-10-09t175716z-967492547-rc138f2386d0-rtrmadp-3-france-telecoms-altice.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-10">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤ Cette décision a provoqué des protestations d’organisations de journalistes, qui y voient une atteinte à la liberté de la presse. Le site d’information était poursuivi par le groupe Altice pour avoir publié des articles fondés sur des documents volés par des pirates informatiques.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Médias       Justice             La justice interdit au site « Reflets », poursuivi par Altice, de publier de nouveaux articles fondés sur des documents volés      Cette décision a provoqué des protestations d’organisations de journalistes, qui y voient une atteinte à la liberté de la presse. Le site d’information était poursuivi par le groupe Altice pour avoir publié des articles fondés sur des documents volés par des pirates informatiques.       Le Monde avec AFP     Publié le 06 octobre 2022 à 19h51    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le site d’information Reflets, poursuivi par le groupe Altice pour avoir publié des articles fondés sur des documents volés par des pirates informatiques, peut les laisser en ligne mais n’a pas le droit d’en faire paraître d’autres, a estimé, jeudi 6 octobre, le tribunal de commerce de Nanterre.            Cette décision a provoqué des protestations d’organisations de journalistes, qui y voient une atteinte à la liberté de la presse. Dans son ordonnance, le tribunal juge que la suppression des articles déjà parus n’est pas justifiée, car Reflets n’est pas l’auteur du piratage et parce qu’ils ne violent pas le secret des affaires.            Ces articles, qui ne divulguent pas de détails sur les sociétés d’Altice, évoquent le train de vie de son propriétaire, le milliardaire Patrick Drahi, pointant tout particulièrement ses déplacements en jet privé. En revanche, estime le tribunal, l’éventualité de nouvelles publications « fait peser une menace » sur Altice, propriétaire de l’opérateur télécom SFR ou des médias BFM-TV et RMC. La menace est liée, selon lui, à « l’incertitude du contenu des parutions à venir qui pourraient révéler des informations relevant du secret des affaires ».                              Lire aussi   La loi relative à la protection du secret des affaires est-elle une loi liberticide ?                   « Censurés sur l’avenir »            Par conséquent, « nous ordonnons à la société Rebuild.sh [éditrice de Reflets] de ne pas publier sur le site de son journal en ligne Reflets.info de nouvelles informations » fondées sur ces données piratées, conclut le tribunal, sans pour autant fixer d’astreinte (somme à payer au cas où Reflets passerait outre).                 « Nous ne sommes pas censurés sur le passé… mais sur l’avenir ! », a protesté Reflets sur son site, en dénonçant un « procès-bâillon ». « Nous allons faire appel. Pour nous-mêmes, mais aussi pour toute la profession », a ajouté le journal sur Twitter.            « C’est une interdiction à caractère général et absolu », a déploré l’avocate de Reflets, Lorraine Gay, qui critique « l’imprécision » du tribunal sur les informations que le site n’a pas le droit de publier. Reflets et sa société éditrice sont en outre condamnés à payer à Altice un total de 4 500 euros pour les frais de justice. Altice n’a pas souhaité faire de commentaire.            Documents internes piratés            Cette décision est « un contournement déplorable du droit de la presse. Nous la pensons infondée en droit. Son annulation est une nécessité démocratique », a réagi sur Twitter le secrétaire général de l’ONG Reporters sans frontières, Christophe Deloire. « La liberté d’informer est en péril », a également tweeté le Syndicat national des journalistes (SNJ). Un autre syndicat de journalistes, le SNJ-CGT, a dénoncé « un acte de censure ». Pour sa part, le collectif Informer n’est pas un délit a fustigé « la loi sur le secret des affaires ».                Altice avait saisi le tribunal de commerce de Nanterre en urgence et l’audience avait eu lieu le 27 septembre. Le groupe de Patrick Drahi demandait le retrait de quatre articles publiés par Reflets en septembre. Ils exploitaient des documents internes piratés puis mis en ligne en août sur le dark Net (partie d’Internet non référencée par les navigateurs classiques) par le groupe de hackeurs Hive.            Dans son ordonnance, le tribunal souligne que Reflets « n’est pas l’auteur du piratage informatique subi par les sociétés du groupe Altice » et qu’il n’y a pas de « violation évidente du secret des affaires » dans les articles déjà publiés. Il écarte donc le « trouble manifestement illicite », motif qui aurait pu justifier leur suppression.            En revanche, il estime qu’il y a un « dommage imminent » envers Altice, car Reflets entend « poursuivre les publications d’informations » piratées par Hive. A l’audience, Reflets avait fait valoir que ces informations relevaient d’un « débat d’intérêt général » et de la « liberté d’informer ».                « Il ne relève pas de la compétence du président du tribunal de commerce statuant en référé de se prononcer sur une éventuelle atteinte à la liberté d’expression qui nécessite ici un débat de fond », a répliqué le tribunal. Selon lui, sa décision se borne « à faire cesser un dommage imminent, résultant d’une menace avérée ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/10/06/la-justice-interdit-au-site-reflets-poursuivi-par-altice-de-publier-de-nouveaux-articles-fondes-sur-des-documents-voles_6144743_3236.html"},"headline":"La justice interdit au site \u00ab\u00a0Reflets\u00a0\u00bb, poursuivi par Altice, de publier de nouveaux articles fond\u00e9s sur des documents vol\u00e9s","dateCreated":"2022-10-06T19:51:12+02:00","datePublished":"2022-10-06T19:51:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","M\u00e9dias"],"description":"Cette d\u00e9cision a provoqu\u00e9 des protestations d\u2019organisations de journalistes, qui y voient une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de la presse. Le site d\u2019information \u00e9tait poursuivi par le groupe Altice pour avoir publi\u00e9 des articles fond\u00e9s sur des documents vol\u00e9s par des pirates informatiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/412/0/4947/2473/1342/671/60/0/8e68280_1665077827664-2018-10-09t175716z-967492547-rc138f2386d0-rtrmadp-3-france-telecoms-altice.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-11">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤ Nouveau rapport au travail, intégration des enjeux climatiques… Pour leur première édition, les états généraux de la formation et de l’emploi des jeunes journalistes ont mis en lumière les attentes des diplômés de ce secteur.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M Campus        Écoles de journalisme             Aux états généraux des écoles de journalisme, une profession bousculée par la jeune génération      Nouveau rapport au travail, intégration des enjeux climatiques… Pour leur première édition, les états généraux de la formation et de l’emploi des jeunes journalistes ont mis en lumière les attentes des diplômés de ce secteur.          Par Margherita Nasi         Publié le 05 octobre 2022 à 18h00 Mis à jour le 06 octobre 2022 à 10h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  KOIVO/IKON IMAGES               Hasard du calendrier ? Les premiers états généraux de la formation et de l’emploi des jeunes journalistes, qui se sont tenus le 4 octobre 2022 à Paris, ont coïncidé avec le « News Engagement Day » – un rendez-vous annuel visant à promouvoir la confiance de la population envers les journalistes. « Si nous ne prenons pas la mesure de la perte de confiance du public envers les médias, la démocratie est en danger fatal », a souligné, dès l’ouverture de cet événement, Pascal Guénée, président de la Conférence des écoles de journalisme (CEJ), organisme qui rassemble les quatorze écoles reconnues et pilotant cet événement. Une façon de rappeler que si c’est la première fois que la profession se mobilise de la sorte pour les jeunes, c’est aussi parce que son avenir est en question.          Désinformation, évolution du rapport au travail, nouveaux modes de consommation de l’information, impact des nouvelles technologies, précarité associée au travail en « free-lance »… Le métier de journaliste est touché par les changements profonds qui traversent la société, comme l’ont montré les travaux menés dans le cadre de ces états généraux, financés par le plan France relance et le ministère de la culture. Un dispositif a été mis en place en 2022, avec des actions dans les écoles et auprès des employeurs.          Une enquête a été menée auprès de néodiplômés (des promotions de 2019 à 2022) pour entendre leurs aspirations. On y apprend que le journalisme reste un métier vocation : deux tiers des 1 600 jeunes répondants de l’enquête déployée par le cabinet Pluricité rêvaient d’être journalistes depuis des années, voire depuis l’enfance. Mais la plupart refusent de tout sacrifier pour leur passion et réclament un meilleur équilibre entre la vie professionnelle et personnelle. Ainsi, seuls 37 % déclarent que travailler en horaire décalé ne leur pose pas de difficultés.          Incompréhensions dans le management          La CEJ a identifié douze thématiques pour changer les conditions d’entrée dans le métier. Le management en fait partie, avec la volonté de dépasser le « choc des générations ». Tous constatent des incompréhensions entre d’un côté, des employeurs agacés que les nouvelles recrues ne souhaitent pas s’impliquer « à fond » pour leur métier passion, et de l’autre, des jeunes qui souhaitent préserver leur vie privée, mener des projets personnels...Ou simplement respecter leurs horaires de travail, alors que les salaires dans le journalisme restent bien inférieurs à ceux d’autres secteurs recrutant des diplômés bac + 5.        Il vous reste 62.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/10/05/aux-etats-generaux-des-ecoles-de-journalisme-une-profession-bousculee-par-la-jeune-generation_6144573_4401467.html"},"headline":"Aux \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux des \u00e9coles de journalisme, une profession bouscul\u00e9e par la jeune g\u00e9n\u00e9ration","dateCreated":"2022-10-05T18:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-05T18:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-06T10:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","\u00c9coles de journalisme"],"keywords":["Emploi","Carri\u00e8res","\u00c9coles de journalisme","\u00c9tudes sup","M Campus","M\u00e9dias"],"description":"Nouveau rapport au travail, int\u00e9gration des enjeux climatiques\u2026 Pour leur premi\u00e8re \u00e9dition, les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la formation et de l\u2019emploi des jeunes journalistes ont mis en lumi\u00e8re les attentes des dipl\u00f4m\u00e9s de ce secteur.","author":[{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/536/0/4832/2416/1342/671/60/0/a37bd9d_1664895932321-pns-6411587.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9coles de journalisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecoles-de-journalisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-12">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤ Revivez cette première journée consacrée aux 5 ans de la révolution #metoo, lors de laquelle nous avons évoqué l’impact du mouvement sur vos vies comme dans le monde. Nous vous donnons rendez-vous le 14 octobre pour une seconde journée consacrée aux 5 ans de #metoo, nous aborderons notamment les aspects politiques et sociétaux.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤ Merci     Cécile          Bonjour Cécile,          Je ne connais pas l’expérience de formation que vous évoquez, mais nous n’avons pas mis en place de formation spécifique sur les stéréotypes de genre. Nous essayons de leur faire la chasse aussi bien au niveau individuel que collectif (les articles du Monde sont relus en moyenne par quatre personnes), mais il s’agit plutôt d’un système d’autorégulation certainement insuffisant. Je transmets votre suggestion aux responsables de nos programmes de formation.        Gilles van Kote            Le 05/10 à 14:52   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a t il eu un metoo du journalisme ?     Ana         Bonjour Ana,          Je ne sais pas si l’on peut dire qu’il y a eu un #metoo spécifique au journalisme, comme cela a été le cas pour le cinéma, mais un certain nombre d’affaires montrent que le secteur des médias a été concerné au moins autant (davantage ?) que les autres. L’affaire de la Ligue du LOL a vu un certain nombre de journalistes mis en cause, le hashtag #balancetonporc est parti d’une affaire concernant deux journalistes, et plusieurs grands noms des médias (PPDA, Nicolas Hulot, Jean-Jacques Bourdin...) ont fait l’objet d’accusations largement relayées dans les médias. Par ailleurs, des victimes de PPDA ont créé une association qui porte le nom de #MeTooMedias et qui vise à rassembler les victimes de violences sexuelles dans le secteur des médias.        Gilles van Kote            Le 05/10 à 14:39   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu'est-ce que le mouvement metoo a changé au sein de la rédaction du Monde ?     Marie         Bonjour Marie,          Au départ, nous l’avons traité comme un sujet d’actualité, mais l’ampleur qu’il a pris nous a conduits à nous poser la question de nos propres comportements. Nous avons fait appel au groupe Egaé pour nous aider à traiter la question des agissements sexistes et violences sexuelles au sein du groupe Le Monde. Et nous avons eu confirmation que nous formions une collectivité comme les autres, avec son lot de comportements absolument inacceptables.          Un plan de sensibilisation et de formation a été mis en place depuis lors, ainsi qu’un baromètre annuel auprès du personnel du groupe. Une adresse mail réservée aux signalements internes et administrée par Egaé a été créée. Et la question des agissements sexistes et violences sexuelles sera systématiquement abordée lors des entretiens individuels annuels des salariés.        Gilles van Kote            Le 05/10 à 14:30   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat avec Gilles van Kote, directeur délégué aux relations avec les lecteurs du « Monde », et Lorraine de Foucher, journaliste au service Société, commence        C’est le moment de poser vos questions sur le traitement que Le Monde a consacré au mouvement #metoo. N’hésitez pas !                    Le 05/10 à 14:24   Portrait       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ghada Hatem, celle qui répare les femmes victimes de violences        Elle est le moteur qui fait tourner la Maison des femmes de Saint-Denis. Vêtue d’une blouse blanche, yeux clairs, chevelure volumineuse, Ghada Hatem enchaîne les consultations. Cette gynécologue-obstétricienne franco-libanaise est la fondatrice de l’établissement en 2016. Depuis, elle poursuit le combat féministe qui l’anime depuis toujours, pour mieux prendre en charge les victimes de violences physiques, sexuelles, psychiques.          Et elle a vu le mouvement #metoo entraîner une certaine libération de la parole chez ses patientes : « Certaines m’ont dit que s’il n’y avait pas eu tous ces mouvements féministes autour d’elles, elles n’en auraient peut-être pas parlé. Mais c’est plutôt l’approche par la santé qui libère la parole. Elles viennent à cause d’une grossesse non désirée ou une excision par exemple, et comme elles se trouvent dans un endroit où on s’intéresse à ce qu’elles ont vécu, elles se mettent à en parler. »                Ghada Hatem-Gantzer, gynécologue et fondatrice de la Maison des femmes de Saint-Denis (93) créée en 2016, qui accompagne des femmes en difficulté ou victimes de violences, le 3 octobre 2022. CAMILLE GHARBI POUR « LE MONDE »           La médecin-cheffe espère que de nouvelles structures soient développées et que de nouveaux modèles émergent en banlieue pour accueillir et libérer encore plus cette parole des femmes des quartiers populaires. Elle explique :          « Bien sûr que vous ne vous sentez pas très concernée par une Adèle Haenel quand vous habitez dans une tour de Saint-Denis. Mais si des gens qui partagent le même quotidien se mettent à parler en Seine-Saint-Denis, forcément ça va vous pousser à franchir le cap. »          Ghada Hatem mise donc beaucoup sur l’école chez les plus jeunes pour assurer cette émancipation des filles :          « L’école va montrer à ces filles qu’elles ont des droits, qu’il faut prendre la parole. Ce n’est pas toujours dans leur famille qu’on va les pousser à le faire. Si à l’école, vous vous sentez soutenue par une infirmière scolaire ou une CPE qui vous dit que quoi qu’il arrive quelqu’un vous accompagnera, vous amènera au commissariat, ça motivera les jeunes filles et les aidera à s’émanciper. »             Lire aussi :     Ghada Hatem, celle qui répare les femmes victimes de violences.                                             Le contexte       Live  animé par Julie Bienvenu et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Des femmes protestent devant le tribunal pénal de New York pendant le procès pour crimes sexuels de Harvey Weinstein. Le 10 janvier 2020.   STEPHANIE KEITH/GETYY IMAGES VIA AFP          « #metoo : les 5 ans d’une révolution ». En 2017 éclatait l’affaire Harvey Weinstein aux Etats-Unis, provoquant une onde de choc mondiale qui allait libérer la parole contre les violences sexistes et sexuelles. Au gré d’une cinquantaine d’articles, reportages et tribunes, publiés du 5 au 15 octobre, Le Monde retrace les grandes étapes de cette révolution, qui, si elle charrie quelques excès, est porteuse de nombreux progrès et d’immenses espoirs pour l’avenir.         Que veut dire #metoo ? Le 5 octobre 2017, le New York Times publiait une enquête révélant les agressions et le harcèlement sexuels que le célèbre producteur de cinéma Harvey Weinstein faisait subir depuis des années à de nombreuses femmes. Parti d’Hollywood, le mouvement est symbolisé par ce hashtag, repris par l’actrice Alyssa Milano dix jours plus tard, le 15 octobre, et qui déferle sur les réseaux sociaux, #metoo (« moi aussi »). D’autres mots-clés apparaîtront à travers le monde, dont #balancetonporc, lancé en France par la journaliste Sandra Muller. Cinq ans après, faisons le bilan de cette révolution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles réellement changé en 2022 ? L’égalité entre les hommes et les femmes a-t-elle avancé ?         Au programme :         Nous discuterons ensemble toute la journée du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies comme dans le monde entier. Vous pourrez témoigner et poser vos questions à nos intervenants lors de deux tchats :         A 10 h 30, Reine Prat, haut fonctionnaire, autrice de deux rapports ministériels pour l’égalité entre les femmes et les hommes dans les arts du spectacle (en 2006 et 2009), et d’Exploser le plafond. Précis de féminisme à l’usage du monde de la culture (Rue de l’échiquier, octobre 2021), interviendra sur l’impact du mouvement #metoo dans le monde de la culture.A 14 h 30 : Gilles van Kote, directeur délégué aux relations avec les lecteurs du Monde, et Lorraine de Foucher, journaliste au service Société (« Féminicides : mécanique d’un crime annoncé », « Violences sexuelles dans le porno : “French Bukkake”, une filière de traite des femmes »), répondront à vos interrogations sur le traitement des violences sexistes et sexuelles et de #metoo par Le Monde.         Pour aller plus loin :         Enquête. Cinq ans après #metoo, l’onde de choc : ce qui a changé dans les familles, à l’école, au tribunal…         Portrait. Tarana Burke, la lanceuse méconnue de #metoo         Entretien. « On constate un écart entre l’image que nous nous faisons des violences sexistes et sexuelles et leur réalité »         Décryptages. A Hollywood, les femmes tiennent désormais le haut de l’affiche et L’inflexion titanesque des scénarios de films français         Tribune. « Il est temps de former les adultes à la culture du respect et de l’égalité pour éduquer les jeunes »         Tribune. Violences sexistes et sexuelles : « Le faible nombre de condamnations incite à trouver de nouvelles façons de travailler »         Dans les archives du « Monde » :         Enquête. « #metoo : et la parole des femmes se libéra » (22 décembre 2017)         Entretien. « Juliette Binoche : “La femme est facilement moquée, ridiculisée, on a besoin de la diminuer” » (23 octobre 2017)         Tribune. « Nous défendons une liberté d’importuner, indispensable à la liberté sexuelle » (9 janvier 2018)         Retrouvez tous nos articles sur #metoo                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","coverageStartTime":"2022-10-05T16:05:57+00:00","coverageEndTime":"2022-10-05T16:21:37+00:00","headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","description":"Revivez cette premi\u00e8re journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo, lors de laquelle nous avons \u00e9voqu\u00e9 l\u2019impact du mouvement sur vos vies comme dans le monde. Nous vous donnons rendez-vous le 14\u00a0octobre pour une seconde journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de #metoo, nous aborderons notamment les aspects politiques et soci\u00e9taux.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"keywords":["M\u00e9dias","Culture","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"author":{"@type":"Organization","name":"Julie Bienvenu et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"#metoo : « Le Monde » retrace les grandes étapes de cette révolution cinq ans après ses débuts","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Revivez cette premi\u00e8re journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo, lors de laquelle nous avons \u00e9voqu\u00e9 l\u2019impact du mouvement sur vos vies comme dans le monde. Nous vous donnons rendez-vous le 14\u00a0octobre pour une seconde journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de #metoo, nous aborderons notamment les aspects politiques et soci\u00e9taux.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/3200/2136/1342/895/3/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Julie Bienvenu et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-10-05T16:05:57+00:00"
,"endDate":"2022-10-05T16:21:37+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi ce live, premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du Monde\u00a0\u00e0 l\u2019occasion des 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre,\u00a0Le Monde\u00a0retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution\u00a0qui, si elle charrie quelques exc\u00e8s, est porteuse de nombreux progr\u00e8s et d\u2019immenses espoirs pour l\u2019avenir.          Nous vons donnons rendez-vous le 14\u00a0octobre pour une seconde journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo, lors de laquelle nous aborderons notamment les aspects politiques et soci\u00e9taux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-10-05T16:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:44:38+00:00","articleBody":"     Une d\u00e9ferlante. En cet automne\u00a02017, des flots quasi quotidiens de d\u00e9nonciations d\u2019agressions sexuelles submergent en quelques semaines la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Dans la foul\u00e9e des accusations de viols contre le producteur Harvey Weinstein parues dans le New\u00a0York Times le 5\u00a0octobre et compl\u00e9t\u00e9es dans le New Yorker cinq jours plus tard, peu de secteurs \u00e9chappent \u00e0 cette vague de paroles lib\u00e9r\u00e9es.          De Wall Street \u00e0 Hollywood, de la Silicon Valley aux universit\u00e9s, des dirigeants d\u2019entreprise, des acteurs, des artistes, des responsables politiques, des journalistes, des universitaires, des sportifs sont tour \u00e0 tour mis en cause par des dizaines de femmes. Comme des secrets trop longtemps gard\u00e9s, viols, attouchements, harc\u00e8lement, \u00ab\u00a0comportements inappropri\u00e9s\u00a0\u00bb sont rendus publics, accol\u00e9s au mot-cl\u00e9 #metoo, lanc\u00e9 en\u00a02007 par la militante afro-am\u00e9ricaine Tarana Burke et redynamis\u00e9 par l\u2019actrice Alyssa Milano. La presse am\u00e9ricaine peine \u00e0 suivre le rythme de ce \u00ab\u00a0moment #metoo\u00a0\u00bb et publie r\u00e9guli\u00e8rement des tableaux\u00a0r\u00e9capitulatifs\u00a0: nom des centaines de personnalit\u00e9s \u2013 plus ou moins influentes \u2013 mises en cause, nature et cons\u00e9quences des accusations, quand cons\u00e9quences\u00a0il y a\u00a0: renvoi, \u00e9viction, mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart, condamnation\u2026          La suite de l\u2019article de St\u00e9phanie Le Bars est \u00e0 retrouver par ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 des \u00e0-coups, la d\u00e9ferlante #metoo a chang\u00e9 l\u2019Am\u00e9rique","dateModified":"2022-10-05T16:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:38:41+00:00","articleBody":"      Sur Histoire TV, \u00ab\u00a0La r\u00e9volution #metoo\u00a0\u00bb, cri de soci\u00e9t\u00e9 qui lib\u00e8re et \u00e9meut. N\u00e9 en\u00a02006, le hashtag #metoo est cr\u00e9\u00e9 par l\u2019Afro-Am\u00e9ricaine Tarana Burke pour aider les femmes victimes de violences sexuelles et appartenant \u00e0 des minorit\u00e9s. Initialement destin\u00e9 aux habitantes d\u2019Harlem, \u00e0 New York, #metoo va se retrouver relay\u00e9 aupr\u00e8s d\u2019Am\u00e9ricaines de toutes origines, gr\u00e2ce aux m\u00e9andres d\u2019Internet. Il faudra n\u00e9anmoins attendre 2017 et le proc\u00e8s Weinstein, producteur am\u00e9ricain accus\u00e9 de multiples viols, pour que le hashtag connaisse un d\u00e9veloppement international. Paradoxalement la cause f\u00e9ministe devrait \u00eatre reconnaissante envers l\u2019industrie du cin\u00e9ma pour lui avoir fourni une telle r\u00e9sonance. Et inversement. En revenant sur les origines du mouvement, le r\u00e9alisateur Piers Garland retrace les \u00e9pisodes, mais aussi les pol\u00e9miques qui ont marqu\u00e9 l\u2019\u00e9volution du mouvement, \u00e0 commencer par ses liens avec Hollywood.          Harvey Weinstein racont\u00e9 par ses victimes dans \u00ab\u00a0L\u2019Intouchable\u00a0\u00bb. Dans un monde id\u00e9al, Ursula Macfarlane n\u2019aurait pas adopt\u00e9 la forme ordinaire du documentaire am\u00e9ricain, avec sa musique pesante, ses plans cens\u00e9s montrer les sujets dans leur vie quotidienne, qui ne font que souligner l\u2019artifice de la situation de l\u2019interview.\u00a0L\u2019Intouchable\u00a0ressemble \u00e0 tant d\u2019autres films qu\u2019on ne per\u00e7oit pas imm\u00e9diatement son importance, surtout si l\u2019on a suivi la publication des enqu\u00eates du\u00a0New York Times\u00a0et du\u00a0New Yorker\u00a0et leurs r\u00e9percussions.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A voir ou \u00e0 revoir ","dateModified":"2022-10-05T16:17:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:30:05+00:00","articleBody":"     La\u00a0prescription juridique\u00a0est la dur\u00e9e au-del\u00e0 de laquelle une action judiciaire ne peut plus \u00eatre exerc\u00e9e et l\u2019auteur d\u2019une infraction \u00e0 la loi ne peut plus \u00eatre poursuivi. La prescription est justifi\u00e9e par des principes comme le droit \u00e0 l\u2019oubli, le pardon l\u00e9gal ou encore la proportionnalit\u00e9 entre la gravit\u00e9 des faits et la dur\u00e9e des poursuites.         Les d\u00e9bats cr\u00e9\u00e9s par #metoo           La r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale fixe sa dur\u00e9e \u00e0 vingt ans pour les crimes et \u00e0 six ans pour les d\u00e9lits, \u00e0 l\u2019exception des crimes contre l\u2019humanit\u00e9 qui sont imprescriptibles. La dur\u00e9e de vingt ans est jug\u00e9e trop courte par les associations de lutte contre les violences sexuelles, qui estiment qu\u2019elle ne prend pas assez en compte la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des victimes, surtout quand elles sont mineures au moment des faits.          Lors du vote de la loi Schiappa de 2018, le d\u00e9bat s\u2019est concentr\u00e9 sur l\u2019allongement de la dur\u00e9e de prescriptibilit\u00e9 des crimes sexuels sur mineurs, voire de leur imprescriptibilit\u00e9 totale. Les associations demandent de laisser plus de temps aux victimes pour mener leur combat en justice, en particulier lorsque les crimes subis ont provoqu\u00e9 une amn\u00e9sie traumatique.         Les changements           A l\u2019issue de discussions houleuses, la loi Schiappa de 2018 a \u00e9tendu la prescription p\u00e9nale pour les crimes sexuels sur mineurs de vingt \u00e0 trente ans apr\u00e8s leur majorit\u00e9. Une personne victime de viol ou de prox\u00e9n\u00e9tisme\u00a0peut d\u00e9sormais porter plainte jusqu\u2019\u00e0 ses 48\u00a0ans.          La loi de 2021 sur l\u2019inceste a ajout\u00e9 le principe de \u00ab\u00a0prescription glissante\u00a0\u00bb pour les agressions sexuelles et viols\u00a0: le d\u00e9lai de poursuite peut \u00eatre prolong\u00e9, si le m\u00eame auteur viole ou agresse sexuellement par la suite un autre enfant, jusqu\u2019\u00e0 la date de prescription de cette nouvelle infraction.         A suivre           Le d\u00e9bat sur la prescription n\u2019est pas clos, d\u2019autant que les changements ne concernent \u00e0 ce jour que les mineurs. Mais une partie de la profession juridique s\u2019oppose \u00e0 toute lev\u00e9e de la prescription, estimant qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un fondement du droit fran\u00e7ais, et que le temps qui passe fragilise les t\u00e9moignages et les preuves, rendant plus difficile l\u2019aboutissement des proc\u00e9dures. C\u2019est ce qu\u2019explique notamment l\u2019avocate p\u00e9naliste Marie Dos\u00e9, dans\u00a0Eloge de la prescription, publi\u00e9 en\u00a02021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que la prescription\u00a0? ","dateModified":"2022-10-05T16:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:24:34+00:00","articleBody":"     James Bond \u00e9tant mort \u00e0 la fin du dernier opus, Mourir peut attendre (2021), les sp\u00e9culations allaient bon train sur le sexe de celui qui allait prendre la succession de l\u2019acteur Daniel Craig. La productrice d\u00e9tentrice des droits, Barbara Broccoli, a depuis longtemps douch\u00e9 les espoirs de ceux qui veulent voir une femme incarner 007 \u00e0 l\u2019\u00e9cran. \u00ab\u00a0James Bond est un personnage masculin\u00a0\u00bb, a tranch\u00e9, en septembre\u00a02021, Mme\u00a0Broccoli, tout en ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il y aura beaucoup, beaucoup de films faits avec des femmes, pour des femmes, par des femmes, sur des femmes.\u00a0\u00bb          C\u2019est au fond ce qui se passe, cinq ans apr\u00e8s le scandale Weinstein et le d\u00e9but de #metoo\u00a0qui ont massivement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un mouvement d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9\u00a0: la pr\u00e9sence de femmes dans les r\u00f4les principaux de films et, encore plus, de s\u00e9ries.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00e0 Hollywood, les femmes tiennent d\u00e9sormais le haut de l\u2019affiche          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Hollywood, les femmes tiennent d\u00e9sormais le haut de l\u2019affiche","dateModified":"2022-10-05T16:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:15:57+00:00","articleBody":"     Plusieurs d\u00e9finitions du terme \u00ab\u00a0f\u00e9minicide\u00a0\u00bb coexistent\u00a0: le meurtre de femmes li\u00e9 \u00e0 leur genre (une r\u00e9alit\u00e9 constat\u00e9e en Am\u00e9rique latine ou en Inde notamment) et l\u2019approche plus resserr\u00e9e du crime conjugal d\u00e9signant le meurtre par le conjoint ou l\u2019ex-conjoint.          Bien qu\u2019absente du code p\u00e9nal, cette d\u00e9finition s\u2019est impos\u00e9e dans l\u2019espace m\u00e9diatique depuis #metoo, par le biais des d\u00e9comptes annuels r\u00e9alis\u00e9s par le\u00a0collectif F\u00e9minicides par compagnons ou ex. \u00ab\u00a0La nature et la fr\u00e9quence de ces crimes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9banalis\u00e9es\u00a0\u00bb, note la juriste Diane Roman. En\u00a02021, 122\u00a0femmes ont perdu la vie sous les coups de leur conjoint ou ex-conjoint, chiffre en hausse de 20\u00a0% par rapport \u00e0 2020.         Les d\u00e9bats provoqu\u00e9s par #metoo           Des associations et professionnels du droit plaident pour faire entrer le terme de \u00ab\u00a0f\u00e9minicide\u00a0\u00bb dans le code p\u00e9nal. D\u2019autres estiment que cela obligerait \u00e0 rompre avec le principe de l\u2019universalit\u00e9 du droit, selon lequel tous les \u00eatres humains jouissent des m\u00eames droits sans distinction particuli\u00e8re (par exemple entre hommes et femmes).          Le code p\u00e9nal avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9volu\u00e9 sur le sujet des violences conjugales. Depuis 1994, il pr\u00e9voit une s\u00e9rie d\u2019infractions punies de peines aggrav\u00e9es lorsqu\u2019elles sont commises par le conjoint ou le concubin. Le sexisme est reconnu depuis janvier\u00a02017 parmi les circonstances aggravantes d\u2019un crime ou d\u2019un d\u00e9lit, au m\u00eame titre que l\u2019homophobie ou le racisme.         Les changements l\u00e9gislatifs           Deux lois post #metoo ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es apr\u00e8s le\u00a0Grenelle des violences conjugales\u00a0de 2019.         Celle du 28\u00a0d\u00e9cembre\u00a02019\u00a0visant \u00e0 agir \u00ab\u00a0contre les violences au sein de la famille\u00a0\u00bb, pr\u00e9voit le renforcement de l\u2019ordonnance de protection des victimes de violences, l\u2019\u00e9largissement du port du bracelet antirapprochement, ou le retrait de l\u2019autorit\u00e9 parentale aux parents auteurs de violences.          Celle du 30\u00a0juillet\u00a02020 \u00ab\u00a0visant \u00e0 prot\u00e9ger les victimes de violences conjugales\u00a0\u00bb, pr\u00e9voit l\u2019inscription automatique au fichier judiciaire des auteurs d\u2019infractions sexuelles ou violentes graves au sein du couple. Elle qualifie aussi de circonstance aggravante le harc\u00e8lement moral au sein du couple.          A suivre           Les associations demandent la cr\u00e9ation de juridictions sp\u00e9cialis\u00e9es dans le traitement des violences conjugales. La ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, Isabelle Rome, s\u2019est prononc\u00e9e\u00a0en faveur d\u2019un tel dispositif\u00a0en septembre.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 le nombre extr\u00eamement faible de condamnations dans les affaires de violences conjugales, il est n\u00e9cessaire de pouvoir se reposer sur des professionnels du droit form\u00e9s, qui comprennent les m\u00e9canismes \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb, estime Anne-C\u00e9cile Mailfert, \u00e0 la t\u00eate de la Fondation des femmes.          Au-del\u00e0 des changements l\u00e9gislatifs, #metoo a bouscul\u00e9 les professionnels du droit. \u00ab\u00a0Sous l\u2019impulsion notamment de jeunes cons\u0153urs et confr\u00e8res, avocats et magistrats, nos conversations ont chang\u00e9 de nature. Les temps changent, malgr\u00e9 de fortes r\u00e9sistances\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne l\u2019avocate Elodie Tuaillon-Hibon. Catherine Le Magueresse, autrice d\u2019une \u00e9tude \u00e0 ce sujet, rench\u00e9rit\u00a0: \u00ab\u00a0MeToo permet \u00e0 des magistrats ayant une posture critique d\u2019interpr\u00e9ter le droit de mani\u00e8re plus moderne et plus humaine qu\u2019avant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est ce qu\u2019un f\u00e9minicide\u00a0? ","dateModified":"2022-10-05T15:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:11:47+00:00","articleBody":"     En 2006, Tarana Burke fondait l\u2019association Me Too pour lutter contre les violences sexuelles commises sur les petites filles noires.                Tarana Burke, \u00e0 New York, le 24 avril 2018. SHANNON STAPLETON\/REUTERS              A lire:     Tarana Burke, la lanceuse m\u00e9connue de #metoo                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/4f1f5f1_1664978840547-2018-04-25t182125z-304441193-rc1ebc046200-rtrmadp-3-new-york-time-100-gala.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tarana Burke, lanceuse de #metoo.","dateModified":"2022-10-05T15:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:01:28+00:00","articleBody":"     Le mouvement #metoo vous a fait prendre conscience des st\u00e9r\u00e9otypes qui pesaient sur l\u2019\u00e9ducation des enfants et des violences qu\u2019ils pouvaient engendrer, et vous avez d\u00e9cid\u00e9, en tant que parents, de faire \u00e9voluer la mani\u00e8re dont vous \u00e9levez vos enfants. Ces derniers vous ont, peut-\u00eatre aussi, \u00ab\u00a0\u00e9duqu\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 ces questions. Racontez-nous en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s #metoo, vous avez chang\u00e9 la mani\u00e8re d\u2019\u00e9duquer vos enfants, t\u00e9moignez","dateModified":"2022-10-05T15:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:50:02+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, Hanane Ameqrane se d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0militante f\u00e9ministe, lesbienne, antiraciste, r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb. Originaire d\u2019un quartier populaire d\u2019une ville du Limousin et arriv\u00e9e \u00e0 Saint-Denis en\u00a02007, cette documentaliste dans un lyc\u00e9e de la ville est devenue une figure locale du f\u00e9minisme. En\u00a02010, avec trois autres amies, elle a fond\u00e9 Femmes en lutte\u00a093, association qui aura \u00e9t\u00e9 active jusqu\u2019en\u00a02022\u00a0:          \u00ab\u00a0On s\u2019est rendu compte qu\u2019il n\u2019y avait pas de #metoo des quartiers populaires. Notre parole est \u00e9touff\u00e9e et on est vues comme des personnes \u00e0 sauver, et non comme des actrices politiques capables de prendre en charge notre destin de femmes face aux violences sexistes et sexuelles.\u00a0\u00bb                Hanane Ameqrane, militante et fondatrice de l'association f\u00e9ministe Femmes en Lutte 93 (FEL93), dans le jardin de la Maison des Femmes de Saint-Denis (93), le 3 octobre 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           La militante de 39\u00a0ans a surtout eu du mal \u00e0 trouver sa place entre un camp antiraciste en Seine-Saint-Denis qui ne prenait pas au s\u00e9rieux les questions f\u00e9ministes et un camp f\u00e9ministe parisien qui ne comprenait pas les enjeux dans les quartiers populaires. Elle raconte ce dilemme\u00a0: \u00ab\u00a0On est les grandes perdantes du mouvement f\u00e9ministe et du mouvement antiraciste. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, on est vues comme des tra\u00eetresses de nos quartiers, de l\u2019autre, on s\u2019expose au racisme et au m\u00e9pris de classe.\u00a0\u00bb          Hanane Ameqrane questionne notamment le milliard d\u2019euros r\u00e9clam\u00e9 par les associations f\u00e9ministes pour lutter contre les violences faites aux femmes. Elle se demande quelle part serait accord\u00e9e aux quartiers d\u00e9favoris\u00e9s. Pour autant, la militante note tout de m\u00eame que MeToo a fait doucement avancer les choses \u00e0 Saint-Denis\u00a0: \u00ab\u00a0On voit qu\u2019il y a une \u00e9volution des mentalit\u00e9s chez les citoyens. C\u2019est encore trop timide du c\u00f4t\u00e9 des pouvoirs publics. La parole se lib\u00e8re dans les quartiers, mais il n\u2019y a pas assez de structures pour l\u2019accompagner.\u00a0\u00bb En tant que femme lesbienne, elle essaye aussi de lutter contre l\u2019homophobie dans les quartiers. Un combat de plus qu\u2019elle m\u00e8ne notamment gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9mission sur Radio Campus Paris, centr\u00e9s sur la vie LGBQI+ en banlieue.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/827cba3_1664875307230-le-monde-metoo-saint-denis-0804.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hanane Ameqrane, \u00ab\u00a0militante f\u00e9ministe, lesbienne, antiraciste, r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T14:11:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:44:32+00:00","articleBody":"     Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs du Monde, et Lorraine de Foucher, journaliste au service Soci\u00e9t\u00e9, ont termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions\u00a0!          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-05T14:50:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:40:13+00:00","articleBody":"    Pendant longtemps, l'habitude \u00e9tait pour les affaires de harc\u00e8lement sexuel de s'en tenir \u00e0 : \"pas condamn\u00e9, pas coupable\", sachant que ces affaires allaient tr\u00e8s rarement au bout d'une proc\u00e9dure judiciaire. Aujourd'hui, avec MeToo, on accorde plus d'importance \u00e0 la parole des victimes, m\u00eame si les faits ne font pas l'objet de poursuites. Est-ce qu'au Monde, le travail des journalistes sur ces sujets \u00e0 chang\u00e9 ? Y a-t-il plus d'enqu\u00eate ? Comment arrivez-vous \u00e0 faire \u00e9merger une v\u00e9rit\u00e9 publiable ? Avez-vous eu une r\u00e9flexion au sein de la r\u00e9daction, ou bien avancez-vous au cas par cas ?    Charlotte         Bonjour Charlotte,          La ligne consistant \u00e0 consid\u00e9rer que la prescription d\u2019un crime ou d\u2019un d\u00e9lit d\u2019ordre sexuel disculpe totalement les auteurs est devenue aujourd\u2019hui intenable. Notre travail sur ces sujets s\u2019appuie sur les m\u00eames bases m\u00e9thodologiques et d\u00e9ontologiques que dans d\u2019autres domaines\u00a0: recueil d\u2019informations \u00e0 la source, recoupement et v\u00e9rification des informations, non-publication d\u2019informations relevant de la seule rumeur si celle-ci n\u2019est pas contextualis\u00e9e, respect du contradictoire... Cela se fait au cas par cas, tout en sachant que la responsabilit\u00e9 du journaliste et du m\u00e9dia dans ce type d\u2019affaires est particuli\u00e8rement importante.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:38:14+00:00","articleBody":"              Bonjour, est ce qu'il n'y a pas un risque \u00e0 traiter ces questions de violence sous l'angle des faits divers, alors que ce sont des sujets politiques (par exemple le porno, PPDA, etc. )    Gardette         Bonjour Gardette,          Merci pour votre question. Pour vous r\u00e9pondre, j\u2019ai envie de paraphraser une citation de Marguerite Duras qui \u00e9crit que \u00ab\u00a0plus c\u2019est personnel, plus c\u2019est universel\u00a0\u00bb. Et je pourrais vous dire que les r\u00e9cits des victimes du porno et de PPDA permettent \u00e0 chaque fois de faire \u00e9merger les lignes de force du fonctionnement de la violence sexuelle, qui concerne l\u2019ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. H\u00e9l\u00e8ne Devynck, par exemple, raconte son viol, bien s\u00fbr, mais raconte aussi comment fonctionne le viol. Dans la particularit\u00e9 des t\u00e9moignages se nichent des traits communs \u00e0 tous, et chacun peut ainsi y retrouver des \u00e9chos avec des histoires le concernant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:57:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:28:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, la couverture m\u00e9diatique de ce mouvement a t\u2019elle n\u00e9cessit\u00e9 une mutation de l\u2019\u00e9criture journalistique vers quelque chose de plus engag\u00e9e ?     Marius          Bonjour Marius,          Ce genre de mutation se fait sur temps long, pas forc\u00e9ment dans l\u2019instant. Nous avons cependant proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la f\u00e9minisation de nombreux termes caract\u00e9risant une fonction ou un m\u00e9tier. Nous sommes pass\u00e9s ainsi du terme \u00ab\u00a0auteur\u00a0\u00bb, utilis\u00e9 pour une femme, \u00e0 \u00ab\u00a0auteure\u00a0\u00bb et aujourd\u2019hui \u00e0 \u00ab\u00a0autrice\u00a0\u00bb, ce qui ne semble plus choquer personne, et tant mieux.          Nous nous sommes en revanche refus\u00e9, apr\u00e8s un d\u00e9bat interne, \u00e0 adopter l\u2019\u00e9criture inclusive, qui nous semble de nature \u00e0 g\u00eaner la lecture de nos articles, sachant que nous ne produisons pas des \u0153uvres litt\u00e9raires mais des textes g\u00e9n\u00e9ralement destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre lus rapidement. Les lecteurs nous ayant r\u00e9clam\u00e9 le passage \u00e0 l\u2019\u00e9criture inclusive sont par ailleurs extr\u00eamement rares.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:22:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment fait on pour couvrir un sujet comme la pornographie ? Comment on tient le choc face \u00e0 toutes ces images, cette violence ?     Confiture de mangue         Bonjour confiture de mangue,          Merci pour votre question. Les deux enqu\u00eates judiciaires qui touchent le milieu de la pornographie fran\u00e7aise sont effectivement retentissantes \u00e0 plusieurs niveaux. Tant par le nombre de plaignantes \u2212 une soixantaine, sur les deux dossiers \u2212 qu\u2019au niveau des mis en cause\u00a0: ils sont une bonne dizaine en d\u00e9tention provisoire actuellement. C\u2019est la plus grande affaire de violence sexuelle en cours, en France, en ce moment,  et les r\u00e9cits qui en \u00e9mergent sont difficiles. Difficiles \u00e0 recueillir bien s\u00fbr, difficiles \u00e0 \u00e9crire, et \u00e0 lire pour nos lecteurs aussi. Mais je crois que \u00e7a n\u2019est pas grand-chose par rapport \u00e0 ce que les plaignantes disent avoir v\u00e9cu, et leur permettre d\u2019avoir acc\u00e8s au r\u00e9cit aide \u00e0 la prise de conscience globale sur la fa\u00e7on dont ces affaires-l\u00e0 ont pu survenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:15:43+00:00","articleBody":"    Le mouvement Metoo a-t-il fait d\u00e9bat au sein de la r\u00e9daction ? Quid de la tribune pol\u00e9mique de Catherine Deneuve, Catherine Millet et Ingrid Caven sur la soi-disant \"libert\u00e9 d\u2019importuner\" ?    Fanny         Bonjour Fanny,          Le mouvement en tant que tel ne fait pas vraiment d\u00e9bat au sein de la r\u00e9daction\u00a0; l\u2019\u00e9mergence de #metoo a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 par la r\u00e9daction comme un ph\u00e9nom\u00e8ne plut\u00f4t vertueux qui permettait de d\u00e9noncer des comportements inadmissibles qui \u00e9taient tus jusqu\u2019alors. La question serait plut\u00f4t\u00a0: en fait-on trop ou pas assez\u00a0? mais c\u2019est le propre de tous les grands sujets d\u2019actualit\u00e9...          Quant \u00e0 la tribune que vous \u00e9voquez, sa publication a en effet fait l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat. Notre r\u00e9daction est diverse, diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations y sont repr\u00e9sent\u00e9es, et nous n\u2019avons pas tous la m\u00eame sensibilit\u00e9. Sans doute parce que je fais partie des \u00ab\u00a0vieux\u00a0\u00bb de la r\u00e9daction, je pense que cette tribune m\u00e9ritait d\u2019\u00eatre publi\u00e9e, parce que ce qui y \u00e9tait exprim\u00e9 \u2212 qu\u2019on l\u2019appr\u00e9cie ou non \u2212 \u00e9tait digne d\u2019int\u00e9r\u00eat et nourrissait le d\u00e9bat n\u00e9cessaire autour de ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:58:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nLes journalistes du Monde ont ils \u00e9t\u00e9 form\u00e9s pour mieux identifier et \u00e9viter les st\u00e9r\u00e9otypes de genre et un pont de vue h\u00e9rit\u00e9 d\u2019une culture patriarcale ? \r\n( cf l\u2019exp\u00e9rience de formation qui est faite \u00e0 l\u2019IUT de journalisme de Lannion actuellement) \r\nMerci     C\u00e9cile          Bonjour C\u00e9cile,          Je ne connais pas l\u2019exp\u00e9rience de formation que vous \u00e9voquez, mais nous n\u2019avons pas mis en place de formation sp\u00e9cifique sur les st\u00e9r\u00e9otypes de genre. Nous essayons de leur faire la chasse aussi bien au niveau individuel que collectif (les articles du Monde sont relus en moyenne par quatre personnes), mais il s\u2019agit plut\u00f4t d\u2019un syst\u00e8me d\u2019autor\u00e9gulation certainement insuffisant. Je transmets votre suggestion aux responsables de nos programmes de formation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:04:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:52:39+00:00","articleBody":"    Y a t il eu un metoo du journalisme ?     Ana         Bonjour Ana,          Je ne sais pas si l\u2019on peut dire qu\u2019il y a eu un #metoo sp\u00e9cifique au journalisme, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour le cin\u00e9ma, mais un certain nombre d\u2019affaires montrent que le secteur des m\u00e9dias a \u00e9t\u00e9 concern\u00e9 au moins autant (davantage\u00a0?) que les autres. L\u2019affaire de la Ligue du LOL a vu un certain nombre de journalistes mis en cause, le hashtag #balancetonporc est parti d\u2019une affaire concernant deux journalistes, et plusieurs grands noms des m\u00e9dias (PPDA, Nicolas Hulot, Jean-Jacques Bourdin...) ont fait l\u2019objet d\u2019accusations largement relay\u00e9es dans les m\u00e9dias. Par ailleurs, des victimes de PPDA ont cr\u00e9\u00e9 une association qui porte le nom de #MeTooMedias et qui vise \u00e0 rassembler les victimes de violences sexuelles dans le secteur des m\u00e9dias.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T14:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:39:25+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce que le mouvement metoo a chang\u00e9 au sein de la r\u00e9daction du Monde ?     Marie         Bonjour Marie,          Au d\u00e9part, nous l\u2019avons trait\u00e9 comme un sujet d\u2019actualit\u00e9, mais l\u2019ampleur qu\u2019il a pris nous a conduits \u00e0 nous poser la question de nos propres comportements. Nous avons fait appel au groupe Ega\u00e9 pour nous aider \u00e0 traiter la question des agissements sexistes et violences sexuelles au sein du groupe Le Monde. Et nous avons eu confirmation que nous formions une collectivit\u00e9 comme les autres, avec son lot de comportements absolument inacceptables.          Un plan de sensibilisation et de formation a \u00e9t\u00e9 mis en place depuis lors, ainsi qu\u2019un barom\u00e8tre annuel aupr\u00e8s du personnel du groupe. Une adresse mail r\u00e9serv\u00e9e aux signalements internes et administr\u00e9e par Ega\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. Et la question des agissements sexistes et violences sexuelles sera syst\u00e9matiquement abord\u00e9e lors des entretiens individuels annuels des salari\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T12:52:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:30:03+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de poser vos questions sur le traitement que Le Monde a consacr\u00e9 au mouvement #metoo. N\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, et L...","dateModified":"2022-10-05T12:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:24:22+00:00","articleBody":"     Elle est le moteur qui fait tourner la Maison des femmes de Saint-Denis. V\u00eatue d\u2019une blouse blanche, yeux clairs, chevelure volumineuse, Ghada Hatem encha\u00eene les consultations. Cette gyn\u00e9cologue-obst\u00e9tricienne franco-libanaise est la fondatrice de l\u2019\u00e9tablissement en 2016. Depuis, elle poursuit le combat f\u00e9ministe qui l\u2019anime depuis toujours, pour mieux prendre en charge les victimes de violences physiques, sexuelles, psychiques.          Et elle a vu le mouvement #metoo entra\u00eener une certaine lib\u00e9ration de la parole chez ses patientes\u00a0: \u00ab\u00a0Certaines m\u2019ont dit que s\u2019il n\u2019y avait pas eu tous ces mouvements f\u00e9ministes autour d\u2019elles, elles n\u2019en auraient peut-\u00eatre pas parl\u00e9. Mais c\u2019est plut\u00f4t l\u2019approche par la sant\u00e9 qui lib\u00e8re la parole. Elles viennent \u00e0 cause d\u2019une grossesse non d\u00e9sir\u00e9e ou une excision par exemple, et comme elles se trouvent dans un endroit o\u00f9 on s\u2019int\u00e9resse \u00e0 ce qu\u2019elles ont v\u00e9cu, elles se mettent \u00e0 en parler.\u00a0\u00bb                Ghada Hatem-Gantzer, gyn\u00e9cologue et fondatrice de la Maison des femmes de Saint-Denis (93) cr\u00e9\u00e9e en 2016, qui accompagne des femmes en difficult\u00e9 ou victimes de violences, le 3 octobre\u00a02022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           La m\u00e9decin-cheffe esp\u00e8re que de nouvelles structures soient d\u00e9velopp\u00e9es et que de nouveaux mod\u00e8les \u00e9mergent en banlieue pour accueillir et lib\u00e9rer encore plus cette parole des femmes des quartiers populaires. Elle explique\u00a0:          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr que vous ne vous sentez pas tr\u00e8s concern\u00e9e par une Ad\u00e8le Haenel quand vous habitez dans une tour de Saint-Denis. Mais si des gens qui partagent le m\u00eame quotidien se mettent \u00e0 parler en Seine-Saint-Denis, forc\u00e9ment \u00e7a va vous pousser \u00e0 franchir le cap.\u00a0\u00bb          Ghada Hatem mise donc beaucoup sur l\u2019\u00e9cole chez les plus jeunes pour assurer cette \u00e9mancipation des filles\u00a0:          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cole va montrer \u00e0 ces filles qu\u2019elles ont des droits, qu\u2019il faut prendre la parole. Ce n\u2019est pas toujours dans leur famille qu\u2019on va les pousser \u00e0 le faire. Si \u00e0 l\u2019\u00e9cole, vous vous sentez soutenue par une infirmi\u00e8re scolaire ou une CPE qui vous dit que quoi qu\u2019il arrive quelqu\u2019un vous accompagnera, vous am\u00e8nera au commissariat, \u00e7a motivera les jeunes filles et les aidera \u00e0 s\u2019\u00e9manciper.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Ghada Hatem, celle qui r\u00e9pare les femmes victimes de violences.          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/4cf7123_1664875307241-le-monde-metoo-saint-denis-0826.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghada Hatem, celle qui r\u00e9pare les femmes victimes de violences","dateModified":"2022-10-05T12:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:13:17+00:00","articleBody":"      \u00ab La question principale qui se pose pour les femmes des quartiers populaires est celle de la pr\u00e9carit\u00e9. Souvent, une femme ne peut pas quitter son logement pour \u00e9chapper aux violences conjugales parce qu\u2019elle ne sait pas o\u00f9 aller, elle n\u2019a pas les moyens de se payer un autre appartement. Et les h\u00e9bergements d\u2019urgence sont trop provisoires et obligent parfois \u00e0 vivre dans des conditions d\u00e9plorables. Certaines pr\u00e9f\u00e8rent continuer de subir une situation dramatique pour ne pas p\u00e9naliser leurs enfants. \u00bb                     Adjera Lakehal-Brafman, directrice de l\u2019association des femmes du Franc-Moisin                Adjera Lakehal, 61 ans, Sonia Casagrande, 72 ans, et Zahia Oumakhlouf, 68 ans, trois des fondatrices de l'association f\u00e9ministe en non-mixit\u00e9 \"Les Dyonisiennes\", cr\u00e9\u00e9e en 2018. A Saint-Denis (93) le 29 septembre 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/3eb0500_1664971306791-le-monde-metoo-saint-denis-0668.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Souvent, une femme ne peut pas quitter son logement pour \u00e9chapper aux violences conjugales parce qu\u2019e...","dateModified":"2022-10-05T12:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:02:48+00:00","articleBody":"     Si c\u2019\u00e9tait \u00e0 refaire, Sandra Muller, l\u2019initiatrice de #balancetonporc, affirme qu\u2019elle le referait \u00ab\u00a0sans h\u00e9siter\u00a0\u00bb.                Sandra Muller, \u00e0 New York, le 16\u00a0septembre. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/27e4398_1664970789924-000-32ka269.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sandra Muller, la cr\u00e9atrice de #balancetonporc","dateModified":"2022-10-05T12:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:00:01+00:00","articleBody":"     Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs du Monde, et Lorraine de Foucher, journaliste au service Soci\u00e9t\u00e9 (\u00ab\u00a0F\u00e9minicides\u00a0: m\u00e9canique d\u2019un crime annonc\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Violences sexuelles dans le porno\u00a0: \u00ab\u00a0French Bukkake\u00a0\u00bb, une fili\u00e8re de traite des femmes\u00a0\u00bb), r\u00e9pondront \u00e0 vos interrogations sur le traitement des violences sexistes et sexuelles et de #metoo par Le Monde \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur le traitement des violences sexistes et sexuelles et de #metoo par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T12:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T11:40:44+00:00","articleBody":"     En droit, le consentement est li\u00e9 au principe de la libert\u00e9\u00a0: chacun peut consentir \u00e0 se marier, signer un contrat,\u00a0etc. Le terme n\u2019appartient pas au vocabulaire du droit p\u00e9nal, ou de mani\u00e8re tr\u00e8s indirecte. L\u2019article\u00a0222-22 du code p\u00e9nal d\u00e9finit l\u2019agression sexuelle comme \u00ab\u00a0l\u2019atteinte sexuelle commise avec violence, contrainte, menace et surprise\u00a0\u00bb et le viol (article\u00a0222-23) comme \u00ab\u00a0tout acte de p\u00e9n\u00e9tration sexuelle, de quelque nature qu\u2019il soit, ou tout acte bucco-g\u00e9nital commis sur la personne d\u2019autrui ou sur la personne de l\u2019auteur par violence, contrainte, menace ou surprise est un viol.\u00a0\u00a0\u00bb L\u2019une de ces quatre circonstances doit appara\u00eetre, l\u2019absence de consentement verbal ne suffit g\u00e9n\u00e9ralement pas.         Les d\u00e9bats cr\u00e9\u00e9s par #metoo           \u00ab\u00a0Avant\u00a0#metoo, les mouvements f\u00e9ministes avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9plac\u00e9 la notion de consentement sur le terrain de l\u2019\u00e9galit\u00e9 plut\u00f4t que de la libert\u00e9, explique la juriste Diane Roman, en insistant sur le fait qu\u2019il ne pouvait y avoir de libert\u00e9 de consentir lorsqu\u2019une personne est prise dans un rapport de pouvoir, par d\u00e9finition in\u00e9galitaire.\u00a0#metoo a raviv\u00e9 ce d\u00e9bat et a amplifi\u00e9 la critique du droit p\u00e9nal, qui n\u2019y a pas recours de mani\u00e8re claire.\u00a0\u00bb          La question a surgi lors de l\u2019examen de la loi Schiappa, en\u00a02018, qui visait \u00e0 cr\u00e9er une \u00ab\u00a0pr\u00e9somption de non-consentement\u00a0\u00bb rendant automatique la qualification de viol en dessous d\u2019un certain \u00e2ge. Le d\u00e9bat s\u2019est cristallis\u00e9 sur le seuil \u00e0 fixer, 13 ou 15\u00a0ans. Mais le conseil d\u2019Etat a \u00e9t\u00e9 saisi en amont du vote de la loi et a averti d\u2019un risque de censure par le Conseil constitutionnel. Le texte finalement adopt\u00e9 ne contenait plus la \u00ab\u00a0pr\u00e9somption de non-consentement\u00a0\u00bb. Les associations de protection de l\u2019enfance ont alors estim\u00e9 que le gouvernement avait \u00ab\u00a0trahi une promesse\u00a0\u00bb de durcissement de la loi.             Lire aussi :     Droit des femmes\u00a0: \u00ab\u00a0La lutte contre toutes les formes de violences et, a fortiori les violences sexistes et sexuelles, n\u2019est pas n\u00e9gociable\u00a0\u00bb             Les changements l\u00e9gislatifs           C\u2019est finalement par la\u00a0loi du 21\u00a0avril\u00a02021 \u00ab\u00a0visant \u00e0 prot\u00e9ger les mineurs des crimes et d\u00e9lits sexuels et de l\u2019inceste\u00a0\u00bb, dont l\u2019examen a co\u00efncid\u00e9 avec sortie du livre de Camille Kouchner\u00a0La Familia grande, d\u00e9crivant l\u2019inceste subi par son fr\u00e8re et le mouvement #metooinceste, que le code p\u00e9nal a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 pour instaurer un \u00e2ge de seuil. Quatre nouvelles infractions y ont \u00e9t\u00e9 inscrites pour punir les actes sexuels sur les mineurs, pr\u00e9cisant qu\u2019aucun adulte ne peut se pr\u00e9valoir du consentement sexuel d\u2019un enfant s\u2019il a moins de 15\u00a0ans, ou moins de 18\u00a0ans en cas d\u2019inceste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que le consentement\u00a0?","dateModified":"2022-10-05T11:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T11:29:35+00:00","articleBody":"     Une tribune sign\u00e9e par une centaine de femmes rejetant le \u00ab\u00a0puritanisme\u00a0\u00bb apparu selon elles avec l\u2019affaire Weinstein a fait grand bruit. Retour sur son itin\u00e9raire et les d\u00e9bats qu\u2019elle suscite.          C\u2019est ainsi\u00a0: certains papiers que l\u2019on pensait retentissants font parfois \u00ab\u00a0pschitt\u00a0\u00bb. D\u2019autres, au contraire, mettent le feu aux poudres.\u00a0La tribune intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Des femmes lib\u00e8rent une autre parole\u00a0\u00bb sign\u00e9e, entre autres personnalit\u00e9s, par Catherine Deneuve, Catherine Millet et Ingrid Caven, et publi\u00e9e dans\u00a0Le Monde (dat\u00e9 10\u00a0janvier\u00a02018), est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence \u00e0 classer dans la seconde cat\u00e9gorie.             Lire aussi :   L\u2019instant Deneuve\u00a0: retour sur une tribune pol\u00e9mique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019instant Deneuve\u00a0: retour sur une tribune pol\u00e9mique","dateModified":"2022-10-05T11:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T11:10:02+00:00","articleBody":"     Le mouvement de lib\u00e9ration de la parole contre les violences sexuelles et sexistes a eu des r\u00e9percussions profondes. Le Monde a recueilli les t\u00e9moignages des professionnels qui observent, au jour le jour, l\u2019\u00e9volution plus ou moins rapide des mentalit\u00e9s et des comportements.                Isabelle Boisard, assistante sociale, dans le 13e arrondissement de Paris, le 4 octobre 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Audrey Ringot est m\u00e9diatrice familiale \u00e0 Lille et vice-pr\u00e9sidente de l\u2019association pour la m\u00e9diation familiale. Ici, \u00e0 Lille, le 30 septembre 2022. AIM\u00c9E THIRION POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Rapha\u00ebl Balland, procureur de la R\u00e9publique, au palais de justice de B\u00e9ziers (H\u00e9rault), le 4 octobre 2022. TH\u00c9O COMBES POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Au premier plan, la commissaire No\u00e9mie Cognard, responsable du Groupe des infractions \u00e0 caract\u00e8re sexuel de la s\u00fbret\u00e9 r\u00e9gionale des transports. Dans le groupe en arri\u00e8re-plan, Micha\u00ebl T. (premier en partant de la gauche) et Quentin Co\u00ebdelo (dernier \u00e0 droite). A Paris, le 4\u00a0octobre\u00a02022.\u00a0 BENJAMIN GIRETTE POUR LE MONDE \/ BENJAMIN GIRETTE POUR LE MONDE              A lire :     Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal\u2026          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/1990baf_1664932468020-bg-isabelleboisard-13008.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal...","dateModified":"2022-10-05T11:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:56:53+00:00","articleBody":"     \u00ab Dans l\u2019accueil des femmes des quartiers populaires au commissariat, c\u2019est un peu la loterie\u00a0: on a parfois de tr\u00e8s bonnes exp\u00e9riences et parfois des situations minables concernant les d\u00e9p\u00f4ts de plaintes. Elles sont parfois victimes de sexisme et de racisme ou de m\u00e9pris de classe. Il faudrait donc accentuer encore la formation des policiers. A Saint-Denis, la situation s\u2019est un peu am\u00e9lior\u00e9e puisqu\u2019une convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e entre le commissariat et la Maison des femmes. Elle nous permet notamment de former des policiers volontaires sur ces questions.\u00a0\u00bb                Emmanuelle Piet. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Emmanuelle Piet, m\u00e9decin \u00e0 la Maison des femmes de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis)                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/786fd17_1664967449414-le-monde-metoo-saint-denis-0779-piet.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dans l\u2019accueil des femmes des quartiers populaires au commissariat, c\u2019est un peu la loterie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T11:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:44:44+00:00","articleBody":"     D\u00e9fini dans le code du travail d\u00e8s 1992, le harc\u00e8lement sexuel est un d\u00e9lit consistant \u00e0 cr\u00e9er un environnement hostile par des gestes ou propos r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 caract\u00e8re sexuel portant atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 d\u2019une personne. En\u00a02012, une loi en pr\u00e9cise les contours dans le code p\u00e9nal, en y ajoutant \u00ab\u00a0le fait, m\u00eame non r\u00e9p\u00e9t\u00e9, d\u2019user de toute forme de pression grave dans le but r\u00e9el ou apparent d\u2019obtenir un acte de nature sexuelle\u00a0\u00bb. Les peines encourues sont aggrav\u00e9es \u00e0 deux ans d\u2019emprisonnement et 30\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende.         Les d\u00e9bats cr\u00e9\u00e9s par #metoo           La d\u00e9nonciation de ce ph\u00e9nom\u00e8ne dans la sph\u00e8re professionnelle est ant\u00e9rieure \u00e0 #metoo, mais le mouvement l\u2019a rendue plus pr\u00e9gnante. En\u00a02021, une \u00e9tude europ\u00e9enne r\u00e9v\u00e8le que 60\u00a0% des femmes \u2013 55\u00a0% en France \u2013 ont subi des atteintes sexistes et sexuelles au cours de leur carri\u00e8re.         Les changements           Le gouvernement s\u2019est d\u2019abord empar\u00e9 du sujet du harc\u00e8lement de rue. La loi Schiappa du 1er\u00a0ao\u00fbt\u00a02018 cr\u00e9e une nouvelle contravention, \u00ab\u00a0l\u2019outrage sexiste\u00a0\u00bb, qui punit le fait d\u2019imposer \u00e0 une personne, m\u00eame une seule fois, \u00ab\u00a0tout propos ou comportement \u00e0 connotation sexuelle ou sexiste qui soit porte atteinte \u00e0 sa dignit\u00e9 en raison de son caract\u00e8re d\u00e9gradant ou humiliant, soit cr\u00e9e \u00e0 son encontre une situation intimidante, hostile ou offensante\u00a0\u00bb. Suivre une personne, la siffler ou lui tenir des propos sexistes dans la rue ou les transports sont passibles d\u2019amendes de 90 \u00e0 750\u00a0euros.             Lire aussi :   Non, un regard appuy\u00e9\u00a0ne vous vaudra pas 90\u00a0euros d\u2019amende              En ao\u00fbt\u00a02021, une nouvelle loi a \u00e9largi la d\u00e9finition du harc\u00e8lement sexuel dans le code du travail avec les notions de \u00ab\u00a0propos, comportements ou connotations sexistes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s\u00a0\u00bb, et int\u00e8gre la notion de harc\u00e8lement de groupe (ou \u00ab\u00a0d\u2019ambiance\u00a0\u00bb), et donc la pluralit\u00e9 d\u2019auteurs. La France a aussi sign\u00e9 la Convention n\u00b0\u00a0190 de l\u2019Organisation internationale du travail (OIT) sur l\u2019\u00e9limination de la violence et du harc\u00e8lement dans le monde du travail\u00a0: un engagement est surtout symbolique, car il ne s\u2019accompagne pas de moyens suppl\u00e9mentaires allou\u00e9s aux syndicats ou aux responsables des ressources humaines pour prot\u00e9ger les victimes.             Lire aussi :     La lutte contre le harc\u00e8lement au travail s\u2019amplifie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que le harc\u00e8lement sexuel\u00a0?","dateModified":"2022-10-05T10:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:38:14+00:00","articleBody":"     #metoo a-t-il eu un impact sur votre vie\u00a0? Travail, loisirs, famille\u2026 Dites-nous en commentaire si quelque chose a chang\u00e9 pour vous depuis 2017 et les d\u00e9buts du mouvement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Participez \u00e0 cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale #metoo","dateModified":"2022-10-05T10:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:30:02+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, les universitaires B\u00e9r\u00e9nice Hamidi et Ga\u00eblle Marti critiquent les repr\u00e9sentations trompeuses des violences sexuelles et sexistes. Un arri\u00e8re-plan collectif qui emp\u00eache leur bonne prise en charge.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00ab\u00a0On constate un \u00e9cart entre l\u2019image que nous nous faisons des violences sexistes et sexuelles et leur r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne peut esp\u00e9rer un changement dans la sph\u00e8re juridico-judiciaire sans interroger les repr\u00e9sentat...","dateModified":"2022-10-05T10:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:22:00+00:00","articleBody":"     Reine Prat, haut fonctionnaire et sp\u00e9cialiste des in\u00e9galit\u00e9s dans le milieu de la culture, a termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions.          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-05T10:23:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:17:33+00:00","articleBody":"    Vous dites que dans le secteur de la musique, les femmes sont \u00e9limin\u00e9es \u00e0 chaque \u00e9tape. Qu'est-ce qui vous permet de dire qu'elles sont \u00e9limin\u00e9es parce qu'elles sont des femmes, et pas parce qu'elles sont moins dou\u00e9es que les autres candidats ?    Juliette         Si cette question vous int\u00e9resse r\u00e9ellement, prenez contact avec La Nef, \u00e0 Angoul\u00eame, qui pourra certainement vous communiquer son \u00e9tude, tr\u00e8s \u00e9clairante.          Par ailleurs, je comprends parfaitement que vous ne puissiez pas accepter l\u2019id\u00e9e que des femmes puissent \u00eatre \u00e9limin\u00e9es parce qu\u2019elles sont des femmes. C\u2019est tr\u00e8s douloureux quand on prend conscience de cette r\u00e9alit\u00e9, particuli\u00e8rement quand on est une femme, et on ne peut pas revenir en arri\u00e8re, une fois qu\u2019on conna\u00eet la r\u00e9alit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:15:00+00:00","articleBody":"    La notion de cullture est toujours discutable mais peut-on aujourd'hui la r\u00e9duire aux \"arts\" traditionnels? La publicit\u00e9 et les cr\u00e9ations dans les m\u00e9dias num\u00e9riques n'ont-elle pas un effet plus d\u00e9vastateur qu'un film?     Yufei         Merci de votre question qui me permet une pr\u00e9cision\u00a0: je ne travaille que sur le secteur de la culture \u00ab\u00a0institutionnelle\u00a0\u00bb, celle financ\u00e9e par le minist\u00e8re de la culture, ce qui est plus large que les \u00ab\u00a0arts traditionnels\u00a0\u00bb qui en font partie. Je connais tr\u00e8s mal ce que vous \u00e9voquez. En revanche, je peux vous sugg\u00e9rer la lecture de F\u00e9minismes et Pop culture de Jennifer Padjemi, qui analyse remarquablement bien les cultures \u00ab\u00a0populaires\u00a0\u00bb, s\u00e9ries, vari\u00e9t\u00e9s\u2026 Et pour les m\u00e9dias, celui de Rose Lamy \u2212 Pr\u00e9parez-vous pour la bagarre. D\u00e9faire le discours sexiste dans les m\u00e9dias.             Lire aussi :     Dans la pub, ravalement de fa\u00e7ade pour les clich\u00e9s sexistes              Retrouvez aussi tous les \u00e9pisodes de notre s\u00e9rie d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0Filles de pub\u00a0\u00bb, qui explore un si\u00e8cle de publicit\u00e9 sexiste      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:26:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:10:02+00:00","articleBody":"    comment le harc\u00e8lement se manifeste t-il dans le milieu du th\u00e9\u00e2tre?     BIBI         Je vous sugg\u00e8re de lire les t\u00e9moignages des femmes de th\u00e9\u00e2tre publi\u00e9s dans l\u2019ouvrage MeToo Th\u00e9\u00e2tre.\u00a0      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:06:01+00:00","articleBody":"    Comment pouvez-vous dire que la danse classique est cantonn\u00e9e aux XIX\u00e8me si\u00e8cle ? Balanchine, Robbins et plus pr\u00e8s de nous Forsythe utilisent la technique classique ! Vous confondez r\u00e9pertoire du XIX\u00e8me et danse classique.Ce n'est pas admissible \u00e0 votre niveau.    Eug\u00e9nie         Je parlais en effet d\u2019un r\u00e9pertoire qui continue d\u2019impacter les imaginaires, notamment des enfants. Je vous sugg\u00e8re la lecture du dossier paru dans la revue Agone n\u00b065 \u00ab\u00a0Sous le talent\u00a0: la classe, le genre, la race\u00a0\u00bb o\u00f9 ces questions sont tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9es par des chercheuses et chercheurs, en particulier l\u2019article sur l\u2019\u00e9cole du ballet de l\u2019op\u00e9ra. Et je vous remercie pour votre remarque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:00:04+00:00","articleBody":"     Dans un r\u00e9cit paru en\u00a02020, Vanessa Springora revenait sur la relation traumatisante qu\u2019elle a eue \u00e0 14\u00a0ans avec l\u2019\u00e9crivain Gabriel Matzneff, sous le regard complaisant du milieu litt\u00e9raire. Son livre,\u00a0Le Consentement, est actuellement adapt\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre.                Ludivine Sagnier lors d\u2019une r\u00e9p\u00e9tition de la pi\u00e8ce adapt\u00e9e \u00ab\u00a0Le Consentement\u00a0\u00bb de Vanessa Springora, par S\u00e9bastien Davis. CLEMENT MAHOUDEAU\/AFP                 Ludivine Sagnier, au th\u00e9\u00e2tre de la Libert\u00e9, \u00e0 Toulon, le 3\u00a0octobre\u00a02022. CLEMENT MAHOUDEAU\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/d99458c_1664959933701-141129.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec \u00ab\u00a0Le Consentement\u00a0\u00bb, Vanessa Springora d\u00e9peignait les ressorts de l\u2019emprise","dateModified":"2022-10-05T10:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:57:35+00:00","articleBody":"    Bonjour. Qu'en est-il du monde de la litt\u00e9rature ? Elle aussi a \u00e9t\u00e9 \u00e9clabouss\u00e9e par des scandales. Les choses \u00e9voluent-elles dans ce secteur culturel ?    Chiverne         Dans le domaine de la litt\u00e9rature, il a fallu l\u2019\u00e9norme travail de Martine Reid pour rendre visibles les \u0153uvres des \u00e9crivaines des si\u00e8cles pass\u00e9es, absentes de l\u2019histoire litt\u00e9raire officielle. Parall\u00e8lement, de plus en plus d\u2019\u00e9crivaines ont aujourd\u2019hui acc\u00e8s \u00e0 la publication et aux r\u00e9compenses litt\u00e9raires, m\u00eame si les \u00e9crivains sont encore tr\u00e8s largement plus visibles, publi\u00e9s, r\u00e9compens\u00e9s que les \u00e9crivaines. Le minist\u00e8re de la culture fait depuis quelques ann\u00e9es des statistiques sexu\u00e9es qui montrent les \u00e9volutions mais il indique chaque ann\u00e9e que \u00ab\u00a0le constat reste s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb.          En ce qui concerne les \u00ab\u00a0scandales\u00a0\u00bb que vous \u00e9voquez, l\u2019impunit\u00e9 des agresseurs \u2212 d\u00fbment constat\u00e9e et tr\u00e8s bien mise en lumi\u00e8re, dans un autre secteur, par le livre d\u2019H\u00e9l\u00e8ne Devynck \u2212 permet sans doute que les pratiques d\u00e9lictueuses continuent sans qu\u2019elles fassent forc\u00e9ment scandale.             Lire aussi :     Un an au c\u0153ur de l\u2019affaire PPDA\u00a0: H\u00e9l\u00e8ne Devynck, les mots pour le dire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:52:01+00:00","articleBody":"    Bonjour Mme Prat et LM\r\nJuste une constatation navrante : La proportion d'actrices ayant eu (quasi syst\u00e9matiquement) des sc\u00e8nes de nus est largement plus \u00e9lev\u00e9e que la proportion d'acteurs ayant tourn\u00e9s nus.\r\nC'est \u00e0 mon avis la premi\u00e8re \"violence \"sexuelle.\r\nMerci de votre retour.    marti         Certainement. C\u2019est aussi le cas dans les repr\u00e9sentations mus\u00e9ales\u00a0: vous connaissez certainement le travail des artistes am\u00e9ricaines, les Guerrilla Girls, qui ont comptabilis\u00e9 les femmes artistes dont les \u0153uvres sont expos\u00e9es dans les mus\u00e9es et les \u0153uvres montrant des femmes nues\u00a0!             Lire aussi :   Les Guerrilla Girls \u00e0 l\u2019assaut du sexisme dans l\u2019art          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:45:00+00:00","articleBody":"    La culture n\u2019est-elle pas un lieu o\u00f9 les st\u00e9r\u00e9otypes de genre sont en partie forg\u00e9s, construits ? (Jeunesse, beaut\u00e9, blancheur, etc.)    Alma         Bien s\u00fbr. Je parlerais plut\u00f4t d\u2019assignations que de st\u00e9r\u00e9otypes, mais vous avez raison. Un premier pas a \u00e9t\u00e9 fait par le Conservatoire national sup\u00e9rieur d\u2019art dramatique, sous la direction de Claire Lasne-Darcueil, dont la charte proclame\u00a0: \u00ab\u00a0La notion d\u2019emploi est d\u00e9finitivement abolie\u00a0\u00bb\u00a0; en cons\u00e9quence, toute personne peut interpr\u00e9ter n\u2019importe quel r\u00f4le. C\u2019est une v\u00e9ritable r\u00e9volution dans le monde du th\u00e9\u00e2tre, mais d\u00e8s qu\u2019on est sorti du Conservatoire, on peut se rendre compte que la vie professionnelle reste contrainte par ces r\u00e8gles de conformit\u00e9 \u00e0 un emploi, qui datent du XIX\u1d49\u00a0si\u00e8cle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:38:19+00:00","articleBody":"    Bonjour travaillant dans le milieu de l'op\u00e9ra, et donc du spectacle vivant, j'observe que le probl\u00e8me du harc\u00e8lement sexuel ne se traduit pas tant par des actes de violences ou de gestes d\u00e9plac\u00e9s, que par une pression constante de s\u00e9lection sur le physique des chanteuses ou des actrices. Le harc\u00e8lement sexuel serait l'arbre qui cache la for\u00eat d'un syst\u00e8me qui viserait a l'injonction physique sur les femmes au nom de la sacro sainte exigence artistique. J'aimerais savoir ce que le milieu culturel est pr\u00eat \u00e0 envisager pour mettre fin \u00e0 ces abus. Merci par avance !    Olivier B         Je suis \u00e9videmment d\u2019accord avec votre analyse. J\u2019ajouterais que le harc\u00e8lement sexuel, les gestes d\u00e9plac\u00e9s sont un r\u00e9el probl\u00e8me mais qu\u2019ils sont \u00ab\u00a0autoris\u00e9s\u00a0\u00bb au sens fort du terme par les injonctions diff\u00e9renci\u00e9es faites aux personnes en fonction de leur sexe \/ genre et, tout particuli\u00e8rement, le contr\u00f4le du corps des femmes (dans les repr\u00e9sentations et le travail artistiques comme dans la vie courante), contr\u00f4le qui correspond tout \u00e0 fait \u00e0 ce que vous d\u00e9civez comme \u00ab\u00a0s\u00e9lection sur le physique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:30:00+00:00","articleBody":"    Bonjour Reine, merci pour vos \u00e9crits qui sont une petite lueur d'espoir dans une situation initiale pas terrible... Est-ce que votre livre \"Exploser le plafond\" a eu des cons\u00e9quences positives sur la mani\u00e8re dont le minist\u00e8re de la culture se saisit de ses questions, notamment dans ce qu'il exige des structures conventionn\u00e9es ou subventionn\u00e9es?    Agathe         Je ne crois pas que mon petit livre ait un quelconque effet sur le fonctionnement du minist\u00e8re de la culture et les d\u00e9cisions qu\u2019il prend. Le minist\u00e8re de la culture \u2212 comme l\u2019ensemble du gouvernement et certaines collectivit\u00e9s territoriales, mais aussi institutions culturelles \u2212 fonctionne par \u00ab\u00a0affichage\u00a0\u00bb. Ensuite les d\u00e9cisions sont tr\u00e8s souvent en opposition avec l\u2019affichage. La haut fonctionnaire \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la diversit\u00e9 fait un formidable travail de veille et de pr\u00e9conisations dont les d\u00e9cisionnaires ne s\u2019emparent que mollement.          La feuille de route du minist\u00e8re de la culture et de la communication commence chaque ann\u00e9e, depuis 2017, par\u00a0: \u00ab\u00a0Le constat reste s\u00e9v\u00e8re.\u00a0\u00bb Tant que les personnes discrimin\u00e9es minor\u00e9es ne s\u2019organiseront pas massivement pour exiger que les choses changent, elles ne changeront pas. Est-ce que la profession, qui \u00e9dite maintenant des chartes de bonne conduite, se mobilise \u00e0 chaque changement de direction pour soutenir les candidatures de femmes quand elles sont aussi comp\u00e9tentes que leurs homologues masculins (ce qui est toujours le cas)\u00a0? Non, la \u00ab\u00a0profession\u00a0\u00bb soutient ceux qui lui ressemblent et la \u00ab\u00a0profession\u00a0\u00bb reste majoritairement masculine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:27:49+00:00","articleBody":"           La main d\u2019une manifestante lors d\u2019un rassemblement contre les violences sexistes et sexuelles appel\u00e9 par le collectif Effronte-e-s, sur la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, le 29 octobre 2017. BERTRAND GUAY\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/b18866e_1664961933345-119456.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:26:12+00:00","articleBody":"    Je suis partag\u00e9 entre consternation devant certains raisonnements (un \u00ab chef \u00bb d\u2019orchestre serait forc\u00e9ment un homme ? et un conductor anglais ?) et surpris par une certaine na\u00efvet\u00e9 concernant la nature m\u00eame de certains m\u00e9tiers. Prenons les actrices :  il existe de nombreux r\u00f4les, mais susciter le d\u00e9sir fait partie du m\u00e9tier. C\u2019est certainement moins contraignant pour les hommes, et on peut en d\u00e9battre, mais n\u2019avez-vous pas peur de vous ridiculiser en invoquant des probl\u00e8mes imaginaires (et id\u00e9ologiques) plut\u00f4t que des probl\u00e8mes r\u00e9els (le harc\u00e8lement sexuel) ?     Leo         Je n\u2019ai absolument pas peur du ridicule. Je vous sugg\u00e8re vivement la lecture d\u2019un petit livre, Exploser le plafond. Pr\u00e9cis de f\u00e9minisme \u00e0 l\u2019usage du monde de la culture, qui explique tr\u00e8s bien que tout est li\u00e9\u00a0: le harc\u00e8lement sexuel n\u2019est possible, est facilit\u00e9, et permis, que dans un monde organis\u00e9 selon les r\u00e8gles du patriarcat\u00a0: un chef d\u2019orchestre est, effectivement, n\u00e9cessairement un homme. Les cheffes d\u2019orchestre sont de plus en plus nombreuses et talentueuses mais il a fallu cr\u00e9er un programme sp\u00e9cifique, la Maestra, pour qu\u2019elles commencent \u00e0 \u00eatre visibles, et on est encore loin du compte\u00a0: faites des statistiques sur les programmations de France Musique, c\u2019est facile, \u00e7a se fait de la maison\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:17:02+00:00","articleBody":"    D\u00e8s 2013, le rapport s\u00e9natorial sur la place des femmes dans les arts et la culture s'\u00e9mouvait dans des termes scandalis\u00e9s de l'ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re des \u00e9coles d'art, o\u00f9 de nombreux enseignants consid\u00e9raient que leur r\u00f4le p\u00e9dagogique allait jusqu'\u00e0 l'initiation sexuelle. De nombreux mouvements #balance se sont d\u00e9clench\u00e9s mais force est de constater que de nombreux confr\u00e8res probl\u00e9matiques restent en poste et couverts par leurs directions, tandis que les faits rapport\u00e9s par les \u00e9tudiant.es sont minimis\u00e9s. En gros, les \u00e9coles misent sur le fait que les \u00e9tudiant.es finissent toujours par partir au bout d'un certain temps. Il faut des faits particuli\u00e8rement graves (comme un viol) pour que l'institution agisse fermement. Pendant ce temps-l\u00e0, ce sont de jeunes personnes qui sont laiss\u00e9es dans les pattes d'adultes qui abusent de leur autorit\u00e9 sans \u00eatre r\u00e9ellement inqui\u00e9t\u00e9s. O\u00f9 en sont les tutelles ?    F\u00e9lixe          Ce que vous d\u00e9crivez correspond parfaitement \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Les \u00e9coles d\u2019art, quelles que soient les disciplines, sont un lieu de souffrances pour beaucoup d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es et d\u2019enseignant\u00b7es. Il y a quelques ann\u00e9es, les personnels des \u00e9coles d\u2019art avaient organis\u00e9 un sitting pendant plusieurs jours et nuits dans les bureaux de la ministre de la culture pour obtenir un meilleur traitement de leur situation. A quand une action collective forte pour obtenir que les comportements que vous pointez cessent\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:10:00+00:00","articleBody":"    Que mettre en place pour que les enseignements de #metoo impactent durablement la soci\u00e9t\u00e9 ?     Jen         Le monde de la culture a un r\u00f4le tr\u00e8s important pour les changements soci\u00e9taux puisqu\u2019il produit des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentations\u00a0\u00bb qui impactent des publics plus ou moins nombreux. Ainsi quand une actrice noire n\u2019obtient jamais d\u2019autre r\u00f4le que ceux de \u00ab\u00a0femme de m\u00e9nage\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0mamma\u00a0\u00bb ou au mieux d\u2019aide-soignante, le spectacle dit que les femmes noires ne peuvent pas \u00eatre avocates ou chirurgiennes\u2026 Les repr\u00e9sentations propos\u00e9es ne rendent pas compte de la r\u00e9alit\u00e9, elles montrent un monde r\u00e9gressif. Changer cela \u2212 donc donner les moyens de cr\u00e9er des \u0153uvres r\u00e9ellement nouvelles \u00e0 des personnes qui portent dans leur vie et leur imaginaire cette \u00ab\u00a0nouveaut\u00e9\u00a0\u00bb \u2212 serait une contribution essentielle aux changements soci\u00e9taux. Malheureusement, ce qui se passe est tout diff\u00e9rent, et les hommes utilisent maintenant le f\u00e9minisme comme fonds de commerce. Ils ne sont pourtant pas les mieux plac\u00e9s pour parler et montrer les violences faites aux femmes, par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:04:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, on a l'impression que #MeToo est parti du monde de la culture mais que ce n'est pas forc\u00e9ment l\u00e0 que cela a eu le plus d'effet, notamment sur la repr\u00e9sentation des femmes au cin\u00e9ma. Encore r\u00e9cemment, il y a eu une pol\u00e9mique avec une couverture de magazine o\u00f9 il n'y avait que des hommes cin\u00e9astes en Une. Tout \u00e7a pour \u00e7a?\r\n    Woke         Dans le monde de la culture, comme dans tous les espaces o\u00f9 s\u2019exerce le pouvoir, les r\u00e9sistances sont \u00e0 la mesure des changements. Les r\u00e9sistances peuvent \u00eatre violentes mais aussi sournoises. Il n\u2019y a aucune raison pour que les personnes qui jouissent de privil\u00e8ges s\u2019en laissent d\u00e9poss\u00e9der all\u00e8grement\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:09:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:02:31+00:00","articleBody":"    Peut-on dire que dans le milieu du cin\u00e9ma, les faits, pourtant massifs, sont minor\u00e9s, que l'omerta y r\u00e8gne plus que dans les autres domaines de la culture, que l'on prot\u00e8ge encore la figure sacralis\u00e9e du metteur en sc\u00e8ne ?     johann cruyff         Bien s\u00fbr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:56:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il du secteur de la danse classique dans les grandes compagnies ?    Soph         La danse classique est une survivance d\u2019un art du XIX\u1d49\u00a0si\u00e8cle qui enferme les femmes et les hommes dans des r\u00f4les et des rapports que le mouvement #metoo s\u2019attache justement \u00e0 transformer. Quand vous voyez des petites filles d\u00e9guis\u00e9es en petits rats, toutes sur le m\u00eame mod\u00e8le, excluant les peaux qui ne conviennent pas, auxquelles les costumes, accessoires, maquillages ne conviennent pas, on peut avoir le c\u0153ur bris\u00e9 de ce que \u00e7a dit de leurs imaginaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:54:03+00:00","articleBody":"     Le 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020, l\u2019actrice Ad\u00e8le Haenel\u00a0quittait la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars \u00e0 l\u2019annonce du sacre de Roman Polanski, nomm\u00e9 meilleur r\u00e9alisateur pour son film\u00a0J\u2019accuse. \u00ab\u00a0La honte\u00a0\u00bb, pronon\u00e7ait-elle \u00e0 l\u2019intention du cin\u00e9aste franco-polonais, accus\u00e9 de viols par une dizaine de femmes. Ses mots ont retenti comme une d\u00e9tonation, tandis que le Centre national du cin\u00e9ma et de l\u2019image anim\u00e9e n\u2019avait d\u2019autre choix que d\u2019\u0153uvrer en faveur de la parit\u00e9 et contre les violences sexuelles et sexistes. Depuis, nombre de cin\u00e9astes, souvent des femmes, ont entrepris de r\u00e9\u00e9crire les r\u00f4les f\u00e9minins, faisant \u00e9merger une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019intr\u00e9pides.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: cinq ans apr\u00e8s, l\u2019inflexion titanesque des sc\u00e9narios de films fran\u00e7ais                    Membre du mouvement #MeTooTh\u00e9\u00e2tre, Marie Coquille-Chambel (G) et Ad\u00e8le Haenel (2R) participent \u00e0 une manifestation contre le harc\u00e8lement sexuel dans le milieu du th\u00e9\u00e2tre, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de remise du 33e prix Moli\u00e8res, devant la salle des Folies Berg\u00e8re \u00e0 Paris le 30 mai 2022. AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/beda053_1664960266499-000-32bl38x.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019impact de #metoo sur le cin\u00e9ma fran\u00e7ais","dateModified":"2022-10-05T09:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:44:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, observez-vous des angles morts dans le secteur culturel qui \"r\u00e9sisteraient\" \u00e0 #Metoo ? Je pense au secteur du cirque notamment qui conna\u00eet des tentatives avec #balancetoncirque mais dont on n'entend quasiment jamais parler ? Merci.    macaron         Bien s\u00fbr, les r\u00e9sistances, dans tous les secteurs de la culture, sont importantes. Elles trouvent de nouvelles armes chaque fois qu\u2019on constate des avanc\u00e9es.\u00a0Les attaques contre ce qu\u2019on appelle en France la \u00ab\u00a0culture woke\u00a0\u00bb ou la \u00ab\u00a0cancel culture\u00a0\u00bb \u2212 qu\u2019on se garde bien de traduire \u2212 sont un bel exemple de retournement\u00a0: alors que les \u0153uvres produites par des femmes, et leurs autrices elles-m\u00eames, sont syst\u00e9matiquement effac\u00e9es de l\u2019histoire de l\u2019art, on voudrait nous faire croire que les \u0153uvres produites par des hommes sont menac\u00e9es de disparition. De qui se moque-t-on\u00a0? Laure Murat a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 cela dans son livre Qui annule quoi\u00a0?.\u00a0      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:38:10+00:00","articleBody":"    Dans quel secteur de la culture les in\u00e9galit\u00e9s sont-elles les plus criantes ?    Danke         La musique est sans doute le secteur o\u00f9 le patriarcat est le plus caricatural, en tout cas le plus visible\u00a0: pour exemple, la figure DU CHEF d\u2019orchestre, g\u00e9nie romantique dat\u00e9 XIX\u1d49\u00a0si\u00e8cle mais toujours vaillant\u00a0! Le jazz est fortement excluant pour les instrumentistes, les musiciennes comme chanteuses rarement \u00e0 la batterie, trompette,\u00a0etc. Dans le secteur des musiques dites actuelles, La Nef \u00e0 Angoul\u00eame a r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude sur \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vaporation des musiciennes\u00a0\u00bb entre l\u2019\u00e9cole de musique, les pratiques amatrices et la professionnalisation. A chaque \u00e9tape, des femmes sont \u00e9limin\u00e9es en grande quantit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T08:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:34:17+00:00","articleBody":"    A votre avis est-ce un hasard que le mouvement ait commenc\u00e9 dans le monde de la culture ? Est-ce un endroit o\u00f9 il y a particuli\u00e8rement des abus ?    Milo         Bonjour Milo,La culture est surtout un secteur \u00ab\u00a0pr\u00e9sum\u00e9 innocent\u00a0\u00bb, un secteur qui pr\u00e9tend proposer de nouveaux imaginaires et qui, de fait, reproduit des normes sociales, de genre,\u00a0etc., dans les \u00ab\u00a0repr\u00e9sentations\u00a0\u00bb offertes aux publics. C\u2019est aussi un espace o\u00f9 les agressions sexuelles sont facilit\u00e9es par l\u2019entre-soi\u00a0: on travaille \u00ab\u00a0en famille\u00a0\u00bb, le th\u00e9\u00e2tre est une \u00ab\u00a0maison\u00a0\u00bb, on s\u2019y r\u00e9unit dans le \u00ab\u00a0foyer\u00a0\u00bb et l\u2019intime est fortement mobilis\u00e9 dans le travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T08:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:31:41+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de poser votre question sur #metoo et la culture, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Reine Prat, autrice de deux rapports minist\u00e9riels \u00ab\u00a0pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes e...","dateModified":"2022-10-05T11:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:28:13+00:00","articleBody":"     Depuis 2017, les sc\u00e9narios hollywoodiens promeuvent les r\u00f4les de super-h\u00e9ro\u00efnes, les figures f\u00e9ministes, tout comme les h\u00e9ros non blancs.                Viola Davis dans \u00ab\u00a0The Woman King\u00a0\u00bb, de Gina Prince-Bythewood.\u00a0SONY PICTURES ILZE KITSHOFF \/ AP              Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00e0 Hollywood, les femmes tiennent d\u00e9sormais le haut de l\u2019affiche          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/a720fea_39c7ff53e72f4cd381d40cc525f05588-39c7ff53e72f4cd381d40cc525f05588-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment le mouvement #metoo a nourri la cr\u00e9ation cin\u00e9matographique aux Etats-Unis","dateModified":"2022-10-05T08:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:22:21+00:00","articleBody":"           Harvey Weinstein arrive au tribunal p\u00e9nal de Manhattan, \u00e0 New York, le 18\u00a0f\u00e9vrier 2020. JOHANNES EISELE\/AFP                 Des actrices hollywoodiennes, et d\u2019autres personnes faisant partie d\u2019un groupe de \u00ab\u00a0briseurs de silence\u00a0\u00bb, ont lutt\u00e9 pour la justice en parlant des crimes d\u2019Harvey Weinstein, lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Los Angeles, en Californie, le 25\u00a0f\u00e9vrier 2020. FREDERIC J. BROWN\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/267192d_1664956703753-119457.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Harvey Weinstein et quelques-unes des femmes qui l\u2019ont accus\u00e9 de violences sexuelles","dateModified":"2022-10-05T08:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:13:07+00:00","articleBody":"      Le hashtag #metoo promouvant une lib\u00e9ration de la parole via les r\u00e9seaux sociaux a eu une caisse de r\u00e9sonance moins importante ici qu\u2019\u00e0 Paris. Parce que les femmes de nos quartiers ne sont pas beaucoup sur Twitter. C\u2019est donc \u00e0 nous d\u2019aller o\u00f9 elles sont. On va notamment lancer une permanence avec une gyn\u00e9cologue sur le march\u00e9 de Saint-Denis. On s\u2019organise d\u00e9j\u00e0 aussi pour qu\u2019\u00e0 la manifestation parisienne du 25\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e internationale de lutte contre les violences faites aux femmes, il y ait un cort\u00e8ge de femmes des quartiers populaires. Parce que sinon on ne les voit jamais \u00e0 ces rassemblements.                 Oriane Filhol, le 3 octobre 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Oriane Filhol, adjointe \u00e0 la mairie de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis) charg\u00e9e des solidarit\u00e9s et des droits des femmes                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/de56523_1664957640980-le-monde-metoo-saint-denis-0854.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0#metoo a eu moins de r\u00e9sonance dans nos quartiers. C\u2019est \u00e0 nous d\u2019aller o\u00f9 sont les femmes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T11:56:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:01:34+00:00","articleBody":"     Les rapports r\u00e9dig\u00e9s par Reine Prat, en\u00a02006 et 2009, rendaient visibles l\u2019in\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et hommes dans les lieux de la culture. En octobre\u00a02017, l\u2019affaire Weinstein \u00e9clate et des actrices d\u2019Hollywood r\u00e9v\u00e8lent les pressions sexuelles exerc\u00e9es sur elles, ce qui a un effet lib\u00e9rateur pour de nombreuses victimes dans le monde entier.          Pourquoi le mouvement #metoo a-t-il commenc\u00e9 dans le milieu de la culture\u00a0? La repr\u00e9sentation des femmes dans les \u0153uvres et leur place dans le processus de cr\u00e9ation ou dans les directions ont-elles chang\u00e9 depuis\u00a0?          Reine Prat r\u00e9pondra \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030 \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 et les discriminations dans les arts et la culture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo et la culture. Posez vos questions \u00e0 Reine Prat, haut fonctionnaire et autrice de \u00ab\u00a0Exploser le pl...","dateModified":"2022-10-05T08:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T07:52:14+00:00","articleBody":"           Des militantes participent \u00e0 la marche #metoo, \u00e0 Hollywood, en Californie, le 10\u00a0novembre 2018. SARAH MORRIS \/ GETTY IMAGES VIA AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/dd78f8e_1664953724614-063-1065993148.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T07:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T07:33:26+00:00","articleBody":"     A l\u2019origine de cette expression, on trouve l\u2019Afro-Am\u00e9ricaine Tarana Burke, qui est aujourd\u2019hui une f\u00e9ministe reconnue aux Etats-Unis. D\u00e8s 2006, cette travailleuse sociale fondait l\u2019association Me Too (\u00ab\u00a0moi aussi\u00a0\u00bb) pour lutter contre les violences sexuelles commises sur les petites filles noires. Mais le mouvement #metoo ne d\u00e9butera vraiment qu\u2019\u00e0 l\u2019automne 2017.             Lire aussi :     Tarana Burke, la lanceuse m\u00e9connue de #metoo              Le 5\u00a0octobre\u00a02017, le New York Times publie une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e9lant les agressions et le harc\u00e8lement sexuels que le c\u00e9l\u00e8bre producteur de cin\u00e9ma Harvey Weinstein faisait subir depuis des ann\u00e9es \u00e0 de nombreuses femmes, notamment \u00e0 l\u2019actrice Ashley Judd (il sera condamn\u00e9 en\u00a02020 \u00e0 vingt-trois ans de r\u00e9clusion pour agression sexuelle et viol).          Le 10\u00a0octobre, The New Yorker publie \u00e0 son tour un long article o\u00f9 plusieurs femmes, dont l\u2019actrice italienne Asia Argento, disaient avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es par le producteur.          Le 15\u00a0octobre, l\u2019actrice am\u00e9ricaine Alyssa Milano tweete \u00ab\u00a0Me Too\u00a0\u00bb et \u00e9voque les violences sexistes et sexuelles auxquelles elle a d\u00fb faire face durant sa carri\u00e8re. En quelques heures, l\u2019expression est devenue un hashtag viral, et des milliers de femmes utilisent #metoo pour t\u00e9moigner des violences sexuelles qu\u2019elles avaient subies ou pouvaient subir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que veut dire #metoo\u00a0?","dateModified":"2022-10-05T07:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T07:19:04+00:00","articleBody":"     Ce live s\u2019inscrit dans une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019occasion des 5 ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre, Le Monde retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution qui, si elle charrie quelques exc\u00e8s, est porteuse de nombreux progr\u00e8s et d\u2019immenses espoirs pour l\u2019avenir.          Nous discuterons ensemble toute la journ\u00e9e du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies comme dans le monde entier. Vous pourrez t\u00e9moigner en commentaire et poser vos questions \u00e0 nos intervenants lors de deux tchats\u00a0:         A 10\u00a0h\u00a030, Reine Prat, haut fonctionnaire, autrice de deux rapports minist\u00e9riels \u00ab\u00a0pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes dans les arts du spectacle\u00a0\u00bb (en\u00a02006 et 2009), et d\u2019Exploser le plafond. Pr\u00e9cis de f\u00e9minisme \u00e0 l\u2019usage du monde de la culture (Rue de l\u2019\u00e9chiquier, octobre\u00a02021), interviendra sur l\u2019impact du mouvement #metoo dans le monde de la culture.          A 14\u00a0h\u00a030\u00a0: Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs du Monde, et Lorraine de Foucher, journaliste au service Soci\u00e9t\u00e9 (\u00ab\u00a0F\u00e9minicides\u00a0: m\u00e9canique d\u2019un crime annonc\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Violences sexuelles dans le porno\u00a0: \u00ab\u00a0French Bukkake\u00a0\u00bb, une fili\u00e8re de traite des femmes\u00a0\u00bb), r\u00e9pondront \u00e0 vos interrogations sur le traitement des violences sexistes et sexuelles et de #metoo par Le Monde.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\ud83d\udce3 Comment va se passer cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale\u00a0?","dateModified":"2022-10-05T07:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T07:15:00+00:00","articleBody":"     En octobre 2017, l\u2019affaire Weinstein \u00e9clate et le hashtag #metoo d\u00e9ferle sur les r\u00e9seaux sociaux d\u2019Hollywood puis du monde entier pour d\u00e9noncer les violences sexistes et sexuelles. Cinq ans apr\u00e8s, Le Monde fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, soci\u00e9tale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles r\u00e9ellement chang\u00e9 en 2022\u00a0? L\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes a-t-elle progress\u00e9\u00a0?          Tout au long de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos t\u00e9moignages sur la mani\u00e8re dont #metoo a influenc\u00e9 (ou non) votre vie depuis 2017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5 ans de la r\u00e9volution #metoo","dateModified":"2022-10-05T07:21:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/3200/2136/1342/895/3/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/14/19-13">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤ Tactique juridique ou véritable revirement, le milliardaire a finalement annoncé, mardi, qu’il honorerait son offre d’achat initial du réseau social pour un montant de 44 milliards de dollars. Son retrait en juillet lui avait valu des poursuites.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Médias       Twitter             Rachat de Twitter par Elon Musk : un énième rebondissement lourd d’incertitudes      Tactique juridique ou véritable revirement, le milliardaire a finalement annoncé, mardi, qu’il honorerait son offre d’achat initial du réseau social pour un montant de 44 milliards de dollars. Son retrait en juillet lui avait valu des poursuites.          Par Alexandre Piquard         Publié le 05 octobre 2022 à 04h30 Mis à jour le 05 octobre 2022 à 11h40    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Elon Musk, à Washington DC, le 14 avril 2022.  OLIVIER DOULIERY / AFP               C’est un dossier qui n’en finit pas de rebondir : après avoir proposé de racheter Twitter en avril, puis s’être rétracté avec fracas en juillet, Elon Musk crée une nouvelle fois la surprise en décidant de finalement honorer son offre initiale. Ce revirement inattendu a été communiqué par une lettre aux dirigeants de Twitter, ont rapporté, mardi 4 octobre, l’agence Bloomberg, le Wall Street Journal et le New York Times.          Le dirigeant de Tesla et de SpaceX serait donc prêt à débourser 44 milliards de dollars (44,1 milliards d’euros) pour acquérir le réseau social. Soit 54,20 dollars par action, le prix qu’il avait initialement proposé en avril.                           Lire aussi :  Elon Musk rachète Twitter                 De prime abord, ce nouveau changement de pied ressemble à une victoire pour Twitter : après la reculade d’Elon Musk en juillet, la direction du réseau social avait contre-attaqué, en juillet, en le poursuivant en justice et en demandant qu’il soit forcé d’acquérir l’entreprise comme prévu. Le procès est prévu pour le 17 octobre devant une cour de l’Etat du Delaware. La volte-face d’Elon Musk pourrait annuler cet affrontement judiciaire.          « C’est le signe que Musk jugeait hautement improbable de remporter une victoire lors du procès, a estimé dans une note l’analyste Dan Ives, de la banque Wedbush Securities. Etre forcé à conclure le deal après une longue et rugueuse bataille en justice n’était pas un scénario idéal. »          Mettre fin à un déballage potentiellement gênant          Les avocats des deux parties ont cité de nombreuses personnes à comparaître, dont Elon Musk, qui devait faire une déposition devant les conseils de Twitter en fin de semaine. Les juristes ont aussi exigé des pièces diverses, dont des SMS de M. Musk qui ont été publiés en marge du procès.          Consentir au rachat pourrait mettre fin à un déballage potentiellement gênant. Et la cour allait probablement ordonner le rachat ou au minimum infliger à Elon Musk des dédommagements bien supérieurs au milliard de dollars prévu dans l’offre. Pour Eric Talley, un professeur de droit de Columbia University cité par Associated Press, la justice risquait d’assimiler le revirement du fondateur de Tesla à un « simple remords d’acquéreur ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En plein conflit avec Elon Musk, Twitter est étrillé par un lanceur d’alerte                 Pour justifier son renoncement, Elon Musk avait martelé un argument principal : la direction de Twitter sous-estimerait le nombre de comptes « non-humains », quand elle avance le chiffre de 5 % de comptes automatiques. Le fondateur de SpaceX a obtenu le soutien d’un allié inattendu, Peiter Zatko, dit « Mudge », l’ancien responsable de la sécurité du réseau social. Devenu lanceur d’alerte, celui-ci, comme Elon Musk, a mis en doute les chiffres de la direction de Twitter.        Il vous reste 56.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/10/05/rachat-de-twitter-par-elon-musk-un-enieme-rebondissement-lourd-d-incertitudes_6144420_3236.html"},"headline":"Rachat de Twitter par Elon Musk\u00a0: un \u00e9ni\u00e8me rebondissement lourd d\u2019incertitudes","dateCreated":"2022-10-05T04:30:11+02:00","datePublished":"2022-10-05T04:30:11+02:00","dateModified":"2022-10-05T11:40:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Twitter"],"keywords":["M\u00e9dias","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Twitter"],"description":"Tactique juridique ou v\u00e9ritable revirement, le milliardaire a finalement annonc\u00e9, mardi, qu\u2019il honorerait son offre d\u2019achat initial du r\u00e9seau social pour un montant de 44\u00a0milliards de dollars. Son retrait en juillet lui avait valu des poursuites.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/442bce8_5370644-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-14">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤ TF1, M6 et France Télévisions dénoncent un chantage des plates-formes de vidéo à la demande, qui espèrent réformer les règles de délai de diffusion des films
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             Le secteur de l’audiovisuel se déchire de nouveau sur la chronologie des médias      TF1, M6 et France Télévisions dénoncent un chantage des plates-formes de vidéo à la demande, qui espèrent réformer les règles de délai de diffusion des films          Par Alexandre Piquard, Aude Dassonville et Nicole Vulser         Publié le 04 octobre 2022 à 19h31 Mis à jour le 05 octobre 2022 à 09h41    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Disney+  tient absolument à garder ses coûteuses et très rentables productions (Disney, Marvel, Star Wars) sur sa plate-forme Disney +.  DADO RUVIC / REUTERS               La hache de guerre est déterrée. Convoqué, mardi 4 octobre, par le Centre national du cinéma et de l’image animée (CNC) pour une réunion sur la chronologie des médias, le secteur de l’audiovisuel se divise de nouveau autour de cette réglementation qui fixe, pour chaque type de média, le délai de diffusion des films après leur sortie au cinéma.          Disney menace de ne pas sortir en salle, le 9 novembre, son blockbuster, Black Panther. Wakanda Forever. De leur côté, les groupes de télévisions gratuites TF1, M6 et France Télévisions ont signé une tribune au Monde pour dénoncer un « chantage » de certaines plates-formes de vidéo américaines…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous, responsables de télévisions gratuites, demandons aux pouvoirs publics de ne pas céder au diktat des plates-formes payantes »                 L’enjeu de la réunion du CNC ? Il s’est agi de vérifier les modalités d’application des délais fixés dans l’accord triennal signé fin janvier : quatre mois pour les DVD, l’achat et la location de films en vidéo à la demande, six mois pour les chaînes payantes comme Canal+, quinze ou dix-sept mois pour les plates-formes de vidéo par abonnement comme Netflix ou Prime Video et vingt-deux mois pour les chaînes gratuites comme France 2, France 3, TF1 ou M6. Une « clause de revoyure » est prévue fin janvier 2023 et certaines plates-formes ne cachent pas leur espoir d’y faire raccourcir leur délai de diffusion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                 TF1, M6 et France Télévisions sonnent l’alarme sur un point précis : « Dès l’entrée en vigueur de la nouvelle chronologie, Disney, qui n’avait pas souhaité signer le texte, l’a réinterprété afin de supprimer l’exclusivité d’exploitation des télévisions gratuites », ont-elles écrit dans Le Monde. Selon les chaînes, l’accord leur donne le droit de faire retirer temporairement le film des services de vidéo à la demande par abonnement et leur donne aussi le droit de négocier, si elles le souhaitent, une « coexploitation ». Mais Disney tient, lui, absolument à garder ses coûteuses et très rentables productions (Disney, Marvel, Star Wars) sur sa plate-forme Disney +. France Télévisions affirme avoir rencontré la même difficulté avec Amazon et son service Prime Video, qui aurait sur un film exigé une coexploitation. Contacté, le groupe de Jeff Bezos assure, au contraire, n’avoir reçu qu’une demande d’exclusivité et l’avoir acceptée… Pour trancher ces divergences d’interprétation, les chaînes gratuites, qui ont investi 144 millions d’euros dans les films français en 2021, en appellent aujourd’hui aux pouvoirs publics.          « La planification dans l’ex-URSS »          De son côté, Disney maintient une ligne hostile à la chronologie des médias : cette exception française est « inéquitable, contraignante et inadaptée (…) à l’évolution des modes de consommation des films », a attaqué, en juin, Hélène Etzi, la présidente de The Walt Disney Company France, dans Les Echos, pour justifier une première mesure de boycott des salles françaises pour son dessin animé Strange World, réservé à Disney +.        Il vous reste 50.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/04/le-secteur-de-l-audiovisuel-se-dechire-de-nouveau-sur-la-chronologie-des-medias_6144395_3234.html"},"headline":"Le secteur de l\u2019audiovisuel se d\u00e9chire de nouveau sur la chronologie des m\u00e9dias","dateCreated":"2022-10-04T19:31:38+02:00","datePublished":"2022-10-04T19:31:38+02:00","dateModified":"2022-10-05T09:41:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Cin\u00e9ma","M\u00e9dias"],"description":"TF1, M6 et France T\u00e9l\u00e9visions d\u00e9noncent un chantage des plates-formes de vid\u00e9o \u00e0 la demande, qui esp\u00e8rent r\u00e9former les r\u00e8gles de d\u00e9lai de diffusion des films","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
,{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/24/447/0/3500/1750/1342/671/60/0/70ec3e2_HFS-PPP-DAD03_DISNEY-EUROPE-_0324_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-15">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤ Le premier mardi du mois, c’est l’heure des « Rendez-vous avec Le Monde » : posez vos questions sur tous les sujets que le journal vous inspire à Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤ En matière de lutte contre les comportements sexistes et le harcellement comment vous organisez-vous ? Avez-vous mis en place des structures dédiées ? Des audits ?    Beaver         Bonjour Beaver,          Vous tombez bien, nous venons de prendre connaissance des résultats de notre « baromètre annuel concernant l’égalité professionnelle femmes-hommes et la prévention des violences sexistes et sexuelles ».          Nous avons mis en place ces dernières années un dispositif de mesures visant à prévenir les comportements sexistes et les violences sexuelles, dont nous ne sommes pas plus à l’abri que n’importe quelle entreprise. Au-delà du diagnostic, des actions de formation et de communication ont été entreprises, une adresse e-mail spécifique a été créée pour recueillir les signalements, et un temps d’échange sur la prévention des agissements sexistes et des violences sexuelles sera intégré dès cette année aux entretiens individuels annuels.                         Le contexte          Image de couverture :  Le bouclage du journal, le 17 mai.   Christophe Caudroy          Depuis février 2021, Le Monde donne rendez-vous à ses lecteurs tous les premiers mardis du mois afin de répondre à leurs questions sur l’organisation du journal, sa gouvernance, sa ligne éditoriale… et tout ce qui leur passe par la tête. Le tchat « Rendez-vous avec Le Monde », c’est donc maintenant. Vous pouvez poser vos questions sans attendre, même si les échanges ne démarreront qu’à 11 heures.         Soyez compréhensifs : en une heure, il est matériellement impossible de répondre à toutes les questions. Et il est toujours possible d’écrire à Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs, ainsi qu’à la rédaction, à l’adresse : courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les messages envoyés à cette adresse sont lus et transmis à qui de droit, c’est promis.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","coverageStartTime":"2022-10-04T13:08:06+00:00","coverageEndTime":"2022-10-04T13:12:22+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","description":"Le premier mardi du mois, c\u2019est l\u2019heure des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: posez vos questions sur tous les sujets que le journal vous inspire \u00e0 Gilles van Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs.","articleSection":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"keywords":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9","M\u00e9dias"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Le Monde » vous a répondu en direct sur sa ligne éditoriale, la vie de sa rédaction, sa gouvernance","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le premier mardi du mois, c\u2019est l\u2019heure des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: posez vos questions sur tous les sujets que le journal vous inspire \u00e0 Gilles van Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-04T13:08:06+00:00"
,"endDate":"2022-10-04T13:12:22+00:00"
  Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci pour vos tr\u00e8s nombreuses questions. J\u2019en profite pour vous signaler que demain, mercredi 5\u00a0octobre \u00e0 14\u00a0h\u00a030, je participerai, au c\u00f4t\u00e9 de Lorraine de Foucher, \u00e0 un autre tchat du Monde.fr consacr\u00e9 aux 5\u00a0ans du mouvement #metoo. Et pour les fid\u00e8les des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb, on se retrouve au d\u00e9but de novembre. Bonne journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T10:15:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T10:01:15+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nAvez-vous encore des journalistes\/employ\u00e9s en Russie ? Plus g\u00e9n\u00e9ralement, avez-vous des journalistes dans des pays totalitaires, ou dans lesquels le travail d'un journaliste est pour le moins entrav\u00e9 ?    Simon         Bonjour Simon,          Oui, notre correspondant \u00e0 Moscou Beno\u00eet Vitkine est toujours en poste, et solide au poste malgr\u00e9 les difficult\u00e9s que vous imaginez pour exercer son m\u00e9tier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T13:06:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:59:39+00:00","articleBody":"    Votre r\u00e9ponse \u00e0 la question de Yoyo me laisse pantois. Vous \u00eates vraiment convaincus que vous n'avez aucune responsabilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 ce que vous choisissez de publier ou non ? Si les m\u00e9dias sont un \"4e pouvoir\" il faudrait qu'ils finissent pas r\u00e9aliser, comme le dit un grand philosophe de notre temps qu'\"un grand pouvoir implique de grandes responsabilit\u00e9s\" !    Bob B.         Bonjour Bob B.          Je n\u2019ai pas dit que nous n\u2019avions aucune responsabilit\u00e9 dans nos choix \u00e9ditoriaux, je pense m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9ment le contraire. Mais je pense aussi que notre r\u00f4le est d\u2019informer nos lecteurs et de leur permettre de se forger une opinion, pas de d\u00e9cider de les priver d\u2019une partie des informations qui pourraient les int\u00e9resser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T10:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:54:32+00:00","articleBody":"    A lire le Monde depuis longtemps, il appara\u00eet que le journal a r\u00e9alis\u00e9 un virage pro-ultralib\u00e9ralisme il y a de nombreuses ann\u00e9es. Virage qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 dans diff\u00e9rents m\u00e9dias. Je pense notamment au film \"Les nouveaux chiens de garde\". Qu'en est-il aujourd'hui ? Quel recul avez vous sur cette nouvelle ligne \u00e9ditoriale au sein de la r\u00e9daction ? Pourquoi ce choix ?     Ga\u00ebl-44         Bonjour Ga\u00ebl-44,          Le Monde ultralib\u00e9ral\u00a0? Je ne suis pas certain de bien nous reconna\u00eetre dans cet adjectif. Par ailleurs, certains lecteurs nous accusent de complaisance envers La France insoumise, qui n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9ment le parangon de l\u2019ultralib\u00e9ralisme\u2026 Tout d\u00e9pend du point de vue d\u2019o\u00f9 on se place. Nos pages Plan\u00e8te, pour prendre un exemple, ne me semblent pas d\u00e9fendre un point de vue ultralib\u00e9ral sur l\u2019actualit\u00e9. Les valeurs du Monde l\u2019ont plut\u00f4t port\u00e9 par le pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la social-d\u00e9mocratie, une mouvance politique aujourd\u2019hui port\u00e9e disparue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T10:06:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:48:29+00:00","articleBody":"    Bonjour - vous aviez avant une rubrique \u00ab\u00a0M\u00e9dia\u00a0\u00bb qui a maintenant disparue (ce que je regrette)\r\nQu\u2019est-ce qui a motiv\u00e9 ce choix ?    Oliver         Bonjour Oliver,          Non, cette rubrique n\u2019a pas disparu. Vous pouvez la retrouver par ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:47:30+00:00","articleBody":"    Je suis abonn\u00e9 au Monde puis plus de 5 ans pour soutenir le mod\u00e8le de presse de qualit\u00e9 que vous proposez. Et \u00e0 ce titre, merci pour tout votre travail. Cependant, je suis \u00e0 chaque fois hautement agac\u00e9 de voir que, malgr\u00e9 mon abonnement payant, la version du site continue d'int\u00e9grer quantit\u00e9 folle de trackers et de pubs (crit\u00e9o, amazon ads system, cette monstruosit\u00e9 d'outbrain, et j'en passe). A quand une version 100% clean et libre de tout tra\u00e7age pour les abonn\u00e9.es ? Quitte \u00e0 payer quelques euros de plus par mois pour compenser le manque \u00e0 gagner.     Amicalement v\u00f4tre         Bonjour Amicalement v\u00f4tre,          Je relaie votre proposition aupr\u00e8s de notre service abonnements. Ceci dit, je vous signale que les abonn\u00e9s sont d\u00e9sormais dispens\u00e9s des publicit\u00e9s relay\u00e9es par Outbrain qui semblaient vous irriter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:43:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi le monde ne publie pas les horreurs du r\u00e9gime de Kiev comme le font les m\u00e9dias \u00e9trangers ?    John         Bonjour John,          Nous avons envoy\u00e9 plusieurs dizaines de journalistes, r\u00e9dacteurs et photographes, en Ukraine depuis l\u2019invasion par la Russie, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. Ils ont enqu\u00eat\u00e9, sont all\u00e9s sur le terrain, au plus pr\u00e8s de la ligne de front. Nous avons publi\u00e9 les informations qu\u2019ils ont collect\u00e9es et rapport\u00e9es d\u2019Ukraine. Et il faut bien constater que les horreurs qu\u2019ils ont relev\u00e9es \u00e9taient plut\u00f4t du fait des troupes russes. Les m\u00e9dias auxquels vous faites allusion ont-ils fait ce travail de terrain, d\u2019enqu\u00eate et d\u2019investigation\u00a0?          Cela dit, si des horreurs \u00e9taient commises par le r\u00e9gime de Kiev, nous nous en ferions l\u2019\u00e9cho de la m\u00eame fa\u00e7on. Quel int\u00e9r\u00eat aurions-nous \u00e0 ne pas le faire\u00a0? Nous avons \u00e9galement publi\u00e9 des articles sur les critiques dont le gouvernement ukrainien commence \u00e0 faire l\u2019objet.             Lire aussi :     A Kiev, de premi\u00e8res critiques derri\u00e8re l\u2019unit\u00e9 politique autour de Volodymyr Zelensky          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:40:02+00:00","articleBody":"    pouvez vous expliquer, aux nombreux contributeurs qui commentent les articles, comment fonctionne les choix qui font que certains textes sont rejet\u00e9s et pas d'autres. (en dehors des embouteillages dus \u00e0 l'abondance des r\u00e9actions sur certains sujets)    Jacques Brejoux         Bonjour Jacques Brejoux,          Je me permets de vous renvoyer vers l\u2019article ci-dessous, publi\u00e9 en novembre\u00a02021, et vers notre charte des contributions.             Lire aussi :   La mod\u00e9ration des commentaires au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un exercice n\u00e9cessaire mais complexe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:32:50+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne boycottez-vous les informations sportives li\u00e9es \u00e0 la coupe du monde au Qatar ? Pour un journal comme L'\u00e9quipe, je comprends que ce soit d\u00e9licat mais pour Le Monde, \u00e7a aurait un sens de volontairement ne pas donner ni commenter les r\u00e9sultats sportifs.    yoyo         Bonjour yoyo,          Tout simplement parce que notre travail n\u2019est pas de boycotter certains sujets d\u2019actualit\u00e9 parce qu\u2019ils nous irritent mais bien de les raconter. Nous raconterons donc la Coupe du monde au football sous tous ses aspects, sportifs compris, sans \u00eatre dupe du contexte dans lequel elle se d\u00e9roule et de l\u2019absurdit\u00e9 de ce choix par les instances sportives.          De la m\u00eame fa\u00e7on, faut-il ignorer les \u0153uvres d\u2019artistes dont le comportement humain est r\u00e9pr\u00e9hensible\u00a0? Fallait-il ignorer la perc\u00e9e d\u2019Eric Zemmour \u00e0 l\u2019automne dernier parce que les valeurs qu\u2019il incarne ne sont pas celles auxquelles nous croyons\u00a0? Pour nous, la r\u00e9ponse va de soi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T13:07:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:30:04+00:00","articleBody":"    Bonjour. Bien que la situation semble s'\u00eatre un peu am\u00e9lior\u00e9e ces derniers jours, durant plusieurs semaines, la publication des contributions sous les articles du Monde a compl\u00e8tement d\u00e9raill\u00e9 avec un d\u00e9lai de publication tr\u00e8s long et surtout particuli\u00e8rement erratique variant entre 3h et... 15h (contre 15 \u00e0 20 minutes en journ\u00e9e en temps normal). Que s'est-il pass\u00e9 ?!?    Poil \u00e0 gratter         Bonjour Poil \u00e0 gratter,          En effet, un probl\u00e8me technique a retard\u00e9 pendant un temps certain la transmission des contributions des abonn\u00e9s \u00e0 notre \u00e9quipe de mod\u00e9ration, ce qui a occasionn\u00e9 un d\u00e9lai regrettable entre l\u2019envoi et la publication de ces contributions. Il nous a fallu plusieurs jours pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me dont je vous avoue que la nature reste assez confuse pour moi (question de comp\u00e9tences...). Quoi qu\u2019il en soit, nous nous excusons du d\u00e9sagr\u00e9ment occasionn\u00e9 \u00e0 nos abonn\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:32:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:27:13+00:00","articleBody":"    Comment pensez-vous pouvoir g\u00e9rer le foss\u00e9 grandissant entre vos journalistes, jeunes, urbains, tr\u00e8s parisiano-parisiens et votre lectorat?    Mineur de fond         Bonjour Mineur de fond,          Vous avez raison, la question de la diversit\u00e9 se pose au sein de la r\u00e9daction et nous y travaillons depuis plusieurs ann\u00e9es en essayant de diversifier les profils des journalistes que nous recrutons, notamment en d\u00e9veloppant l\u2019alternance au sein de la r\u00e9daction et en formant nos manageurs \u00e0 \u00e9viter les biais cognitifs dans le processus de recrutement.          Cela dit, la r\u00e9daction du Monde n\u2019est pas si jeune que vous semblez le penser et ses origines g\u00e9ographiques sont diverses, m\u00eame si le fait que le journal ait son si\u00e8ge \u00e0 Paris conduit logiquement la plupart des journalistes \u00e0 s\u2019y installer.             Lire aussi :   Parit\u00e9 et diversit\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une ligne directrice          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:34:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:22:06+00:00","articleBody":"    En moyenne, combien de fois sont relus vos articles avant d\u2019\u00eatre publi\u00e9 ?     aux relecteurs         Bonjour aux relecteurs,          Je dirais quatre fois en moyenne\u00a0: par l\u2019auteur de l\u2019article lui-m\u00eame, par son chef de service ou un adjoint, par un \u00e9diteur ou une \u00e9ditrice, par un correcteur ou une correctrice, et \u00e9ventuellement par un membre de la direction de la r\u00e9daction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:20:01+00:00","articleBody":"    Le Monde dit que la CJR fait du bon boulot avec Dupont Moretti. Le Figaro dit que cette institution doit \u00eatre supprim\u00e9e. Deux grands journaux, 2 opinions oppos\u00e9es sur un pilier de la R\u00e9publique. Qui croire? Pourquoi n'y a-t-il pas consensus sur les fondamentaux de nos institutions?    Eric         Bonjour Eric,          Ce sont deux points de vue diff\u00e9rents, et cela peut arriver sur beaucoup de sujets en fonction des m\u00e9dias que vous consultez. Cela s\u2019appelle la pluralit\u00e9 de l\u2019information et je crois qu\u2019on ne peut que se r\u00e9jouir que les m\u00e9dias ne d\u00e9fendent pas tous les m\u00eames opinions. A vous de vous forger la v\u00f4tre une fois que vous aurez pris connaissance des diff\u00e9rents points de vue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:19:40+00:00","articleBody":"    Je voudrais savoir combien de journalistes du Monde, en moyenne, sont situ\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger pour couvrir les actualit\u00e9s. Autre question, un journaliste du Monde, employ\u00e9 \u00e0 temps plein produit combien de reportages\/articles par mois en moyenne?    damien         Bonjour damien,          Nous comptons une vingtaine de correspondants salari\u00e9s en poste \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, auxquels il faut ajouter autant de journalistes pigistes. \u00ab\u00a0Le Monde Afrique\u00a0\u00bb s\u2019appuie, pour sa part, sur un r\u00e9seau de vingt correspondants pigistes \u00e0 travers le continent. Enfin notre bureau de Los Angeles, qui assure la mise \u00e0 jour du Monde.fr toutes les nuits de 23\u00a0heures (heure de Paris) \u00e0 7\u00a0heures du matin, emploie une dizaine de journalistes, dont la moiti\u00e9 sont des salari\u00e9s du journal.          Pour la seconde question, il est difficile d\u2019y r\u00e9pondre, les journalistes du Monde n\u2019\u00e9crivant pas tous des articles. Les r\u00e9dacteurs, qui \u00e9crivent des articles, repr\u00e9sentent \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de la r\u00e9daction, qui compte \u00e9galement des \u00e9diteurs, des correcteurs, des infographistes, des vid\u00e9astes, des iconographes\u2026 Si on prend le volume d\u2019articles publi\u00e9s, il est d\u2019une centaine par jour, alors que la r\u00e9daction compte au total plus de 500 journalistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T13:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:12:03+00:00","articleBody":"    Bonjour est-ce qu'il arrive que vos articles soient presque mot \u00e0 mot des traductions d'articles publi\u00e9s sur des sites de presse \u00e9trangers?    C'est juste une question         Bonjour C\u2019est juste une question,          Normalement, cela ne doit pas arriver, sauf s\u2019il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9p\u1ebfche d\u2019agence que vous pouvez retrouver sur Le Monde.fr (avec la mention \u00ab\u00a0avec AFP\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0avec Reuters\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0avec AP\u00a0\u00bb) en fran\u00e7ais et dans une autre langue sur un autre m\u00e9dia, les agences de presse comptant des m\u00e9dias abonn\u00e9s dans le monde entier.          Il arrive aussi que des sites peu recommandables piratent nos articles en les publiant dans une autre langue apr\u00e8s avoir eu recours \u00e0 un traducteur automatique. S\u2019il  vous arrive d\u2019en rep\u00e9rer, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les signaler \u00e0 l\u2019adresse courrier-des-lecteurs@lemonde.fr\u00a0!             Lire aussi :   Pourquoi certains de nos articles sont sign\u00e9s \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde avec AFP\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:10:02+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nVotre mod\u00e8le repose sur l\u2019abonnement dites-vous. Combien d\u2019abonn\u00e9s num\u00e9riques avez-vous d\u00e9sormais \u00e0 date ?    Zebulon          Bonjour Zebulon,          Environ 460 000 selon nos derniers chiffres. En 2021, les abonnements, num\u00e9rique et papier confondus, ont pes\u00e9 pour 46% de nos recettes et la vente au num\u00e9ro pour 19%, ce qui signifie que les deux tiers de notre chiffre d\u2019affaires provient de la vente de nos contenus \u00e9ditoriaux. La publicit\u00e9 p\u00e8se pour 25% et la diversification (\u00e9v\u00e9nements, partenariats, subventions) pour 10%.             Lire aussi :   Les revenus du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des sources diversifi\u00e9es          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:10:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:07:42+00:00","articleBody":"    Face au danger du populisme, pourquoi n'\u00eates-vous pas r\u00e9solument plus pro-d\u00e9mocratie?     Libert\u00e9         Bonjour Libert\u00e9,          On peut faire beaucoup de reproches au Monde, mais j\u2019avoue \u00eatre un peu \u00e9tonn\u00e9 par celui-l\u00e0. Qu\u2019est-ce qui vous fait penser que nous ne sommes pas r\u00e9solument en faveur de la d\u00e9mocratie\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:05:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, question sur la grande distribution : etes vous libre de critiquer la grande distribution alors qu'elle finance une partie des medias via les pub et peut \u00eatre votre journal    Midgesse         Bonjour Midgesse,          Au-del\u00e0 du fait que la grande distribution n\u2019est pas le secteur qui p\u00e8se le plus parmi nos annonceurs publicitaires, la r\u00e9ponse est oui\u00a0: notre ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale est totale par rapport \u00e0 nos annonceurs et il nous est arriv\u00e9 plus d\u2019une fois de f\u00e2cher certains de ceux-ci \u00e0 cause d\u2019un article. C\u2019est la vie d\u2019un m\u00e9dia comme le n\u00f4tre, et les annonceurs qui nous ont retir\u00e9 un budget publicitaire parce qu\u2019ils \u00e9taient m\u00e9contents ont toujours fini par revenir. Pour information, je vous renvoie vers notre charte publicitaire, que vous trouverez ci-dessous.             Lire aussi :   Publicit\u00e9s\u00a0: la charte du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:00:56+00:00","articleBody":"    Qui contr\u00f4le Le Monde ?     Bob         Bonjour Bob,          En termes d\u2019actionnariat, il s\u2019agit de la holding Le Monde libre, dans laquelle on retrouve Xavier Niel, Matthieu Pigasse, Daniel Kretinsky et le groupe de presse espagnol Prisa. C\u00f4t\u00e9 \u00e9ditorial, les contenus sont du ressort exclusif de la r\u00e9daction du Monde. Pour plus de d\u00e9tails, je vous renvoie \u00e0 l\u2019article suivant.             Lire aussi :   \u00ab Le Monde\u00a0\u00bb, une gouvernance bien d\u00e9finie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:00:02+00:00","articleBody":"    Bonjour mon ami le Monde,\r\nEn mati\u00e8re de lutte contre les comportements sexistes et le harcellement comment vous organisez-vous ? Avez-vous mis en place des structures d\u00e9di\u00e9es ? Des audits ?    Beaver         Bonjour Beaver,          Vous tombez bien, nous venons de prendre connaissance des r\u00e9sultats de notre \u00ab\u00a0barom\u00e8tre annuel concernant l\u2019\u00e9galit\u00e9 professionnelle femmes-hommes et la pr\u00e9vention des violences sexistes et sexuelles\u00a0\u00bb.          Nous avons mis en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es un dispositif de mesures visant \u00e0 pr\u00e9venir les comportements sexistes et les violences sexuelles, dont nous ne sommes pas plus \u00e0 l\u2019abri que n\u2019importe quelle entreprise. Au-del\u00e0 du diagnostic, des actions de formation et de communication ont \u00e9t\u00e9 entreprises, une adresse e-mail sp\u00e9cifique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour recueillir les signalements, et un temps d\u2019\u00e9change sur la pr\u00e9vention des agissements sexistes et des violences sexuelles sera int\u00e9gr\u00e9 d\u00e8s cette ann\u00e9e aux entretiens individuels annuels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:18:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T08:50:01+00:00","articleBody":"     La huiti\u00e8me \u00e9dition du Festival du Monde, c\u2019\u00e9tait le mois dernier. Un week-end de trois jours pendant lequel les journalistes ont re\u00e7u lecteurs, abonn\u00e9s, invit\u00e9s et curieux, les accueillant sur le parvis du si\u00e8ge du groupe et leur ouvrant les portes de la r\u00e9daction. Si vous l\u2019avez loup\u00e9e, la prochaine \u00e9dition aura lieu en septembre 2023. Mais on aura d\u2019autres occasions de se croiser et d\u2019\u00e9changer d\u2019ici l\u00e0.             Lire aussi :   Un festival pour aider \u00e0 mieux conna\u00eetre \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T08:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T08:40:00+00:00","articleBody":"     Vous nous reprochez parfois de ne pas exercer notre\u00a0\u00ab\u00a0droit de suite\u00a0\u00bb sur les grandes enqu\u00eates que nous publions. D\u2019o\u00f9 le lancement r\u00e9cent d\u2019\u00ab\u00a0Affaires \u00e0 suivre\u00a0\u00bb, la nouvelle rubrique des D\u00e9codeurs qui vous raconte les retomb\u00e9es \u00e0 long terme des grandes affaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par Le Monde.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Affaires \u00e0 suivre\u00a0\u00bb\u00a0: une s\u00e9rie pour suivre les r\u00e9percussions des enqu\u00eates du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T08:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T08:30:06+00:00","articleBody":"     N\u2019oubliez pas que la rubrique \u00ab\u00a0Le Monde & Vous\u00a0\u00bb vous propose de nombreux articles sur la gouvernance du groupe Le Monde, le mod\u00e8le \u00e9conomique du Monde ou la vie de la r\u00e9daction du quotidien. Comme cet article r\u00e9cemment publi\u00e9 sur la \u00ab\u00a0grand-messe de midi\u00a0\u00bb, autrement dit la conf\u00e9rence de r\u00e9daction quotidienne.             Lire aussi :   La conf\u00e9rence de r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un rituel quotidien          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T08:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T08:15:02+00:00","articleBody":"     Petit rappel\u00a0:\u00a0Rendez-vous avec\u00a0Le Monde, c\u2019est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions \u2013 y compris celles qui f\u00e2chent \u2013 sur le fonctionnement du journal et de la r\u00e9daction, sur la ligne \u00e9ditoriale, sur un article, sur l\u2019actionnariat et la gouvernance du groupe Le Monde,\u00a0etc. Pour \u00e9viter les redites, petit rappel de l\u2019\u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent, celui du 6 septembre.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T08:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T08:00:00+00:00","articleBody":"     et bienvenue pour cette nouvelle \u00e9dition des\u00a0Rendez-vous avec\u00a0Le Monde. Vous pouvez poser, d\u00e8s maintenant, vos questions \u00e0 Gilles van Kote, notre directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 11 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour,","dateModified":"2022-10-04T08:35:24+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/14/19-16">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤ En rachetant « La Provence », le PDG du troisième armateur mondial se place dans la lignée de Gaston Defferre et de Bernard Tapie, anciens propriétaires du journal et hommes d’influence. M. Saadé dit vouloir « participer au rayonnement » de Marseille, mais ses intentions restent floues.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Médias             Rodolphe Saadé, le patron de CMA CGM qui étend son influence sur Marseille      En rachetant « La Provence », le PDG du troisième armateur mondial se place dans la lignée de Gaston Defferre et de Bernard Tapie, anciens propriétaires du journal et hommes d’influence. M. Saadé dit vouloir « participer au rayonnement » de Marseille, mais ses intentions restent floues.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié le 04 octobre 2022 à 06h00 Mis à jour le 04 octobre 2022 à 06h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. « Je ne veux ni racheter l’OM ni devenir maire de Marseille. » Les propos datent de janvier 2022, tenus au détour d’un entretien accordé au Monde par Rodolphe Saadé, dans son bureau au 30e étage de la tour CMA CGM, vue imprenable sur le port. Depuis, le président-directeur général du troisième armateur mondial a livré un duel acharné et arraché à un autre milliardaire, Xavier Niel [actionnaire à titre individuel du Monde], le journal La Provence, principal quotidien du Sud-Est. Pour 81 millions d’euros – une goutte dans l’océan des bénéfices vertigineux de plus de 15 milliards d’euros que réalisera son groupe en 2022 pour la deuxième année d’affilée – « Citizen Saadé », 52 ans, fait ses premiers pas dans le monde des médias. Et figurait dans la liste des candidats au rachat de la chaîne de télévision M6, que Bertlesmann a renoncée à vendre, lundi 3 octobre.          Rodolphe Saadé ne rêve ni de l’Olympique de Marseille ni de l’hôtel de ville. Mais en reprenant La Provence, il se place, qu’il le veuille ou non, dans les traces d’un ex-président du club de football, Bernard Tapie, et d’un ancien maire, le socialiste Gaston Defferre. Si ce dernier, historique propriétaire du Provençal et du Méridional, fusionnés en 1997 dans le titre actuel, utilisait les journaux pour contrôler l’expression politique dans sa ville et faire écho à sa propagande de campagne, l’homme d’affaires, lui, n’aura finalement pas mis son média au soutien d’un come-back électoral. La maladie l’a emporté le 3 octobre 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rodolphe Saadé, la révolution de l’héritier                 A l’aune de ce passé récent, le rachat du grand quotidien marseillais par le premier employeur privé de Marseille – 2 900 des 150 000 salariés mondiaux de la CMA CGM y travaillent – pose la question du rôle de ce nouveau mastodonte dans les rapports de force politiques de la ville. En 2022, La Provence ne tire plus qu’à 70 000 exemplaires et a perdu près de 15 millions d’euros en deux ans. Sa stratégie numérique est confuse. Mais, même exsangue financièrement, forcé de vendre son siège historique début 2021 pour se renflouer, le quotidien reste un lieu de pouvoir.          Incontournable puissance locale          Si le plan de relance imaginé par Rodolphe Saadé, qui prévoit d’y injecter 50 millions d’euros, porte ses fruits, il peut récupérer rapidement une partie de son influence. Pour quel usage ? Difficile de le pronostiquer aujourd’hui. Le patron balaye tout objectif politique. Les « chicayas » marseillaises, stigmatisées par Emmanuel Macron dans son discours du 2 septembre 2021, semblent loin des préoccupations quotidiennes d’un entrepreneur qui, ces derniers mois, a finalisé l’acquisition d’un terminal maritime dans le port de Los Angeles, de 9 % du capital d’Air France-KLM et racheté le leader européen de la logistique automobile Gefco.        Il vous reste 52.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/04/rodolphe-saade-le-patron-de-cma-cgm-qui-etend-son-influence-sur-marseille_6144271_3232.html"},"headline":"Rodolphe Saad\u00e9, le patron de CMA\u00a0CGM qui \u00e9tend son influence sur Marseille","dateCreated":"2022-10-04T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-04T06:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-04T06:43:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["Analyses","M\u00e9dias","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","D\u00e9bats"],"description":"En rachetant \u00ab\u00a0La Provence\u00a0\u00bb, le PDG du troisi\u00e8me armateur mondial se place dans la lign\u00e9e de Gaston Defferre et de Bernard Tapie, anciens propri\u00e9taires du journal et hommes d\u2019influence. M.\u00a0Saad\u00e9 dit vouloir \u00ab\u00a0participer au rayonnement\u00a0\u00bb de Marseille, mais ses intentions restent floues.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/0883b68_5312708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-17">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤ Le calendrier, borné par le renouvellement de l’autorisation de diffusion de M6 fixé au 5 mai 2023, était devenu trop serré.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             Pris par le temps, RTL Group jette l’éponge et renonce à la cession de sa participation dans le Groupe M6      Le calendrier, borné par le renouvellement de l’autorisation de diffusion de M6 fixé au 5 mai 2023, était devenu trop serré.          Par Aude Dassonville         Publié le 04 octobre 2022 à 00h00 Mis à jour le 04 octobre 2022 à 10h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président-directeur général du géant allemand des médias et de l’édition Bertelsmann, Thomas Rabe, s’adresse à la  presse lors d’une conférence sur les résultats annuels de l’entreprise à Berlin, le 26 mars 2019.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Vendre était devenu trop aléatoire. Après plusieurs jours d’ultimes réflexions, RTL Group a finalement décidé « de conserver sa participation majoritaire dans le Groupe M6 », a-t-il fait savoir, lundi 3 octobre, en fin de journée.          Depuis l’échec de la fusion avec TF1, entériné le 16 septembre, la possibilité d’essuyer une nouvelle déception faisait partie des hypothèses plausibles. « RTL Group considère que les risques et incertitudes juridiques sont trop élevés en raison des processus d’approbation requis de la part des autorités antitrust et des autorités des médias, et du calendrier du prochain renouvellement de la licence de la chaîne principale M6 », indique le communiqué publié en début de soirée. Cette annonce met un terme au processus de vente des 48,3 % que RTL Group possède dans M6 Group (les chaînes de télévision M6, W9, 6ter, Gulli et Paris Première, mais aussi les radios RTL, RTL2 et Fun Radio), enclenché en janvier 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face aux demandes de l’Autorité de la concurrence, TF1 et M6 renoncent à leur fusion                 Les signaux étaient passés au rouge vif dès le début de la semaine du 27 septembre.Ce mardi-là,  le président de l’Autorité de la concurrence, Benoît Cœuré, avait émis, le premier, de sérieuses réserves à la réussite du projet. « Si l’opération n’est pas notifiée avant la fin octobre, ça va être très difficile, avait-il déclaré devant les sénateurs qui l’auditionnaient. Je ne dis pas que ce n’est pas tenable, mais c’est très tendu. » De la part de celui qui n’aurait pas autorisé la fusion M6-TF1 sans la cession de l’une des deux chaînes, l’avertissement valait information pour les équipes déjà échaudées de M6.          Le lendemain, mercredi 28 septembre, c’est Roch-Olivier Maistre, le président de l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, ex-CSA), qui insistait sur l’urgence de la situation. « Le processus d’appel à candidatures fixe un compte à rebours qui rend les choses extrêmement contraignantes, plus que serrées », détaillait-il devant la même assemblée.          Le 5 mai 2023, l’autorisation de diffusion de M6 expirera, et celui qui obtiendra sa reconduction ne pourra pas en modifier l’actionnariat pendant cinq ans. « Nous ne pouvons statuer sur un changement de contrôle de la chaîne M6 qu’après que les autorités de la concurrence nationale ou bruxelloise ont statué, donc il faudrait que ces procédures s’emboîtent », ajoutait-il, peu encourageant quant au respect des délais.          Sévère désillusion          Thomas Rabe, le PDG de RTL Group, et Nicolas de Tavernost, le président du directoire de M6, ont examiné toutes les options à leur disposition jusque pendant le week-end des samedi 1er et dimanche 2 octobre. Mais rien n’y faisait : mieux valait renoncer à vendre, plutôt que risquer de voir une transaction stoppée net dans les prochains mois.        Il vous reste 55.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/04/pris-par-le-temps-rtl-group-jette-l-eponge-et-renonce-a-la-cession-de-sa-participation-dans-le-groupe-m6_6144253_3234.html"},"headline":"Pris par le temps, RTL Group jette l\u2019\u00e9ponge et renonce \u00e0 la cession de sa participation dans le Groupe M6","dateCreated":"2022-10-04T00:00:57+02:00","datePublished":"2022-10-04T00:00:57+02:00","dateModified":"2022-10-04T10:03:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"Le calendrier, born\u00e9 par le renouvellement de l\u2019autorisation de diffusion de M6 fix\u00e9 au 5\u00a0mai 2023, \u00e9tait devenu trop serr\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/73/5170/2585/1342/671/60/0/1c0dcdf_1664841282078-000-1f331v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-18">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤ Le géant allemand des médias, maison mère de RTL Group, a décidé de conserver sa participation majoritaire de 48,3 % dans le groupe M6. Son dirigeant, Thomas Rabe, a expliqué ce revirement par « les risques légaux et les incertitudes » liés à l’autorisation de la vente de la part des différentes autorités de régulation et de la concurrence.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Médias             Après l’échec de la fusion avec TF1, le groupe Bertelsmann renonce finalement à céder M6      Le géant allemand des médias, maison mère de RTL Group, a décidé de conserver sa participation majoritaire de 48,3 % dans le groupe M6. Son dirigeant, Thomas Rabe, a expliqué ce revirement par « les risques légaux et les incertitudes » liés à l’autorisation de la vente de la part des différentes autorités de régulation et de la concurrence.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 octobre 2022 à 19h10 Mis à jour le 03 octobre 2022 à 20h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le géant des médias Bertelsmann, maison mère de RTL Group, a décidé de conserver sa participation majoritaire de 48,3 % dans le groupe M6, malgré plusieurs offres « financièrement attractives », a-t-il annoncé lundi 3 octobre dans un communiqué.            Le groupe Bertelsmann cherchait à vendre sa participation majoritaire au capital de M6 après l’échec de la fusion avec TF1, abandonnée à cause des réticences de l’Autorité de la concurrence. Son dirigeant, Thomas Rabe, a expliqué ce revirement par « les risques légaux et les incertitudes » liés à l’autorisation de la vente de la part des différentes autorités de régulation et de la concurrence.            L’autorisation de diffusion de M6 sur la TNT doit être renouvelée en mai 2023 par le régulateur de l’audiovisuel, l’Arcom, après quoi tout changement de contrôle de la fréquence sera impossible pendant cinq ans, comme le prévoit la loi.            « La consolidation du marché est nécessaire »            « Le calendrier est plus qu’ultra-serré », avait déclaré, mercredi dernier, le président de l’Arcom, Roch-Olivier Maistre, auditionné par la commission de la culture du Sénat, à laquelle le président de l’Autorité de la concurrence, Benoît Cœuré, avait tenu le même discours mardi dernier. Deux offres de rachat étaient toutefois sur les rangs, selon plusieurs sources.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La course finale des candidats au rachat de M6                   La première, qui valorisait la participation de Bertelsmann dans M6 autour de 1,2 milliard d’euros, provenait de FL Entertainment, groupe coté de production audiovisuelle et de paris sportifs contrôlé par le Français Stéphane Courbit, associé notamment pour l’occasion à Rodolphe Saadé, le patron du géant du transport maritime CMA-CGM.                 La seconde proposition était signée du milliardaire Xavier Niel (groupe Iliad) – actionnaire à titre individuel du Monde –, présent à la fois dans la production via le groupe Mediawan et dans la distribution de contenus via l’opérateur Free. L’homme d’affaires s’était associé pour l’occasion avec la famille Berlusconi, qui contrôle le groupe MediaForEurope (ex-Mediaset).            Malgré sa décision de conserver sa participation au capital de M6, « RTL Group reste convaincu que la consolidation du marché est nécessaire pour concurrencer les plates-formes technologiques mondiales – et que la consolidation du marché se produira tôt ou tard sur les marchés européens de la télévision », a-t-il souligné dans son communiqué, ajoutant :            « Avec une forte présence à travers la télévision, la radio et le streaming, le groupe M6 jouera un rôle-clé dans toute nouvelle consolidation de l’industrie télévisuelle française. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Echec de la fusion TF1-M6 : « A la question : à quoi ça sert ? Les parties n’ont jamais su quoi répondre »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/03/apres-l-echec-de-la-fusion-avec-tf1-le-groupe-bertelsmann-renonce-finalement-a-ceder-m6_6144239_3234.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de la fusion avec TF1, le groupe Bertelsmann renonce finalement \u00e0 c\u00e9der M6","dateCreated":"2022-10-03T19:10:41+02:00","datePublished":"2022-10-03T19:10:41+02:00","dateModified":"2022-10-03T20:04:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"Le g\u00e9ant allemand des m\u00e9dias, maison m\u00e8re de RTL Group, a d\u00e9cid\u00e9 de conserver sa participation majoritaire de 48,3\u00a0% dans le groupe M6. Son dirigeant, Thomas Rabe, a expliqu\u00e9 ce revirement par \u00ab\u00a0les risques l\u00e9gaux et les incertitudes\u00a0\u00bb li\u00e9s \u00e0 l\u2019autorisation de la vente de la part des diff\u00e9rentes autorit\u00e9s de r\u00e9gulation et de la concurrence.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3c622e9_5360975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-19">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤ Le journaliste de 51 ans avait été fragilisé par une motion de défiance en juin, votée par près de 80 % des journalistes.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Médias             Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions      Le journaliste de 51 ans avait été fragilisé par une motion de défiance en juin, votée par près de 80 % des journalistes.          Par Aude Dassonville et Brice Laemle         Publié le 03 octobre 2022 à 15h24 Mis à jour le 04 octobre 2022 à 08h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Laurent Guimier pose avant le début de l’émission politique « Elysée 2022 » sur la chaîne de télévision France 2, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le 10 février 2022.  THOMAS COEX/AFP                 La réforme de l’information consécutive à la fin des éditions régionales de France 3, annoncée au début de l’été, aura donc bien été un cadeau empoisonné pour Laurent Guimier (51 ans). Trois mois après s’être vu confier la gestion du « projet Tempo », le directeur de l’information de France Télévisions se voit remplacé par un binôme, le directeur adjoint des programmes, Alexandre Kara, et l’éditorialiste Nathalie Saint-Cricq. D’autres postes lui auraient été proposés par la présidente de France Télévisions, Delphine Ernotte, sans que M. Guimier ait encore fait part de sa décision.            Dans un communiqué interne envoyé lundi 3 octobre, la dirigeante s’en est tenu à remercier le journaliste pour « son engagement » et la couverture « tout à fait exceptionnelle des élections françaises et [de] la guerre en Ukraine ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A France Télévisions, Laurent Guimier affronte la défiance des rédactions                   Ce « projet Tempo » lui avait été confié quelques jours seulement après que les rédactions de France 2, France 3 (nationale) et Franceinfo (TV et Web) avaient voté, le 30 juin, une motion de défiance à son égard. A la question de savoir s’ils faisaient « confiance à Laurent Guimier pour diriger l’information de France Télévisions », les journalistes avaient répondu non à 79,52 %.                 Outre qu’il était reproché au patron de l’info de ne pas venir dans les conférences de rédaction, la mise en place de son projet éditorial et l’absence de stratégie préoccupaient les journalistes de France Télévisions. Le fait que, pendant la campagne électorale, il avait cumulé ses fonctions de direction avec la présentation, aux côtés de Léa Salamé, de l’émission politique « Elysée 2022 », lui avait aussi été reproché par les équipes.            En lui confiant l’une des plus réformes les plus délicates de l’information du service public, destinée à mettre en place une offre éditoriale en lieu et place des éditions nationales de France 3 telles qu’elles existaient depuis 1986, Delphine Ernotte ne lui avait pas facilité la tâche. Le 12 septembre, une partie des journalistes déterminés à « sauver le “12/13” et le “19/20” » s’étaient mis en grève. « Qu’importent les nominations, si les projets ne changent pas », a réagi le délégué syndical SNJ Serge Cimino, après l’éviction de M. Guimier. Son remplacement ne modifie effectivement rien à l’objectif qu’Alexandre Kara – il a commencé sa carrière à France 3, avant de la poursuivre à France 2, puis à Europe 1, avant de revenir à la télévision – devra poursuivre.                             Lire aussi :  France Télévisions : une grève contre le projet visant à mettre fin aux éditions nationales de France 3                   « Clou supplémentaire au cercueil »            Que Mme Ernotte ait, au début de l’été, réitéré son soutien à M. Guimier avait été ressenti « comme un doigt d’honneur », explique un journaliste de la rédaction contacté par Le Monde. Mais la « crise de confiance avec les rédacteurs et les fonctions de direction » laissaient présager ce départ, « favorablement reçu au sein de la rédaction ». « Le timing » de cette annonce, début octobre, interroge néanmoins. « Après avoir estimé que le laisser en poste était jouable, Delphine Ernotte a rencontré un problème de confiance » envers M. Guimier, évoque une figure de la rédaction.                M. Guimier a fait une grande partie de sa carrière de journaliste à Europe 1, mais a aussi dirigé la radio France Info de 2014 à 2017. Après avoir été à la tête du pôle radio du groupe Lagardère en 2018 et 2019, il avait intégré France Télévisions comme directeur de Franceinfo (le site Internet et l’application regroupant les offres télé, radio et numériques du service public), avant de devenir le directeur de l’information, en septembre 2020.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   En interne, le choix des remplaçants laisse planer quelques interrogations. Alexandre Kara, jusqu’ici directeur adjoint des programmes, devient directeur de l’information nationale. L’ancien numéro trois de la direction de l’information (entre 2016 et 2018), sous la direction de Michel Field, est vu comme un homme de réseaux, « très politique », de retour quatre ans après, alors que les rédactions de France Télévisions et l’information ont évolué.            A ses côtés, l’éditorialiste Nathalie Saint-Cricq est nommée coordinatrice chargée des évolutions éditoriales de l’information. « Un intitulé de poste pas très clair pour quelqu’un qui ne respire pas la modernité », moque un journaliste de la rédaction. « Aucune idée d’à quoi va ressembler son poste, difficile de faire plus vague », s’inquiète un autre.                M. Guimier quitte ce poste à moins de trois semaines de la date butoir pour faire acte de candidature à la tête de Radio France, poste auquel l’actuelle dirigeante du groupe radiophonique Sibyle Veil a déjà postulé, début septembre. Récemment, il restait flou sur sa volonté à se porter candidat au poste, mais ne confirmait pas ni n’infirmait cette éventualité.                 Aude Dassonville et  Brice Laemle           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/03/laurent-guimier-directeur-de-l-information-de-france-televisions-quitte-ses-fonctions_6144206_3234.html"},"headline":"Laurent Guimier, directeur de l\u2019information de France T\u00e9l\u00e9visions, quitte ses fonctions","dateCreated":"2022-10-03T15:24:39+02:00","datePublished":"2022-10-03T15:24:39+02:00","dateModified":"2022-10-04T08:44:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","M\u00e9dias"],"description":"Le journaliste de 51\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9 par une motion de d\u00e9fiance en juin, vot\u00e9e par pr\u00e8s de 80\u00a0% des journalistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
,{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/458/0/6593/3296/1342/671/60/0/f94f422_1664802522005-000-9zg6ly.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-20">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤ En s’offrant ces journaux, l’armateur, sis à Marseille, fait une entrée remarquée dans l’univers des médias. Rodolphe Saadé est également en lice pour la reprise de la chaîne M6, au sein d’un attelage mené par Stéphane Courbit.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Médias             Groupe La Provence : le rachat par CMA CGM validé par le tribunal de commerce      En s’offrant ces journaux, l’armateur, sis à Marseille, fait une entrée remarquée dans l’univers des médias. Rodolphe Saadé est également en lice pour la reprise de la chaîne M6, au sein d’un attelage mené par Stéphane Courbit.       Le Monde avec AFP     Publié le 30 septembre 2022 à 19h29 Mis à jour le 30 septembre 2022 à 19h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le logo de « La Provence », à Marseille.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 C’est la fin de plusieurs mois de suspense. Le tribunal de commerce de Bobigny a validé, vendredi 30 septembre, le rachat du groupe de presse La Provence par l’armateur CMA CGM, un des géants mondiaux du transport maritime, pour 81 millions d’euros. La décision était attendue après l’accord avec son concurrent Xavier Niel, fondateur de Free et actionnaire à titre individuel du Monde.            « Nous autorisons la cession au profit de la société CMA CGM (…) de 89 % des actions composant le capital de la société La Provence [qui étaient détenues par le groupe Bernard Tapie, en liquidation judiciaire] », écrit le tribunal de commerce dans son ordonnance, consultée par l’Agence France-Presse (AFP).                 Près d’un an après la mort de l’homme d’affaires puis une longue bataille devant les tribunaux, CMA CGM et le groupe de Xavier Niel s’étant longtemps déchirés pour le contrôle du navire amiral de la presse du sud de la France, l’armateur prend les commandes d’un groupe qui compte huit cent cinquante salariés et publie les quotidiens La Provence et Corse-Matin.            En s’offrant ces journaux, CMA CGM, établi à Marseille, fait une entrée remarquée dans l’univers des médias. L’appétit de l’armateur ne s’arrête pas là, puisque Rodolphe Saadé, son président-directeur général (PDG), est également en lice pour la reprise de la chaîne M6, au sein d’un attelage mené par Stéphane Courbit (FL Entertainment).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Rodolphe Saadé, inconnu dans le monde de la presse, a conquis « La Provence »                   « Pérennité des titres »            « Je me réjouis de cette décision qui vient clore plusieurs mois de travail et d’intense mobilisation de l’ensemble des parties », a salué dans un communiqué le liquidateur judiciaire du Groupe Bernard Tapie, Marc Sénéchal.                « Voilà une excellente nouvelle pour les CSE [comités sociaux et économiques] et syndicats que je représente et qui, depuis le début de la procédure, se battent pour que l’offre de la CMA soit choisie », a également réagi auprès de l’AFP l’avocate Catherine Szwarc. « Seule cette offre garantit la pérennité des titres La Provence et Corse-Matin, seule cette offre garantit le maintien des emplois et le développement de l’entreprise », a-t-elle estimé.            Soulagement également du côté des syndicats : « On a beaucoup d’espoir et beaucoup d’attentes. Cette période d’incertitude a mis l’entreprise en grande difficulté, donc on se réjouit de l’arrivée de ce nouvel actionnaire après dix ans d’inertie sous l’ère Tapie », a réagi auprès de l’AFP Sophie Manelli, déléguée du Syndicat national des journalistes (SNJ) à La Provence. « On attend maintenant la nomination d’un nouveau directeur de la rédaction », poursuit la syndicaliste, mettant en garde contre une reproduction d’« erreurs du passé avec des noms ronflants ». « Il faut faire primer la compétence et la connaissance de la presse quotidienne régionale, que les compétences des journalistes puissent de nouveau s’exprimer. On a besoin de tourner une page, il faut aller vite pour redonner du souffle », a-t-elle ajouté.            Accord entre Rodolphe Saadé et Xavier Niel            La décision du tribunal de commerce constitue l’épilogue d’un bras de fer judiciaire qui a opposé durant des mois deux milliardaires : M. Saadé et M. Niel, qui détient déjà des parts dans plusieurs médias (Nice-Matin, Le Monde…).                Il était attendu depuis que les deux groupes avaient annoncé, à la fin d’août, avoir signé un accord de rachat par la CMA CGM de l’intégralité des titres (11 %) détenus par NJJ, la holding de M. Niel, dans le capital du Groupe La Provence.            L’accord prévoit également la création d’une coentreprise afin de « développer une nouvelle imprimerie dans le Var ». Cette dernière « a vocation, d’ici à la fin 2024, à assurer l’impression de l’ensemble » des titres du Groupe La Provence, hors Corse-Presse, et du quotidien régional Nice-Matin, propriété de M. Niel, avaient précisé les intéressés dans un communiqué commun.            Au terme d’un second appel d’offres lancé en février, seul le projet de reprise de CMA CGM avait été retenu par les coliquidateurs judiciaires, car « mieux-disant », à 81 millions d’euros, contre 20 millions pour celui de M. Niel. Cette offre avait également été validée par les six CSE de l’entreprise. CMA CGM récupère aussi le « compte courant ouvert dans [ses] livres pour un montant indicatif de 8,1 millions d’euros au 1er janvier 2022 ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vente de La Provence : le tribunal donne un avantage à l’offre de la CMA-CGM                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/30/groupe-la-provence-le-rachat-par-cma-cgm-valide-par-le-tribunal-de-commerce_6143902_3234.html"},"headline":"Groupe La Provence\u00a0:\u00a0le rachat par CMA CGM valid\u00e9 par le tribunal de commerce","dateCreated":"2022-09-30T19:29:18+02:00","datePublished":"2022-09-30T19:29:18+02:00","dateModified":"2022-09-30T19:29:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","M\u00e9dias"],"description":"En s\u2019offrant ces journaux, l\u2019armateur, sis \u00e0 Marseille, fait une entr\u00e9e remarqu\u00e9e dans l\u2019univers des m\u00e9dias. Rodolphe Saad\u00e9 est \u00e9galement en lice pour la reprise de la cha\u00eene M6, au sein d\u2019un attelage men\u00e9 par St\u00e9phane Courbit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1132/283/4352/2176/1342/671/60/0/7cced45_1656671733330-000-322j84j.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  
