<FILE-date="2022/10/14/19">

<article-nb="2022/10/14/19-1">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-1"> ¤ Dans une tribune au « Monde », Noël Mamère fustige l’hypocrisie du gouvernement en matière de politique écologique, et accuse le président de la République de se réapproprier le vocabulaire des écologistes pour le détourner de son sens.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                       Débats       Politique         Noël Mamère : « Dans le domaine écologique, la macronie et ses affidés récitent un vocabulaire qu’ils considéraient hier comme appartenant à une langue barbare »   Tribune        Noël Mamère  Ancien député et ancien maire EELV de Bègles, Gironde        Dans une tribune au « Monde », Noël Mamère fustige l’hypocrisie du gouvernement en matière de politique écologique, et accuse le président de la République de se réapproprier le vocabulaire des écologistes pour le détourner de son sens.   Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Make the planet great again » (2017), « Ce quinquennat sera écologique ou ne sera pas » (2022) : par deux fois, en début de mandat, le président de la République, la main sur le cœur et le regard pénétré de promesses, s’est présenté aux Français comme le chantre de l’écologie « responsable ». Par deux fois, il leur a menti.          La promesse ne pouvait tenir. Derrière le mot « responsable » se dissimulait celui du « libéralisme économique », incompatible avec une politique écologique dont l’objectif est précisément de mettre fin aux ravages environnementaux, économiques et sociaux de ce modèle.          Président caméléon          Après un été de toutes les catastrophes, constatant l’ampleur des dégâts qu’il devenait impossible de minimiser ou de classer dans la catégorie des « événements exceptionnels », le président caméléon s’est empressé de ressortir du placard sa tenue d’« écolo en chef », de parler comme tel, avec les mots de nos combats historiques pour mieux leur tordre le cou et les détourner de leur sens. La macronie et ses affidés récitent aujourd’hui un vocabulaire qu’ils considéraient hier comme appartenant à une langue étrangère, pour ne pas dire barbare.          L’opération de communication est peut-être habile, mais ne peut plus tromper personne… Sauf celles et ceux qui se nourrissent du système et viennent aujourd’hui sans la moindre pudeur donner des leçons de « sobriété » dans le sillage du Medef. EDF, Engie et TotalEnergies appellent désormais à « changer nos comportements et à limiter immédiatement nos consommations énergétiques » [« Le prix de l’énergie menace notre cohésion », tribune publiée par Le Journal du dimanche le 25 juin].                           Archives :  Article réservé à nos abonnés  Pierre Charbonnier, penseur du climat social                 Culpabiliser le citoyen est une stratégie de désinformation à laquelle les grands pétroliers américains nous ont déjà habitués pour poursuivre, à l’abri des regards, leurs activités climaticides : ainsi du méga-projet pétrolier Tilenga, de TotalEnergies, en Ouganda et en Tanzanie. On sait que ce projet, dénoncé par les écologistes et les ONG, affectera les terres de plus de cent mille paysans et provoquera des dégâts environnementaux considérables. On sait aussi que ce projet nourrit des régimes qui font régner la peur sur leurs populations et emprisonnent leurs opposants.          Ellul, Charbonneau, Anders, Mumford…          Quand les écologistes parlaient hier de « sobriété », ils étaient aussitôt accusés de « décroissants » voulant imposer aux Français « l’austérité », caricature d’un projet de société qui a pour but de préserver l’accès de tous aux services essentiels et de réduire la consommation excessive des plus aisés au nom de la justice sociale.        Il vous reste 51.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/14/noel-mamere-dans-le-domaine-ecologique-la-macronie-et-ses-affides-recitent-un-vocabulaire-qu-ils-consideraient-hier-comme-appartenant-a-une-langue-barbare_6145858_3232.html"},"headline":"No\u00ebl Mam\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Dans le domaine \u00e9cologique, la macronie et ses affid\u00e9s r\u00e9citent un vocabulaire qu\u2019ils consid\u00e9raient hier comme appartenant \u00e0 une langue barbare\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-14T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["EELV","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, No\u00ebl Mam\u00e8re fustige l\u2019hypocrisie du gouvernement en mati\u00e8re de politique \u00e9cologique, et accuse le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de se r\u00e9approprier le vocabulaire des \u00e9cologistes pour le d\u00e9tourner de son sens.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00ebl Mam\u00e8re","description":"Ancien d\u00e9put\u00e9 et ancien maire EELV de B\u00e8gles, Gironde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/04/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/3f5dafd_h5nEPev2mq38AbEzb1vsaoD1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-2">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-2"> ¤ Le 5 octobre 2017 éclatait l’affaire Weinstein. Cinq ans après, « Le Monde » fait le bilan de cette révolution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-2"> ¤ Par ailleurs, j'ai vu suffisamment souvent des plaignants mentir en la matière pour me garder de tout dogmatisme. La présomption de culpabilité n'existe que dans les dictatures !     Philippe          Bonjour Philippe,          Je n’ai nulle part évoqué une présomption de culpabilité, ni contesté le fait que chaque parole doit être entendue.          Puis-je vous inviter à lire mon livre (Les Pièges du consentement. Pour une rédéfinition pénale du consentement sexuel, Editions iXe, 2021) qui expose ces présupposés. Je l’ai écrit en m’appuyant sur mes trente années d’accompagnement de victimes, de recherches et d’échanges avec les professionnels du droit.        Catherine Le Magueresse            16:34   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que vos propos ne sont pas trop extrémistes ? surtout dans un journal d'information générale ?    bubuubl         Bonjour Bubuubl,          Radicaux plutôt, non ?          Je porte un regard critique sur le droit pénal relatif aux violences sexistes et sexuelles, sur le traitement judiciaire de celles-ci et je propose des améliorations en m’appuyant sur une longue expérience.          Ne dit-on pas que le débat est au cœur de la démocratie ? La réalité statistique des chiffres des violences, sous toutes les formes, exige des changements.        Catherine Le Magueresse            16:28   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur ce type de dossiers difficiles à prouver n'a-t-on pas un risque de fausses accusations dans le seul but de nuire à la carrière d'adversaires (politiques ou autres) si une simple accusation suffit à semer le doute ? Beaucoup de harceleurs se cachent parallèlement rapidement derrière des plaintes pour diffamation. Où placer le curseur entre défense des victimes et instrumentalisation ?     justice         Bonjour,          Compte tenu du coût (humain, financier…) d’une procédure, la probabilité d’une fausse plainte est peu élevée (évaluée à entre 2 % et 10 % selon les pays).          Il existe en outre des voies de droit pour sanctionner, à juste titre, les fausses accusations.          L’urgence est bien de se concentrer sur les 90 % à 98 % de plaintes fondées (et non encore prouvées) et de ne pas permettre une instrumentalisation de la justice par les mis en cause.        Catherine Le Magueresse                                 Le contexte       Live  animé par Julie Bienvenu      Image de couverture :  Une inscription "#metoo" sur le visage d’une manifestante, au Massachusetts, U.S.A , le 20 janvier 2018.   BRIAN SNYDER / REUTERS          #metoo : les 5 ans d’une révolution. En 2017 éclatait l’affaire Harvey Weinstein aux Etats-Unis, provoquant une onde de choc mondiale qui allait libérer la parole contre les violences sexistes et sexuelles. Au gré d’une cinquantaine d’articles, de reportages et tribunes, publiés du 5 au 15 octobre, Le Monde retrace les grandes étapes de cette révolution, qui, si elle compte quelques excès, est porteuse de nombreux progrès et d’immenses espoirs.         Que veut dire #metoo ? Le 5 octobre 2017, le New York Times publiait une enquête révélant les agressions et le harcèlement sexuels que le célèbre producteur de cinéma Harvey Weinstein faisait subir depuis des années à de nombreuses femmes. Parti d’Hollywood, le mouvement est symbolisé par ce hashtag repris par l’actrice Alyssa Milano dix jours plus tard, le 15 octobre, et qui déferle sur les réseaux sociaux, #metoo (« moi aussi »). D’autres mots-clés apparaîtront à travers le monde, dont #balancetonporc, lancé en France par la journaliste Sandra Muller. Cinq ans après, faisons le bilan de cette révolution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles réellement changé en 2022 ? L’égalité entre les hommes et les femmes a-t-elle avancé ?         Au programme :         Nous avons discuté ensemble toute la journée du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies comme dans le monde entier. Vous avez témoigné et posé vos questions à nos intervenants lors de deux tchats :         Tchat à 10 heures : Laurence Rossignol, sénatrice (PS) de l’Oise et ancienne ministre des droits des femmes, et Nelly Garnier, élue (LR) à la Mairie de Paris, conseillère régionale et communicante chez Havas, ont répondu à vos interrogations sur #metoo et la politique.Tchat à 14 h 30 : Catherine Le Magueresse, juriste, docteure en droit et ancienne présidente de l’Association européenne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT), est intervenue sur #metoo et la justice.         Pour aller plus loin :         Enquête. Cinq ans après #metoo, l’onde de choc : ce qui a changé dans les familles, à l’école, au tribunal…         Analyse. L’antiféminisme prospère sur les réseaux sociaux         Décryptage. #metoo, le « moteur colère » des militantes féministes         Enquête. Dans les entreprises, une lutte difficile contre les actes sexistes et le harcèlement sexuel         Reportage. A Saint-Denis, le difficile #metoo des quartiers populaires         Récit. Dans le sport, une prise de conscience à géométrie variable         Témoignages. A l’Ecole supérieure d’art dramatique du Nord, le consentement en étendard         Entretien. « Aujourd’hui, tous les jeunes adultes ont déjà entendu parler de consentement »         Tribune. Violences sexistes et sexuelles : « Le faible nombre de condamnations incite à trouver de nouvelles façons de travailler »            Retrouvez tous nos articles sur les 5 ans de #metoo dans notre grand format                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","coverageStartTime":"2022-10-14T16:31:55+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T16:31:55+00:00","headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","description":"Le 5\u00a0octobre\u00a02017 \u00e9clatait l\u2019affaire Weinstein. Cinq ans apr\u00e8s, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"keywords":["Police et justice","Justice","Sport","\u00c9conomie","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"author":{"@type":"Organization","name":"Julie Bienvenu"},"about":{"@type":"Event","name":"#metoo : revivez notre journée spéciale consacrée aux 5 ans de cette révolution politique et judiciaire en France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le 5\u00a0octobre\u00a02017 \u00e9clatait l\u2019affaire Weinstein. Cinq ans apr\u00e8s, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/5024/3350/1342/894/3/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Julie Bienvenu"
,"startDate":"2022-10-14T16:31:55+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T16:31:55+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi ce live, qui cl\u00f4ture une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du\u00a0Monde\u00a0\u00e0 l\u2019occasion des 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre, Le Monde\u00a0a souhait\u00e9 retracer les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution.             Voir aussi :   Cinq ans de #metoo\u00a0: le r\u00e9cit d\u2019une r\u00e9volution en 50 articles              Nous remercions les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) ainsi que la juriste Catherine Le Magueresse d\u2019avoir accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos (tr\u00e8s nombreuses) questions en direct.          Merci \u00e0 vous tous qui nous avez lus, qui avez t\u00e9moign\u00e9 ou pos\u00e9 des questions.          Un grand merci \u00e9galement \u00e0 l\u2019illustratrice Marie Dubois qui a contribu\u00e9 \u00e0 ce live avec ses dessins.                 INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/593c9fb_1665762999131-bisounours.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-10-14T16:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:55:09+00:00","articleBody":"     Comment un simple tweet, \u00e0 la suite du scandale de l\u2019affaire Weinstein, en octobre\u00a02017, a-t-il pu faire boule de neige et provoquer cette secousse mondiale\u00a0? Eh bien, sachez que #metoo n\u2019a pas commenc\u00e9 avec le tweet d\u2019Alyssa Milano, mais dix ans auparavant. Nous vous racontons \u00e7a en trois minutes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:51:07+00:00","articleBody":"     Si vous cherchez des conseils de documentaires, podcasts ou autres pour continuer \u00e0 vous documenter sur #metoo, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 aller piocher dans cette petite s\u00e9lection du service culture du Monde. De nombreux contenus restant en effet accessibles en replay.          Par exemple\u00a0:             Lire aussi :     #metoo, cinq ans apr\u00e8s\u00a0: une s\u00e9lection d\u2019\u00e9missions, de\u00a0documentaires et\u00a0de\u00a0podcasts          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T16:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:47:33+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/890e396_1665762650686-metoo-media.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:38:06+00:00","articleBody":"     Cellules d\u2019\u00e9coute, formations \u00e0 la pr\u00e9vention, r\u00e9f\u00e9rents harc\u00e8lement sont des outils d\u00e9sormais bien install\u00e9s, m\u00eame si la lib\u00e9ration de la parole reste compliqu\u00e9e.          Depuis sa cr\u00e9ation, en juin\u00a02020, la cellule d\u2019\u00e9coute psychologique et juridique r\u00e9serv\u00e9e aux professionnels du spectacle vivant et enregistr\u00e9, pilot\u00e9e par l\u2019organisme de protection sociale Audiens, a re\u00e7u plus de 320 appels \u2013\u00a0\u00e9manant \u00e0 82\u00a0% de femmes \u2013, dans lesquels 68\u00a0% des faits d\u00e9nonc\u00e9s sont commis par des sup\u00e9rieurs hi\u00e9rarchiques.             Lire aussi :     5 ans apr\u00e8s #metoo, les avanc\u00e9es et les limites de la pr\u00e9vention dans le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre ou la danse          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les avanc\u00e9es et les limites de la pr\u00e9vention dans le milieu de la culture","dateModified":"2022-10-14T15:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:31:30+00:00","articleBody":"      D\u2019Adrien Quatennens \u00e0 Nicolas Hulot, de G\u00e9rald Darmanin \u00e0 Patrick Poivre d\u2019Arvor, d\u2019Eric Coquerel \u00e0 Damien Abad ou Julien Bayou, les soubresauts de la vague #metoo n\u2019en finissent pas d\u2019opposer des positions irr\u00e9conciliables. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, un mouvement de fond d\u00e9non\u00e7ant les abus et pratiques de domination caract\u00e9risant une p\u00e9riode qu\u2019il est n\u00e9cessaire de purger\u00a0; de l\u2019autre, une vision intransigeante de l\u2019Etat de droit qui rappelle les principes fondamentaux de la prescription et de la pr\u00e9somption d\u2019innocence.           L\u2019avocat Christophe Bigot met en \u00e9vidence dans une tribune au Monde un usage d\u00e9tourn\u00e9 de la pr\u00e9somption d\u2019innocence qui se heurte \u00e0 une autre valeur tout aussi fondamentale\u00a0: la libert\u00e9 d\u2019expression.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00ab\u00a0La justice doit avoir le monopole de la sanction, elle n\u2019a pas celui de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:28:25+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS           Ce dessin fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une phrase de l\u2019autrice Axelle Jah Njik\u00e9 lors d\u2019une \u00e9mission sp\u00e9ciale #metoo sur Mediapart, le 4\u00a0octobre\u00a02022.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/db5d8a0_1665760950885-un-cri-d-amour.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:22:19+00:00","articleBody":"      53\u00a0millions, c\u2019est le nombre de tweets qu\u2019a totalis\u00e9 le hashtag #metoo \u00e0 travers le monde, apr\u00e8s le premier tweet, celui de l\u2019actrice Alyssa Milano, il y a cinq ans, le 15\u00a0octobre\u00a02017.          En France, #metoo est largement repris et cumule 852\u00a0800 tweets en cinq ans.               Des hashtags utilis\u00e9s presque \u00e0 \u00e9galit\u00e9 par des hommes et par des femmes                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5\u00a0ans de\u00a0#metoo\u00a0en\u00a0infographies","dateModified":"2022-10-14T15:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:17:28+00:00","articleBody":"      Pour moi, le principal changement apport\u00e9 par #metoo, c\u2019est tout simplement le d\u00e9placement de la norme de l\u2019acceptable. Le compas moral collectif a boug\u00e9, juste un peu, et avec lui les rapports de pouvoir.Typiquement, moi qui suis une jeune salari\u00e9e f\u00e9ministe, #metoo m\u2019a permis d\u2019\u00eatre beaucoup mieux inform\u00e9e, notamment sur la d\u00e9finition l\u00e9gale des infractions sexuelles mineures (agissements sexistes, harc\u00e8lement sexuel environnemental). \u00c7a m\u2019a permis de durcir mes propos sur le th\u00e8me du sexisme ordinaire, en gagnant en l\u00e9gitimit\u00e9 argumentative.De plus, un grand groupe comme le mien tient beaucoup \u00e0 son image et \u00e0 sa r\u00e9putation. Cela me donne, et \u00e0 d\u2019autres autour de moi, un nouveau pouvoir. Je sais qu\u2019en cas de harc\u00e8lement ou d\u2019agression, si mon N + 1 ne r\u00e9agit par correctement, je peux remonter \u00e0 mon N + 2, \u00e0 la RH de proximit\u00e9, \u00e0 la DRH site, puis entreprise, puis groupe. Si rien n\u2019est fait, alors je peux aller au commissariat, et\/ou \u00e9crire sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: et l\u00e0, je suis bien certaine qu\u2019il y aura une r\u00e9action.Autrement dit, dans le monde du travail o\u00f9 j\u2019\u00e9volue, si des salari\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre les nouvelles normes, alors celles-ci ne peuvent plus \u00eatre ignor\u00e9es.           Une jeune ing\u00e9nieure dans le secteur a\u00e9rospatial      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pouvoir d\u2019agir\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T15:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:12:18+00:00","articleBody":"     L\u2019association Intimacy Directors and Coordinators (IDC, \u00ab\u00a0Metteurs en sc\u00e8ne et coordinateurs des sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9\u00a0\u00bb) organise des ateliers pour former les personnes de l\u2019industrie du divertissement, avant tout les r\u00e9alisateurs, les acteurs et les producteurs, \u00e0 la mani\u00e8re de raconter efficacement et en toute s\u00e9curit\u00e9 des sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 dans les spectacles. Ils proposent entre autres des v\u00eatements adapt\u00e9s aux sc\u00e8nes durant lesquelles les acteurs sont nus.                Claire Warden, d\u2019Intimacy Directors and Coordinators (IDC), montre des v\u00eatements pr\u00e9vus pour les sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 lors d\u2019un atelier,  \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 Claire Warden, d\u2019IDC, montre des v\u00eatements destin\u00e9s aux sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 lors d\u2019un atelier, \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 Des personnes assistent \u00e0 un atelier sur la mise en sc\u00e8ne de l\u2019intimit\u00e9 organis\u00e9 par IDC, \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/5c5c16d_1665750677204-161865.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:16:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:59:04+00:00","articleBody":"      En tant que m\u00e9decins l\u00e9gistes, nous \u00e9tions confront\u00e9s quotidiennement aux cons\u00e9quences des agressions sexuelles. #metoo, en lib\u00e9rant la parole, a permis \u00e0 de nombreuses personnes (femmes, mais pas uniquement) de se sentir capables de porter plainte\u2026 Si au d\u00e9but j\u2019ai pu constater une augmentation d\u2019examens portant sur des faits anciens, cette augmentation d\u2019activit\u00e9 persiste, et a entra\u00een\u00e9 une modification des types d\u2019examens r\u00e9alis\u00e9s\u00a0; les examens de victimes d\u2019agressions sexuelles \u00e9tant plus longs que d\u2019autres, ils ont pris une place plus importante dans mon activit\u00e9 quotidienne. Cela a aussi permis de voir plus souvent des victimes de viols conjugaux, qui n\u2019osaient pas porter plainte avant.Et cela a chang\u00e9 le profil psychologique des victimes que nous examinons\u2026 Cela les aide \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer, la soci\u00e9t\u00e9 portant sur elles un regard bien plus solidaire.Ainsi, mon activit\u00e9 quotidienne de m\u00e9decin l\u00e9giste a tr\u00e8s significativement chang\u00e9 depuis #metoo.           Cyrus, m\u00e9decin l\u00e9giste                           INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/d177027_1665758860118-viol-conjugal-chiffres.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une soci\u00e9t\u00e9 qui ouvre les yeux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T16:32:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:55:02+00:00","articleBody":"           A l'appel du collectif #NousToutes, des dizaines de milliers de femmes et d'hommes \u00e9taient r\u00e9unis place de l'Op\u00e9ra, \u00e0 Paris, le 24\u00a0novembre 2018, pour marcher contre les violences sexistes et sexuelles. DENIS MEYER \/HANS LUCAS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0ceb43c_1665562743444-hanslucas-hl-dmeyer-652275.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:52:01+00:00","articleBody":"      Je suis architecte, je travaille dans des agences depuis bient\u00f4t vingt ans. Il \u00e9tait courant avant #metoo d\u2019assister \u00e0 des pots de d\u00e9part o\u00f9 l\u2019on vantait les qualit\u00e9s physiques d\u2019une collaboratrice plut\u00f4t que ses qualit\u00e9s professionnelles, tout \u00e7a sur un ton badin\u00a0: il \u00e9tait convenu d\u2019appr\u00e9cier et de trouver \u00e7a dr\u00f4le, de m\u00eame pour les blagues grossi\u00e8res et sexuelles qui \u00e9maillaient les journ\u00e9es (tour de poitrine d\u2019une telle,\u00a0etc.), les commentaires vestimentaires, l\u2019appr\u00e9ciation physique en g\u00e9n\u00e9ral\u2026 Bref, un ton gentiment sexiste au mieux, clairement d\u00e9gradant au pire, qu\u2019il fallait supporter avec le sourire, sous peine de passer pour la rabat-joie de service\u2026Tout \u00e7a n\u2019a malheureusement pas disparu (les dirigeants des agences d\u2019architecture restent majoritairement des hommes blancs ayant d\u00e9pass\u00e9 la cinquantaine, les salari\u00e9s sont statistiquement plus des salari\u00e9Es, les rapports de force structurels persistent donc), mais il y a une \u00e9volution nette qui tient \u00e0 mon sens plus \u00e0 une autocensure masculine ( \u00ab\u00a0on ne peut plus rien dire aujourd\u2019hui\u2026\u00a0\u00bb) qu\u2019\u00e0 une adh\u00e9sion aux valeurs de #metoo. La jeune g\u00e9n\u00e9ration fait clairement \u00e9voluer positivement ce sexisme ambiant.           Elisa, architecte, 45\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Archi sexiste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T15:11:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:49:01+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/498f29b_1665760459425-orange-modif.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:45:00+00:00","articleBody":"           Manifestation \u00e0 Marseille, le 29 octobre 2017, quelques jours apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations dans l\u2019affaire Weinstein aux Etats-Unis. FRANCK PENNANT \/ AFP           En\u00a02017, les collectifs f\u00e9ministes, les associations de d\u00e9fense des victimes et de protection de l\u2019enfance ont d\u00e9plor\u00e9 le manque d\u2019adaptation de la justice. Depuis, quelques r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, en particulier concernant la protection des mineurs ou les violences conjugales, mais les choses bougent peu dans certains domaines, par exemple celui du traitement des viols\u00a0: seules 12\u00a0% des victimes ont port\u00e9 plainte en\u00a02020, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0; et si le nombre de plaintes augmente, cela ne se traduit pas par une augmentation du nombre de condamnations.             Lire aussi :   Comment #metoo a oblig\u00e9 le droit \u00e0 changer          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/28d765f_1665758288310-000-tu014.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Harc\u00e8lement, consentement, prescription, f\u00e9minicide\u2026 Que dit le droit\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T14:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:40:08+00:00","articleBody":"     La juriste Catherine Le Magueresse a termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions.          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-14T14:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:38:07+00:00","articleBody":"    Est-il vraiment possible de changer la mentalit\u00e9 des hommes par rapport aux femmes ? Comment ?     Arth         Bonjour Arth,          Comment se d\u00e9faire de si\u00e8cles de patriarcat, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la plan\u00e8te\u00a0? Vastes question et programme\u00a0! Qui d\u00e9passe le cadre de cet \u00e9change\u00a0;)          Je risque une \u00e9vidence\u00a0: \u00e9duquons et mettons fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:34:38+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe lis votre derni\u00e8re r\u00e9ponse qui m'emplit d'effroi. De quel pr\u00e9suppos\u00e9 sexiste souffrirait le monde judiciaire selon vous ? Et quelle est cette notion aberrante de \"cr\u00e9dit de bonne foi\" qu'il faudrait accorder \u00e0 un plaignant ?\r\nJe suis magistrat p\u00e9naliste depuis 20 ans et j'ai vu d\u00e9filer des plaintes pour divers abus sexuels. Chaque parole doit \u00eatre prise en compte de la m\u00eame mani\u00e8re, qu'on soit plaignant ou accus\u00e9, et la seule question qui se pose est celle de la preuve, laquelle repose sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de chacun. Cette cr\u00e9dibilit\u00e9 ne s'\u00e9value pas sur un crit\u00e8re de sexe, mais sur divers crit\u00e8res trop longs \u00e0 exposer ici.\r\nPar ailleurs, j'ai vu suffisamment souvent des plaignants mentir en la mati\u00e8re pour me garder de tout dogmatisme. La pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9 n'existe que dans les dictatures !     Philippe          Bonjour Philippe,          Je n\u2019ai nulle part \u00e9voqu\u00e9 une pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9, ni contest\u00e9 le fait que chaque parole doit \u00eatre entendue.          Puis-je vous inviter \u00e0 lire mon livre (Les Pi\u00e8ges du consentement. Pour une r\u00e9d\u00e9finition p\u00e9nale du consentement sexuel, Editions iXe, 2021) qui expose ces pr\u00e9suppos\u00e9s. Je l\u2019ai \u00e9crit en m\u2019appuyant sur mes trente\u00a0ann\u00e9es d\u2019accompagnement de victimes, de recherches et d\u2019\u00e9changes avec les professionnels du droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:34:06+00:00","articleBody":"    Est-ce que vos propos ne sont pas trop extr\u00e9mistes ? surtout dans un journal d'information g\u00e9n\u00e9rale ?    bubuubl         Bonjour Bubuubl,          Radicaux plut\u00f4t, non\u00a0?          Je porte un regard critique sur le droit p\u00e9nal relatif aux violences sexistes et sexuelles, sur le traitement judiciaire de celles-ci et je propose des am\u00e9liorations en m\u2019appuyant sur une longue exp\u00e9rience.          Ne dit-on pas que le d\u00e9bat est au c\u0153ur de la d\u00e9mocratie\u00a0? La r\u00e9alit\u00e9 statistique des chiffres des violences, sous toutes les formes, exige des changements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:28:05+00:00","articleBody":"    Sur ce type de dossiers difficiles \u00e0 prouver n'a-t-on pas un risque de fausses accusations dans le seul but de nuire \u00e0 la carri\u00e8re d'adversaires (politiques ou autres) si une simple accusation suffit \u00e0 semer le doute ? Beaucoup de harceleurs se cachent parall\u00e8lement rapidement derri\u00e8re des plaintes pour diffamation. O\u00f9 placer le curseur entre d\u00e9fense des victimes et instrumentalisation ?     justice         Bonjour,          Compte tenu du co\u00fbt (humain, financier\u2026) d\u2019une proc\u00e9dure, la probabilit\u00e9 d\u2019une fausse plainte est peu \u00e9lev\u00e9e (\u00e9valu\u00e9e \u00e0 entre 2\u00a0% et 10\u00a0% selon les pays).          Il existe en outre des voies de droit pour sanctionner, \u00e0 juste titre, les fausses accusations.          L\u2019urgence est bien de se concentrer sur les 90\u00a0% \u00e0 98\u00a0% de plaintes fond\u00e9es (et non encore prouv\u00e9es) et de ne pas permettre une instrumentalisation de la justice par les mis en cause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:25:04+00:00","articleBody":"    On dit que la justice est d\u00e9faillante. Mais l'\u00e9tat actuel de la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de violences sexuelles est-il \u00e0 la hauteur ?    ?         Bonjour,          Non. Merci de vous reporter aux r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:19:02+00:00","articleBody":"    Comment l'institution judiciaire essaye t elle de mieux prendre en compte ces dossiers ?     Pau         Bonjour Pau,          L\u2019Ecole nationale de la magistrature semble avoir modifi\u00e9 sa formation initiale (information \u00e0 v\u00e9rifier).          Ce serait une bonne question \u00e0 poser au ministre de la justice.          Une piste\u00a0: il existe, dans d\u2019autres pays, des commissions pluripartites (qui regroupent des membres de la police, de la justice, des avocats, des membres d\u2019associations) qui reprennent les classements sans suite pour v\u00e9rifier la pertinence du classement. Ce pourrait \u00eatre une exp\u00e9rience \u00e0 mener en France pour am\u00e9liorer le traitement judiciaire des plaintes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:15:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi depuis la loi violences contre les femmes, les plaintes coulent \u00e0 flots quand on voit ces jeunes femmes de plus en d\u00e9lur\u00e9e pire encore que les gar\u00e7ons. Une plainte pour une baffe  donnent lieu \u00e0 toute une proc\u00e9dure judiciaire comme un crime par contre, \u00e0 l'inverse, les hommes ne portent pas plainte, surtout lorsqu'ils ont affaires \u00e0 des manipulatrices. Je dirai qu'aujourd'hui au regard de la soci\u00e9t\u00e9, les repr\u00e9sentants de la loi feraient mieux de se pencher sur le prof ou le pass\u00e9 de ces femmes qui r\u00e9duisent l'homme \u00e0 n\u00e9ant. Et pourtant je suis une femme et je suis  tr\u00e8s inqui\u00e8te sur l'accumulation de travail suppl\u00e9mentaire pour les magistrats au vu des profils .    Manouck         Bonjour Manouck,          \u00ab\u00a0Une baffe\u00a0\u00bb est une violence.          Seule la personne qui commet un acte de violence, quel qu\u2019il soit, en est responsable. Point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:12:00+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/74cdd6b_1665756536513-preuve-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:12:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:08:48+00:00","articleBody":"    Une croyance voudrait ,qu'en mati\u00e8re de preuves, le d\u00e9lais entre l'acte et la collecte des \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaire a prouver une agression serait souvent long ( peur de contacter les autorit\u00e9s , peur d'admettre la r\u00e9alit\u00e9 de l'agression etc) et nuirait aux poursuites ? est-ce vrai? le cas \u00e9ch\u00e9ant existe t'il des moyens \"priv\u00e9s\" de collecter des \u00e9l\u00e9ments de preuve avant une proc\u00e9dure judiciaire?    andy         Bonjour Andy,          En proc\u00e9dure p\u00e9nale, la preuve est libre et sa validit\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9e par les magistrat\u00b7es. Il faut donc tout conserver, \u00e9crire, enregistrer,\u00a0etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:00:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les cours criminelles d\u00e9partementales institu\u00e9es il y a peu de temps font leur preuve en mati\u00e8re de condamnation sur des faits impliquant viols ? Je vois qu'il y a beaucoup de gens qui parlent des chiffres durs \u00e0 croire sur la condamnation pour viol.\r\nMerci d'avance, bonne journ\u00e9e    Alex         Bonjour Alex,          Nous attendons les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9valuation demand\u00e9e.          Empiriquement, il est difficile de r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:55:54+00:00","articleBody":"    Est-ce que les magistrats et tous ceux qui travaillent dans le secteur de la justice sont aussi concern\u00e9s directement par les violences sexistes et sexuelles? Ou est-ce un milieu plut\u00f4t \u00e9pargn\u00e9?    Julie         Bonjour Julie,          Je n\u2019ai pas connaissance de statistiques portant sp\u00e9cifiquement sur ce groupe social. Toutefois, nous savons qu\u2019aucun milieu\/groupe n\u2019est \u00e9pargn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:48:45+00:00","articleBody":"    Bonjour\nVictime d\u2019inceste de 3 \u00e0 12 ans avec une m\u00e9moire traumatique totale lev\u00e9e en 2018, je suis prescrite. L\u2019allongement du d\u00e9lais de prescription par la  loi Schiappa ne s\u2019applique que pour les personnes n\u00e9es apr\u00e8s le 6 ao\u00fbt 1980, et je suis n\u00e9e en 1977.\nL\u2019imprescriptibilit\u00e9 des crimes sexuels au minimum sur mineurs est le seul moyen de mettre fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 et au permis de violer structurels. Elle fait d\u00e9j\u00e0 loi dans d\u2019autres pays comme le Canada et l\u2019Angleterre. La France prend bien soin d\u2019\u00e9luder et d\u2019\u00e9touffer son adoption, du garde des Sceaux \u00e0 la majeure partie de la classe politique fran\u00e7aise.\nMerci pour votre r\u00e9ponse \nMerci pour ce live     Imprescriptibilit\u00e9          Bonjour Imprescriptibilit\u00e9,          D\u00e9sol\u00e9e de vous lire. Je suis d\u2019accord avec votre analyse et \u00e9galement favorable \u00e0\u00a0l\u2019imprescriptibilit\u00e9 des infractions graves contre les personnes.          La Cour supr\u00eame belge vient de rendre une d\u00e9cision tr\u00e8s int\u00e9ressante qui r\u00e9pond aux arguments traditionnellement oppos\u00e9s.          NB\u00a0: la loi du 21\u00a0avril\u00a02021 a cr\u00e9\u00e9 une prescription \u00ab\u00a0glissante\u00a0\u00bb pour les infractions commises contre des mineur\u00b7es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:42:02+00:00","articleBody":"    Le mouvement MeToo est souvent assimil\u00e9 \u00e0 un homme agresseur et une femme victime.\r\nQu'en est-il quand c'est une femme qui agresse sexuellement un homme?    tomlelievre         Bonjour Tomleli\u00e8vre,          Les statistiques sont l\u00e0 pour \u00e9tayer cette pr\u00e9sentation. Et lorsque des hommes sont victimes \u2212 le plus souvent dans l\u2019enfance \u2212, ils le sont majoritairement par d\u2019autres hommes.          Quand c\u2019est une femme qui est mise en cause, ce sont les m\u00eames dispositions qui s\u2019appliquent.          Le droit p\u00e9nal ne distingue pas selon le sexe de la personne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:35:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelles r\u00e9formes judiciaires ont eu lieu dans le domaine des violences sexistes et sexuelles depuis le 5 octobre 2017 ? #metoo a-t-il eu vraiment des cons\u00e9quences dans le domaine judiciaire ou est-ce avant tout un mouvement social ? Merci beaucoup.     Maud          Bonjour Maud,          Il y a eu plusieurs lois vot\u00e9es (loi Schiappa en\u00a02018, lois concernant les violences domestiques en\u00a02019 et\u00a02020), souvent dans la pr\u00e9cipitation, ce qui n\u2019est pas le gage d\u2019une \u00ab\u00a0bonne\u00a0\u00bb loi. Il en r\u00e9sulte un effet d\u2019empilement et un manque de lisibilit\u00e9. Il est grand temps de mener un travail d\u2019analyse critique de ces dispositions et de r\u00e9\u00e9crire tout le volet sur les violences sexistes et sexuelles commises contre les majeur\u00b7es et les mineur\u00b7es.          Concernant ces derniers et ces derni\u00e8res, nous pouvons saluer le vote de la loi du 21\u00a0avril\u00a02021 posant un interdit de \u00ab\u00a0relation\u00a0\u00bb sexuelle entre un\u00b7e adulte et un\u00b7e mineur\u00b7e de (moins) de 15\u00a0ans (18\u00a0ans en cas de rapport de pouvoir et d\u2019inceste). Interdit malheureusement affaibli par une clause que l\u2019on doit au ministre de la justice (Eric Dupond-Moretti), posant qu\u2019il doit y avoir cinq\u00a0ans d\u2019\u00e9cart d\u2019\u00e2ge entre les deux. Concr\u00e8tement les enfants ou pr\u00e9adolescent\u00b7es de 13 ou 14\u00a0ans ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de cette protection si les adultes ont 18 ou 19\u00a0ans.          #metoo est un mouvement social qui a un impact sur le monde judiciaire car les magistrat\u00b7es sont des citoyen\u00b7nes comme les autres, perm\u00e9ables aux changements sociaux et aux prises de conscience.          Ils et elles sont cependant tenu\u00b7es d\u2019appliquer un droit patriarcal, dans des conditions mat\u00e9rielles d\u00e9plorables (cf.\u00a0leur tribune) et un contexte politique complexe\u00a0: de grandes d\u00e9clarations \u00e0 propos d\u2019une \u00ab\u00a0grande cause\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb la nomination de MM.\u00a0Darmanin et Dupond-Moretti, une absence de politique p\u00e9nale engag\u00e9e sur ces sujets.          Disons que l\u2019impact de #metoo reste mod\u00e9r\u00e9. Esp\u00e9rons que la vague de fond va continuer de r\u00e9sonner. Il serait aussi opportun de mettre en cause syst\u00e9matiquement la responsabilit\u00e9 de l\u2019Etat lorsque le service public de la justice d\u00e9faille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:53:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:27:46+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'une violence sexiste?    Maryline         Bonjour Maryline,          La r\u00e9ponse n\u2019est pas ais\u00e9e\u00a0: en droit, on trouve l\u2019outrage sexiste, les agissements sexistes, le harc\u00e8lement sexuel ou sexiste. Il existe \u00e9galement une circonstance aggravante en raison du sexe de la personne\u2026          L\u2019approche qui pr\u00e9domine\u00a0: une violence commise en raison du sexe de la personne (f\u00e9minicide, par exemple) et\/ou des pr\u00e9jug\u00e9s qui sont associ\u00e9s \u00e0 ce sexe (\u00ab\u00a0l\u2019\u00e9ternel f\u00e9minin\/masculin\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:33:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:17:05+00:00","articleBody":"    Il semble y avoir des situations pour lesquelles il n'y aura pas toujours la possibilit\u00e9 de rapporter des preuves de certains faits relavant des violences sexistes et sexuelles, comme le viol. Quelle solution juridique face \u00e0 ce qui semble \u00eatre une impasse ?    #metoo         Bonjour #metoo,          Il faudrait commencer par interroger notre conception de la preuve dans le domaine des violences sexistes et sexuelles, c\u2019est-\u00e0-dire\u00a0: \u00ab\u00a0qu\u2019est-ce qui compte comme preuve\u00a0\u00bb\u00a0? Les t\u00e9moignages de 80 femmes qui d\u00e9crivent les agissements de PPDA contre elles ne constituent-ils pas une preuve\u00a0?          La preuve se fait par \u00ab\u00a0faisceau d\u2019indices concordants\u00a0\u00bb, nous dit la jurisprudence. Si l\u2019on cherche bien et que l\u2019on analyse les faits objectivement et de fa\u00e7on impartiale, ce faisceau est souvent constitu\u00e9. Le probl\u00e8me structurel est d\u2019une part que ces enqu\u00eates sont longues et requi\u00e8rent donc des moyens humains et mat\u00e9riels notoirement insuffisants, et d\u2019autre part que les acteurs\u00b7trices de la cha\u00eene judiciaire sont mal form\u00e9\u00b7es au traitement de ces plaintes (cf. les r\u00e9cits sur les #consacr\u00e9s).          Donc formons, donnons les moyens, modifions nos sch\u00e9mas mentaux porteurs de st\u00e9r\u00e9otypes sexistes.             Lire aussi :     Affaire Patrick Poivre d\u2019Arvor\u00a0: 23\u00a0t\u00e9moignages, 8\u00a0plaintes et un classement sans suite          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:10:03+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'on note des am\u00e9liorations en ce qui concerne l'accueil des femmes par la police ou d'autres services en cas d'agression, se uelle ou pas ?     Philippe         Bonjour Philippe,          Il est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question en l\u2019absence de statistiques fiables. En revanche, nous savons que la pr\u00e9sence de travailleurs sociaux et de psychologues dans les services de police et de gendarmerie ainsi qu\u2019un travail partenarial avec les associations qui accompagnent les victimes\u00a0am\u00e9liorent grandement cet accueil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:05:54+00:00","articleBody":"    Quelle est la diff\u00e9rence entre une cours d'assises et une cour criminelle ? Merci .    Detonnant          Bonjour Detonnant,          Les cours criminelles sont de cr\u00e9ation r\u00e9cente (2019), officiellement mises en place pour \u00e9viter la correctionnalisation des crimes de viol et la surcharge des cours d\u2019assises. Elles jugent des crimes dont la peine maximale encourue est de vingt\u00a0ans, des viols dans l\u2019immense majorit\u00e9 des cas.          Elles sont compos\u00e9es de magistrat\u00b7es professionnel\u00b7les, sans jur\u00e9\u00b7es populaires (contrairement \u00e0 la cour d\u2019assises). En appel, le crime est jug\u00e9 par une cour d\u2019assises.          On ne peut que d\u00e9plorer que ce qui devait \u00eatre une exp\u00e9rimentation ait \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu sans \u00e9valuation de cette exp\u00e9rimentation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:56:16+00:00","articleBody":"    La difficile qualification p\u00e9nale du viol vient-elle de sa d\u00e9finition actuelle dans le code p\u00e9nal ? Est ce que des \u00e9volutions l\u00e9gislatives permettraient de qualifier \"plus facilement\" certaines violences sexuelles et sexistes ?     Anna2         Bonjour Anna2,          En effet, notre droit p\u00e9nal est largement perfectible. Un exemple\u00a0: il repose sur une pr\u00e9somption de consentement \u00e0 une activit\u00e9 sexuelle (par d\u00e9faut, nous serions consentant\u00b7es). Plusieurs pays, dont tr\u00e8s r\u00e9cemment l\u2019Espagne, ont inscrit, dans leur code p\u00e9nal, une d\u00e9finition du consentement positif, qui implique de s\u2019assurer de l\u2019accord libre et volontaire de son alter ego \u00e0 une activit\u00e9 sexuelle.          La Convention d\u2019Istanbul du Conseil de l\u2019Europe (art. 36. 2) pose cette exigence. La France l\u2019a ratifi\u00e9e en\u00a02014 mais n\u2019a pour l\u2019heure pas int\u00e9gr\u00e9 ce changement de paradigme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:49:08+00:00","articleBody":"    Pensez-vous qu'une r\u00e9forme de la notion de pr\u00e9somption d'innocence soit possible ? Comment faire entendre au monde politique que l'on peut prendre une responsabilit\u00e9, m\u00eame si l'on b\u00e9n\u00e9fice d'un non-lieu ?     Jojo         Bonjour Jojo,          Plus qu\u2019une r\u00e9forme de la pr\u00e9somption d\u2019innocence \u2013\u00a0principe qui s\u2019applique lors d\u2019une proc\u00e9dure p\u00e9nale, par lequel toute personne est pr\u00e9sum\u00e9e innocente tant que sa culpabilit\u00e9 n\u2019est pas \u00e9tablie par un tribunal et \u00e0 l\u2019issue d\u2019un proc\u00e8s \u00e9quitable \u2013, il faudrait repenser le droit p\u00e9nal, interroger ses pr\u00e9suppos\u00e9s sexistes et cesser de soup\u00e7onner les personnes plaignantes \u2013\u00a0majeures ou mineures\u00a0\u2013, leur accorder un cr\u00e9dit de bonne foi.          Le monde politique se doit d\u2019\u00eatre exemplaire en mati\u00e8re d\u2019\u00e9thique, ind\u00e9pendamment de l\u2019existence d\u2019une proc\u00e9dure p\u00e9nale.             Lire aussi :     #metoo, cinq ans apr\u00e8s\u00a0: \u00ab\u00a0La pr\u00e9somption d\u2019innocence ne peut pas \u00eatre un totem d\u2019immunit\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:45:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nPeut-on dire qu'il y a une rivalit\u00e9 de fait entre un tribunal de l'opinion public et la justice dans ce genre d'affaires ? Et qui est pr\u00e9judiciable sur le fond. Les mis en causes et leurs se cachent souvent derri\u00e8re la pr\u00e9somption d'innocence, et r\u00e9v\u00e9ler des faits d'agression sexuelle ou pire sur les r\u00e9seaux sociaux aura tendance \u00e0 nier ce principe de droit. Quelle est la bonne formule ?     Math B.         Bonjour Math B.          Si la justice agissait avec plus de c\u00e9l\u00e9rit\u00e9, si les plaignantes ne redoutaient pas (souvent \u00e0 raison) d\u2019\u00eatre maltrait\u00e9es par les institutions judiciaires, si elles pouvaient d\u00e9poser plainte \u00e0 tout moment (cf. la prescription), elles seraient plus nombreuses \u00e0 saisir un tribunal. Il n\u2019y a pas de tribunal m\u00e9diatique. Il y a des personnes qui d\u00e9voilent publiquement des violences, exercent leur libert\u00e9 d\u2019expression, parce qu\u2019elles ne pensent pas avoir d\u2019autres lieux pour d\u00e9noncer l\u2019impunit\u00e9, ou comme dans l\u2019affaire PPDA, pour soutenir celle qui a d\u00e9pos\u00e9 plainte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:40:05+00:00","articleBody":"                         INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e6e24ef_1665744246311-viols-impunite-01.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:35:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, Comment expliquer qu'il y ait si peu de condamnations pour les violences sexistes et sexuelles ? Merci pour ce live et votre travail sur le sujet.    Debout les femmes         Le chiffre de 1\u00a0% de condamnations pour viol est effrayant. Il s\u2019explique par le faible nombre de plaignantes (1\/10 seulement saisit la justice en raison de la d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des institutions judiciaires, et de l\u2019int\u00e9riorisation du discours social sur les \u00ab\u00a0vrais\u00a0\u00bb viols, les \u00ab\u00a0bonnes victimes\u00a0\u00bb, etc.), par un taux de classement sans suite approchant les 80\u00a0%, puis par des instructions qui se soldent par des non-lieux ou des renvois devant un tribunal correctionnel pour d\u00e9lit d\u2019agression sexuelle plut\u00f4t que devant une cour d\u2019assises (et d\u00e9sormais devant une cour criminelle) pour un crime de viol. A chaque \u00e9tape de la proc\u00e9dure p\u00e9nale, un filtrage s\u2019op\u00e8re. En bout de cha\u00eene, les viols condamn\u00e9s sont ceux qui s\u2019approchent le plus des st\u00e9r\u00e9otypes ou dans lesquels il y a plusieurs victimes, des violences caract\u00e9ris\u00e9es\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:30:02+00:00","articleBody":"     Depuis 2017, quelles r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\u00a0? Dans quels domaines les choses ne bougent-elles que trop peu\u00a0? La parole des victimes est-elle mieux prise en compte par l\u2019institution judiciaire\u00a0? C\u2019est le moment de poser votre question sur #metoo et la justice, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Catherine Le Magueresse, juriste et docteure en droit, commence","dateModified":"2022-10-14T12:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:23:49+00:00","articleBody":"     Si\u00a0#metoo marque une r\u00e9volution dans la prise de conscience de l\u2019emprise des hommes sur le corps des femmes, force est de le constater\u00a0: la plupart des affaires qui, par leur m\u00e9diatisation, ont marqu\u00e9 cette prise de conscience ne se sont pas traduites par des bouleversements dans le traitement judiciaire des violences sexuelles. Manquant de preuves mat\u00e9rielles, relatant des faits trop anciens, ces r\u00e9cits n\u2019ont, dans leur majorit\u00e9, pas franchi les portes d\u2019un tribunal.          Dans les seules affaires jug\u00e9es jusqu\u2019ici, les femmes n\u2019avaient pas la place de victimes, mais de pr\u00e9venues, pour atteinte \u00e0 la r\u00e9putation. Comme la journaliste Sandra Muller, initiatrice de #balancetonporc, qui n\u2019a finalement pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: la prescription, une notion au c\u0153ur des affaires les plus m\u00e9diatis\u00e9es depuis cinq ans          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:17:08+00:00","articleBody":"     Cinq ans apr\u00e8s le d\u00e9but de #metoo, la magistrate Magali Lafourcade pr\u00e9conise, dans une tribune au Monde, la cr\u00e9ation dans le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais d\u2019une nouvelle incrimination portant sur le \u00ab\u00a0r\u00e9pertoire des comportements\u00a0\u00bb visant \u00e0 contr\u00f4ler les femmes.             Lire aussi :     Violences sexistes et sexuelles\u00a0: \u00ab\u00a0Le faible nombre de condamnations incite \u00e0 trouver de nouvelles fa\u00e7ons de travailler\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Violences sexistes et sexuelles\u00a0: \u00ab\u00a0Le faible nombre de condamnations incite \u00e0 trouver de nouvelles fa...","dateModified":"2022-10-14T12:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:12:07+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/9c3541a_1665749210033-plaintes.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#690012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:00:03+00:00","articleBody":"     En\u00a02017, les collectifs f\u00e9ministes, les associations de d\u00e9fense des victimes et de protection de l\u2019enfance d\u00e9ploraient le manque d\u2019adaptation de la justice face aux violences sexistes et sexuelles. Depuis, quelles r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\u00a0? Dans quels domaines la situation bouge un peu\u00a0? La parole des victimes est-elle mieux prise en compte par l\u2019institution judiciaire\u00a0?          Catherine Le Magueresse r\u00e9pondra \u00e0 vos questions en direct \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.          Juriste et docteure en droit, Catherine Le Magueresse est chercheuse associ\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019Institut des sciences juridique et philosophique de la Sorbonne (Paris 1). Elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de l\u2019Association europ\u00e9enne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT). Elle explore la critique f\u00e9ministe du droit, notamment p\u00e9nal. Ses travaux actuels portent sur le traitement juridique et judiciaire des violences masculines \u00e0 l\u2019encontre des femmes. Elle a publi\u00e9 en 2021 Les Pi\u00e8ges du consentement. Pour une red\u00e9finition p\u00e9nale du consentement sexuel (Editions iXe).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo et la justice. Posez vos questions \u00e0 Catherine Le Magueresse, juriste et docteure en droit","dateModified":"2022-10-14T12:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:55:02+00:00","articleBody":"     En France, pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es en dix ans par leur compagnon ou ex-conjoint. Le plus souvent au moment d\u2019une s\u00e9paration. En\u00a02021, 122 femmes ont perdu la vie sous les coups de leur conjoint ou ex-conjoint, un chiffre en hausse de 20\u00a0% par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Le constat est froid, d\u00e9rangeant\u00a0: les femmes repr\u00e9sentent plus de 80\u00a0% des victimes d\u2019homicides conjugaux.          En\u00a02020, une dizaine de journalistes du Monde ont enqu\u00eat\u00e9 sur les quelque 120\u00a0f\u00e9minicides perp\u00e9tr\u00e9s au sein du couple deux ans auparavant afin d\u2019en diss\u00e9quer les m\u00e9canismes. Dossier par dossier, notre cellule d\u2019enqu\u00eate a reconstitu\u00e9 les faits, l\u2019histoire des auteurs et celle de leurs victimes.          Une m\u00e9canique est apparue, r\u00e9currente\u00a0: un homme veut poss\u00e9der \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb femme, elle tente de lui \u00e9chapper, il la tue. Et cet enseignement\u00a0: la plupart de ces meurtres auraient pu \u00eatre emp\u00each\u00e9s si la soci\u00e9t\u00e9 avait su r\u00e9pondre aux nombreux signaux d\u2019alerte qui les ont annonc\u00e9s. Chaque ann\u00e9e, plus de 120 femmes sont tu\u00e9es par leur conjoint en France. Pendant un an, une cellule d\u2019investigation du Monde a cherch\u00e9 \u00e0 comprendre les ressorts de ces crimes et comment ils pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s.          Cette enqu\u00eate en dix chapitres est l\u2019aboutissement de ce projet.             Voir aussi :   F\u00e9minicides\u00a0: m\u00e9canique d\u2019un crime annonc\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F\u00e9minicides\u00a0: 120 femmes sont tu\u00e9es par leur compagnon ou ex-conjoint chaque ann\u00e9e en France","dateModified":"2022-10-14T12:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:50:01+00:00","articleBody":"     Pourquoi les victimes de violences ne quittent-elles pas leur conjoint\u00a0? Une question lancinante \u00e0 laquelle il existe bel et bien une r\u00e9ponse. Celle de l\u2019emprise. Un m\u00e9canisme de violences psychologiques encore largement m\u00e9connu en dehors du cercle psychiatrique, qui emprisonne les victimes et d\u00e9truit leur capacit\u00e9 \u00e0 partir. Dans cette relation d\u2019emprise, les r\u00f4les sont attribu\u00e9s progressivement. L\u2019un domine et l\u2019autre est amen\u00e9 \u00e0 se soumettre. En France, une femme sur cinq qui se disent victime de violences conjugales porte plainte.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019emprise\u00a0\u00bb, ou pourquoi les victimes de violences au sein du couple ne partent pas","dateModified":"2022-10-14T11:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:45:01+00:00","articleBody":"     Des politiques publiques r\u00e9centes ont mis en place des formations \u00e0 l\u2019intention des professionnels et des outils, comme le violentom\u00e8tre, un questionnaire autoadministr\u00e9 qui permet de rep\u00e9rer les comportements violents et de mesurer si la relation de couple est saine ou, au contraire, si elle est violente.          Cet outil de sensibilisation a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u fin 2018 par les observatoires des violences faites aux femmes de Seine-Saint-Denis et Paris, l\u2019association En avant toute(s) et la Mairie de Paris. A la demande du conseil r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France, le centre Hubertine Auclert l\u2019a adapt\u00e9, de m\u00eame que la Maison pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes lors d\u2019une campagne de sensibilisation \u00e0 l\u2019occasion du 25\u00a0novembre\u00a02021.                 CENTRE HUBERTINE AUCLERT       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/198d068_1665747159914-violento.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le violentom\u00e8tre, un outil pour identifier les relations malsaines ou dangereuses dans le couple","dateModified":"2022-10-14T11:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:35:07+00:00","articleBody":"      Lorsque #metoo a eu lieu, je commen\u00e7ais tout juste \u00e0 travailler. J\u2019avais 23\u00a0ans et j\u2019\u00e9tais encore tr\u00e8s peu sensibilis\u00e9e aux violences sexistes et sexuelles. Travaillant dans le BTP, je c\u00f4toie essentiellement des hommes, du compagnon au directeur de projet. J\u2019ai v\u00e9cu dans mes premi\u00e8res ann\u00e9es plusieurs remarques sexistes, comme\u00a0: \u201cComment \u00e7a le client n\u2019a pas valid\u00e9 ce document\u00a0? Tu aurais montr\u00e9 ton d\u00e9collet\u00e9\u2026\u201d, de mon N + 2. (\u2026) Je prenais ces remarques sans r\u00e9agir, car je ne savais pas comment le faire. Apr\u00e8s un incident jug\u00e9 sexiste\u00a0: \u201cVa n*qu*r ta m\u00e8re salope\u00a0!\u201d, envers une coll\u00e8gue, les RH et ma direction se sont saisis de ce probl\u00e8me et ont interrog\u00e9 les femmes du chantier pour conna\u00eetre leurs exp\u00e9riences. A ma connaissance, l\u2019auteur des insultes a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 (il y avait d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments contre cet homme). En y repensant, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e par la RH et mon N + 2, je n\u2019ai pas os\u00e9 dire que le sexisme ordinaire venait essentiellement de la direction\/encadrement et non des compagnons. Par la suite, une adresse mail a \u00e9t\u00e9 mise en place pour d\u00e9noncer ces comportements au sein de l\u2019entreprise.J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 me renseigner en novembre\u00a02018 sur les violences sexistes et sexuelles et j\u2019ai compris l\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne syst\u00e9mique. J\u2019ai chang\u00e9 d\u2019entreprise entre-temps. D\u00e8s mon arriv\u00e9e, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de reprendre mes coll\u00e8gues (ing\u00e9nieurs, chefs de chantier, compagnons) lorsqu\u2019ils faisaient des remarques sexistes, pas forc\u00e9ment m\u00e9chantes. (\u2026) Par exemple\u00a0: \u201cNon non, ne prends pas la pelle, tu vas te faire mal\u201d, pour eux, c\u2019est bienveillant.J\u2019ai bien souvent eu le droit \u00e0 des \u201con ne peut plus rien dire\u201d. J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 les \u00e9duquer avec des chiffres. Certains commencent \u00e0 prendre conscience du ph\u00e9nom\u00e8ne, mais ils restent toujours persuad\u00e9s que cela ne repr\u00e9sente qu\u2019une minorit\u00e9 d\u2019hommes qui harc\u00e8lent, agressent ou violent et que s\u2019il fait face \u00e0 une \u201cfemme qui a du caract\u00e8re\u201d, l\u2019homme se calmera, un peu comme si les deux avaient leur part de responsabilit\u00e9.#metoo a fait bouger les choses, mais la culture du viol reste tr\u00e8s pr\u00e9sente.           Morgane, ing\u00e9nieure travaux, 28\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne peut plus rien dire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:22:03+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/d087554_1665685030530-3919.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T11:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:17:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Agissement sexiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0discrimination\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0agression sexuelle\u00a0\u00bb, ou rien de tout cela\u00a0? Ces concepts restent flous pour beaucoup. Un barom\u00e8tre sur le harc\u00e8lement au travail, r\u00e9alis\u00e9 par Ipsos pour Qualisocial aupr\u00e8s des salari\u00e9s, donne une premi\u00e8re photographie du niveau de connaissance du sujet au sein des entreprises.          L\u2019enjeu est de taille. Trois salari\u00e9s sur quatre (74\u00a0%) consid\u00e8rent que les situations de harc\u00e8lement au travail sont assez ou tr\u00e8s r\u00e9pandues, et 79\u00a0% des femmes et 84\u00a0% des jeunes. Pr\u00e8s d\u2019un tiers des salari\u00e9s interrog\u00e9s disent avoir \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement au cours de leur vie professionnelle, 40\u00a0% affirment en avoir \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins et 13\u00a0% des salari\u00e9s ont le sentiment d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 auteurs de harc\u00e8lement au travail au cours de leur carri\u00e8re (le harc\u00e8lement est puni d\u2019une peine de deux ans d\u2019emprisonnement et d\u2019une amende de 30\u00a0000\u00a0euros).             Lire aussi :     #metoo\u00a0: le harc\u00e8lement, si pr\u00e9sent et si mal connu des salari\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le harc\u00e8lement au travail est-il bien connu des salari\u00e9s\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T11:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:07:00+00:00","articleBody":"      A Anonyme, 57\u00a0ans\u00a0:Moi qui suis un homme, je fais la bise aux hommes comme aux femmes. Proches ou non. Au fond, l\u2019amour doit \u00eatre universel. Pour ce qui est de l\u2019avanc\u00e9e de la cause des femmes, il y en a manifestement une, simplement, ce qui est bien triste, c\u2019est qu\u2019elle se fasse dans l\u2019adversit\u00e9. Nous vivons toutes et tous ensemble, nous avons des codes de s\u00e9duction, plus ou moins conscients. Il serait bon d\u2019avoir ensemble une r\u00e9flexion de fond sur l\u2019inconscient collectif et sur la manifestation de nos d\u00e9sirs plut\u00f4t que de tout dynamiter sans r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences\u2026 M\u00eame s\u2019il est s\u00fbr que le syst\u00e8me machiste dans lequel nous vivons est \u00e0 mettre au banc des accus\u00e9s.           Saxo      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le syst\u00e8me machiste dans lequel nous vivons est \u00e0 mettre au banc des accus\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:00:07+00:00","articleBody":"      Avant #metoo, l\u2019id\u00e9e m\u00eame que le mot \u00ab\u00a0sexisme\u00a0\u00bb puisse \u00eatre prononc\u00e9 me semblait honteuse. C\u2019\u00e9tait comme s\u2019inf\u00e9rioriser en se plaignant. La loi, c\u2019\u00e9tait \u00eatre et faire comme un homme, et s\u2019y refuser, c\u2019\u00e9tait \u00eatre un peu folle ou rigolote. Quand une femme innove, il faut absolument donner son travail \u00e0 un homme, cela fait plus s\u00e9rieux. Je crois que j\u2019ai jou\u00e9 les rigolotes pour retarder ce moment du \u00ab\u00a0vol\u00a0\u00bb.J\u2019ai pu remarquer apr\u00e8s quarante ans de carri\u00e8re que plus les hommes sont incomp\u00e9tents, plus ils sont voleurs et dangereux\u00a0: appelons-les des \u00ab\u00a0parasites\u00a0\u00bb. Leur but\u00a0: mettre leur nom sur le travail d\u2019une autre. [La sociologue] Nathalie Heinich dit que \u00ab\u00a0l\u2019invisibilisation est invisible \u00e0 ceux qui la portent\u00a0\u00bb. L\u2019honn\u00eatet\u00e9 aussi, car le sexisme repose sur une culture de \u00ab\u00a0la petite escroquerie\u00a0\u00bb soutenue encore aujourd\u2019hui par une administration dont l\u2019ignorance perp\u00e9tue la normalit\u00e9 de l\u2019in\u00e9galit\u00e9.C\u2019est ainsi que la normalit\u00e9 fut et reste encore de nous piller en nous regardant droit dans les yeux.Parasite, honn\u00eatet\u00e9, ignorance\u2026 Quelques mots \u00e9clatant de silence.           Brigitte, 64\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le \u201cvol\u201d du travail des femmes par les hommes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:51:05+00:00","articleBody":"           \u00ab\u00a0La Fille sans peur\u00a0\u00bb, sculpture en bronze de Kristen Visbal, \u00e0 New York, en avril\u00a02017. JEWEL SAMAD \/ AFP           Le monde du travail semble d\u00e9couvrir le sexisme ordinaire. \u00ab\u00a0T\u2019es enceinte\u00a0? ENCORE\u00a0??\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0T\u2019es pass\u00e9e sous le bureau pour avoir le poste\u00a0?\u00a0\u00bb Ces deux SMS re\u00e7us par des salari\u00e9es et recueillis par l\u2019avocate Elise Fabing en disent long sur l\u2019ampleur du probl\u00e8me de harc\u00e8lement auquel les employeurs doivent faire face. Les entreprises partent de loin. \u00ab\u00a0On a beaucoup de boulot\u00a0\u00bb, constate Yann Illiaquer, responsable diversit\u00e9 et r\u00e9f\u00e9rent harc\u00e8lement d\u2019EDF.          Pourtant, l\u2019accompagnement l\u00e9gislatif a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9, les r\u00e9f\u00e9rents en entreprise tentent de cr\u00e9er des communaut\u00e9s de salari\u00e9s et le nombre de signalements augmente.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: dans les entreprises, une lutte difficile contre les actes sexistes et le harc\u00e8lement sexuel          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/a51cd18_1665744386415-000-ni3nb.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:57:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:44:02+00:00","articleBody":"      Bonjour,Je suis un homme, cadre travaillant dans une grande entreprise fran\u00e7aise. Je souhaiterais partager un point de vue anonyme qui n\u2019a pas vocation \u00e0 \u00eatre publi\u00e9, mais qui pourra peut-\u00eatre enrichir le d\u00e9bat. La vague #metoo est pour moi une grande avanc\u00e9e soci\u00e9tale. Toutes les lois et d\u00e9crets pris ces derni\u00e8res ann\u00e9es n\u2019ont pas fait autant avancer la cause des femmes que cette vague. Est-elle \u00ab\u00a0excessive\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sans contr\u00f4le\u00a0\u00bb\u00a0? Non, elle est salutaire pour le respect des femmes et des hommes et ne vient-elle pas aussi r\u00e9pondre, peut-\u00eatre brusquement des fois, \u00e0 des situations de relations elles aussi violentes \u00ab\u00a0excessives\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sans contr\u00f4le\u00a0\u00bb\u2026 abjectes en dehors de toute notion de respect des hommes \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, nos filles, nos m\u00e8res, nos coll\u00e8gues, nos amies, nos voisines, les passantes, serveuses\u2026 Par extension cette vague fait poser la question des violences obst\u00e9triques, de l\u2019appartenance du corps. Tout cela est salutaire\u00a0! Mais en tant qu\u2019homme\u00a0? Je ne me sens pas attaqu\u00e9, mais concern\u00e9, au contraire. Pour terminer, et c\u2019est important pour moi, je ne me sens plus oblig\u00e9 moi aussi \u00e0 accepter l\u2019insistance de coll\u00e8gues femmes \u00e0 leur faire la bise par exemple\u2026           Anonyme, 54\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les hommes aussi b\u00e9n\u00e9ficient de metoo\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:39:01+00:00","articleBody":"      Dans mon milieu professionnel, les femmes sont devenues extr\u00eamement agressives. Certaines sont devenues pires que ceux contre lesquels elles luttent. C\u2019est dommage. Car cela les dessert. Elles deviennent moins l\u00e9gitimes. Cela les \u00e9nerve. C\u2019est un cercle vicieux.           Anonyme, \u00ab\u00a0par peur de se faire ha\u00efr\u00a0\u00bb, 57\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les femmes sont devenues tr\u00e8s agressives\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:35:00+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/64740ba_1665685238163-trop-c-trop.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:27:00+00:00","articleBody":"      Dans mon h\u00f4pital, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, un m\u00e9decin qui jouissait d\u2019une position importante (\u00e9lu \u00e0 la Commission m\u00e9dicale d\u2019\u00e9tablissement (CME), participation \u00e0 la gestion crise Covid, membre de comit\u00e9s internes, enseignement \u00e0 la fac,\u00a0etc.) a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en toute discr\u00e9tion pour ses pratiques de harc\u00e8lement au sein de son service. Je pense que \u00e7a n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 possible il y a encore dix\u00a0ans. Mais malheureusement, je pense aussi que \u00e7a ne serait toujours pas possible dans beaucoup d\u2019h\u00f4pitaux et notamment dans les CHU. Nous connaissons tous des m\u00e9decins qui sont r\u00e9put\u00e9s pour leurs pratiques, tant en mati\u00e8re de harc\u00e8lement moral que de harc\u00e8lement sexuel, voire de violences. Mais il ne se passe rien. Aucun #metoo du monde m\u00e9dical. Les m\u00e9decins probl\u00e9matiques continuent \u00e0 exercer librement, surtout s\u2019ils sont professeurs, \u00e9lus de la CME ou membres des conseils de facult\u00e9. Et les \u00e9tudiants doivent continuer \u00e0 se passer le mot pour savoir quels m\u00e9decins ou services \u00e9viter, quand c\u2019est possible.           Un m\u00e9decin hospitalier qui a souhait\u00e9 garder l\u2019anonymat      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A quand un #metoo du monde m\u00e9dical\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:20:56+00:00","articleBody":"     Ils avaient 15\u00a0ans au d\u00e9but du mouvement #metoo en\u00a02017, six jeunes adultes racontent comment le mouvement a forg\u00e9 leur rapport aux autres.             A lire:     #metoo\u00a0: cinq ans apr\u00e8s, six jeunes adultes racontent comment le mouvement a forg\u00e9 leur rapport aux autres                    Martin Barland, 20 ans, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Charlotte Moinier, 20\u00a0ans, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb \/ SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Martin, Antoine, Charlotte, Justine, Maxime, Marl\u00e8ne et Carla, caf\u00e9 du cin\u00e9ma L\u2019Atalante, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/cfb1d9c_1665742464711-witt-metoo-portraits-25.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:20:06+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/3453840_1665742152288-viol.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:15:04+00:00","articleBody":"           Au cin\u00e9ma L\u2019Ecran \u00e0 Saint-Denis (93), l\u2019association Les Dionysiennes pr\u00e9pare un accrochage de sensibilisation aux droits des femmes en vue de la projection du documentaire \u00ab\u00a0Le jour o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert que Jane Fonda \u00e9tait brune\u00a0\u00bb, d\u2019Anna Salzberg, le 29 septembre 2022. Camille Gharbi pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           La lib\u00e9ration de la parole sur les violences sexistes et sexuelles, en\u00a02017, devenue virale gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, a provoqu\u00e9 une forte mobilisation des collectifs f\u00e9ministes et rassembl\u00e9 ensuite un large public, jeune, lors de grandes manifestations. Il y avait alors l\u2019espoir que cette parole sur les violences sexistes et sexuelles porte en elle-m\u00eame l\u2019annonce d\u2019une grande transformation.          Cinq ans apr\u00e8s #metoo, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a contact\u00e9 des militantes f\u00e9ministes. Pour elles, ni \u00e9tonnement ni surprise face \u00e0 ce d\u00e9ferlement qui a suivi la proposition faite aux femmes par l\u2019actrice am\u00e9ricaine Alyssa Milano de t\u00e9moigner de leur v\u00e9cu de violences sur Twitter, accompagn\u00e9 d\u2019un m\u00eame hashtag, #metoo, dans la foul\u00e9e de l\u2019affaire Harvey Weinstein. \u00ab\u00a0Je me suis demand\u00e9, quelque part, comment \u00e7a n\u2019\u00e9tait pas arriv\u00e9 plus t\u00f4t\u00a0\u00bb, dit Suzy Rojtman, porte-parole du Collectif national pour les droits des femmes (CNDF) et cofondatrice, en\u00a01985, du Collectif f\u00e9ministe contre le viol. Chaque ann\u00e9e, 213\u00a0000\u00a0femmes sont victimes de violences physiques ou sexuelles dans le cadre conjugal, 94\u00a0000\u00a0femmes sont victimes de viol ou de tentative de viol, selon les sources officielles.             Lire aussi :     #metoo, le \u00ab\u00a0moteur col\u00e8re\u00a0\u00bb des militantes f\u00e9ministes          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/56de73c_1664982994722-le-monde-metoo-saint-denis-0707.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paroles de militantes f\u00e9ministes","dateModified":"2022-10-14T10:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:10:03+00:00","articleBody":"      Depuis cinq\u00a0ans, on ne peut pas dire que rien n\u2019a chang\u00e9, d\u2019autant plus lorsqu\u2019on travaille au sein d\u2019infrastructures aussi poreuses que des \u00e9tablissements scolaires. Le minist\u00e8re fait de l\u2019\u00e9galit\u00e9 un fer de lance de ses politiques \u00e9ducatives et de ses priorit\u00e9s axiales dans les circulaires de rentr\u00e9e\u00a0: dans les faits, peu d\u2019actions sont propos\u00e9es concernant la lutte contre les violences sexuelles et sexistes. Il nous revient de nous d\u00e9patouiller seuls avec des r\u00e9cits de violences sexuelles de nos \u00e9l\u00e8ves, le p\u00f4le m\u00e9dico-social jamais au complet, comme dans la plupart des \u00e9tablissements scolaires du 93. Aucune formation sur la culture du viol, sur la culture de l\u2019inceste, aucun levier majeur pour favoriser une v\u00e9ritable \u00e9ducation affective et sexuelle tout au long de la scolarit\u00e9. Nous sommes une \u00e9quipe engag\u00e9e et tr\u00e8s volontaire, on essaie de mettre en place des actions mais le d\u00e9fi est colossal et la culture professionnelle n\u2019est pas au rendez-vous. Il y a un gap \u00e9norme entre les chiffres sus par beaucoup d\u2019entre nous (3 ou 4 \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s par classe) et l\u2019insuffisance des espaces-temps pour aborder ces questions de violences faites aux femmes et aux enfants.           L\u00e9a, professeure documentaliste      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tout change, rien ne bouge\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:16:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:00:00+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/c057be3_1665685195381-la-valse.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:55:00+00:00","articleBody":"     Pour compl\u00e9ter et clore cette matin\u00e9e #metoo tr\u00e8s politique, nous vous conseillons d\u2019\u00e9couter les explications de nos journalistes Claire Gatinois et Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9 dans un podcast du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   #Metoo\u00a0: le monde politique est-il pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A \u00e9couter. Le monde politique est-il pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de #metoo\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T09:58:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:50:07+00:00","articleBody":"     Laurence Rossignol, s\u00e9natrice (PS), et Nelly Garnier, conseill\u00e8re de Paris (LR), ont termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions.          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. A 14\u00a0h\u00a030, Catherine Le Magueresse, juriste, r\u00e9pondra \u00e0 son tour \u00e0 vos questions dans un tchat consacr\u00e9 \u00e0 #metoo et la justice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-14T09:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:45:06+00:00","articleBody":"    Bonjour Mme Rossignol et Mme Garnier,\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venues r\u00e9pondre \u00e0 nos questions. \r\n- Des cellules ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es dans les partis pour lutter contre les VSS, mais elles sont critiqu\u00e9es aujourd'hui : si j'ai bien compris, on les accuse de vouloir se substituer \u00e0 la justice, ce dont elles se d\u00e9fendent. Qu'en pensez-vous?     abc         On t\u00e2tonne\u00a0! Les retours d\u2019exp\u00e9rience me conduisent \u00e0 penser que ces cellules doivent \u00eatre externalis\u00e9es\u00a0; trop de liens entre les mis en cause, les plaignantes et les instances politiques. Et le traitement des plaintes exige de l\u2019exp\u00e9rience, de la comp\u00e9tence. On ne s\u2019improvise pas expert ou experte dans ce type d\u2019enqu\u00eates simplement parce qu\u2019on est motiv\u00e9\u00b7e.Laurence Rossignol          Cela fait longtemps que je dis qu\u2019on ne peut pas tout attendre des cellules internes aux partis. Pourquoi\u00a0? Parce qu\u2019un parti politique est toujours pris dans des logiques de strat\u00e9gie politique ou, du moins, il n\u2019\u00e9chappe pas au soup\u00e7on de c\u00e9der prioritairement \u00e0 ces logiques. C\u2019est ce qu\u2019a montr\u00e9 l\u2019affaire Bayou. Sandrine Rousseau \u00e9tait peut-\u00eatre sinc\u00e8re dans ses d\u00e9clarations. Mais elle ne peut \u00e9chapper ni \u00e0 son statut ni \u00e0 sa fonction, et donc en mettant en cause son principal adversaire politique au sein d\u2019EELV, il \u00e9tait \u00e9vident qu\u2019elle serait soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019instrumentalisation politique. C\u2019est pour cela que j\u2019en ai toujours appel\u00e9 \u00e0 des instances ind\u00e9pendantes ou transpartisanes.Nelly Garnier      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:06:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:40:04+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, on pressent que la gauche a commenc\u00e9 son Metoo mais on a l'impression que la droite et l'extr\u00eame droite font le dos rond. Est-ce une vue de l'esprit?    Polo         Paradoxalement, ce sont les partis qui s\u2019affichent les plus f\u00e9ministes \u2013 ou du moins ceux dans lesquels les militantes f\u00e9ministes sont les plus offensives \u2013 dans lesquels les pratiques ont \u00e9t\u00e9 le plus mises en cause, qui sont le plus expos\u00e9s par des affaires. Mais ce n\u2019est pas si paradoxal, dans ces partis les femmes sont plus en confiance sur le traitement de leur parole et aussi plus exigeantes sur la conformit\u00e9 des paroles et des actes. Traiter les violences sexistes et sexuelles dans leur parti, faire respecter la parit\u00e9, transformer leur parti en partie r\u00e9ellement f\u00e9ministe, est ins\u00e9parable de leur engagement politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:56:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:36:03+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qui vous permet d'affirmer que s'il y a moins de femmes que d'hommes en politique, ce n'est pas parce que les Fran\u00e7ais ne votent pas pour les femmes ?    Elise         S\u2019il y a moins de femmes en politique, c\u2019est d\u2019abord, parce que les partis politiques ne les d\u00e9signent pas. Les \u00e9lecteurs sont moins misogynes que les partis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:32:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, pensez vous que les violences faites aux femmes (allant de la remarque sexiste jusqu'au viol) soit plus marqu\u00e9 dans le monde politique que dans les autres compartiments de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise? N'est ce pas le reflet de l'absence compl\u00e8te d'\u00e9ducation de l'ensemble de la population sur les questions des discriminations (sexistes mais \u00e9galement envers les minorit\u00e9s)? Les soci\u00e9t\u00e9s anglo saxonnes semblent beaucoup plus saines sur ces questions que nos soci\u00e9t\u00e9s latines...    Gu         La vague de t\u00e9moignages #metoo a montr\u00e9 que dans tous les milieux o\u00f9 les hommes avaient un pouvoir d\u2019ascendant sur les femmes ou les enfants, les violences sexuelles se d\u00e9veloppaient. Or, qu\u2019est-ce que le monde politique\u00a0? C\u2019est un monde avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 des hommes qui ont beaucoup de pouvoir entre leurs mains (le pouvoir de vous attribuer un logement, une place en cr\u00e8che, de r\u00e9gler une situation de vie compliqu\u00e9e) et de l\u2019autre des femmes parfois en situation de grande fragilit\u00e9\u00a0: des femmes sans papiers, des m\u00e8res c\u00e9libataires, de jeunes collaboratrices. Le risque d\u2019abus de pouvoir qui prend la forme de violences sexistes et sexuelles y est donc particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9. C\u2019est pour cela que je milite depuis longtemps pour l\u2019instauration de commissions ind\u00e9pendantes de lutte contre les violences sexistes et sexuelles dans les assembl\u00e9es d\u2019\u00e9lus qui permettent d\u2019accueillir la parole des victimes et r\u00e9fl\u00e9chissent aussi \u00e0 la mani\u00e8re de pr\u00e9venir le risque d\u2019abus sur les femmes qui sont dans l\u2019entourage des hommes politiques\u00a0: administr\u00e9es, collaboratrices, jeunes journalistes, \u00e9lues, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:30:01+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, quelles sont les difficult\u00e9s que vous rencontrez encore en tant que femme politique ?    Caro         A titre personnel, j\u2019en rencontre moins aujourd\u2019hui. Mais il faut beaucoup plus de galons \u00e0 une femme qu\u2019\u00e0 un homme pour \u00eatre respect\u00e9e. Les partis politiques sont toujours des boys clubs, un peu plus vigilants sur les apparences que par le pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:50:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:25:00+00:00","articleBody":"    Votre commentaire sur l'appel \u00e0 la justice comme \u00e9tant une des expressions du d\u00e9ni des vss interpelle. Je suis convaincu qu'elle peut l'\u00eatre aussi. Mais pourriez-vous \u00e9claircir votre position sur qui a le pouvoir de juger, condamner ? Les all\u00e9gations sont-elles suffisantes ou faut-il des faits ? Il me semble difficile avec l'incommensurable vari\u00e9t\u00e9 des v\u00e9cus, des representations, de la mode du chacun sa verite d'aller vers la justice sans une institution que l'on souhaite efficace et des r\u00e8gles claires, qui doivent s'am\u00e9liorer sur ce point... Merci    Sam          Il y a un continuum de la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes. Pendant longtemps, on a trait\u00e9 les violences sexuelles comme un fait divers, l\u2019acte de d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s isol\u00e9s. Mais quand des faits de violence sont aussi g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s, cela veut dire qu\u2019ils se propagent \u00e0 partir d\u2019un terreau qui les favorise. Le r\u00f4le de la justice est de condamner a posteriori des actes qui ont \u00e9t\u00e9 commis. Le r\u00f4le du politique est de porter un combat politique et culturel pour pr\u00e9venir ces violences. Cela passe n\u00e9cessairement par l\u2019interrogation de comportements, qui ne sont pas forc\u00e9ment des d\u00e9lits ou des crimes, mais qui placent les femmes dans un rapport de domination. Comme j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de le dire, l\u2019erreur serait de vouloir criminaliser des comportements qui ne sont pas des crimes et de s\u2019instituer en justice parall\u00e8le. Mais que le monde politique interroge certains comportements masculins jusque dans l\u2019intime, cela me para\u00eet indispensable pour faire reculer \u00e0 la fois les violences et les in\u00e9galit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:22:01+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, on pressent que la gauche a commenc\u00e9 son Metoo mais on a l'impression que la droite et l'extr\u00eame droite font le dos rond. Est-ce une vue de l'esprit?    Polo         Bonjour,          Selon moi, c\u2019est la soci\u00e9t\u00e9 qui porte #metoo, et le monde politique dans son ensemble reste tr\u00e8s r\u00e9ticent \u00e0 faire son examen de conscience. Quand je suis arriv\u00e9e au Conseil de Paris, en juin\u00a02020, en six mois, trois barons de la gauche parisienne ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des accusations graves dans le cadre d\u2019affaires de violences sexuelles. Et la r\u00e9action d\u2019\u00e9lus qui se disaient pourtant f\u00e9ministes a tout de suite \u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9touffer ces affaires. De la m\u00eame mani\u00e8re, dans le cas de Taha Bouhafs, il a certes \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, mais La France insoumise a voulu faire croire que c\u2019\u00e9tait parce qu\u2019il \u00e9tait victime de racisme. Parce que ce n\u2019est pas bon politiquement non plus, lorsqu\u2019on d\u00e9fend la cause f\u00e9ministe, de montrer qu\u2019on a laiss\u00e9 prosp\u00e9rer des ann\u00e9es des hommes qui ont pu \u00eatre les auteurs de violences, alors m\u00eame qu\u2019il y avait eu des alertes en interne. Le #metoopolitique, ce n\u2019est pas une question de droite ou de gauche. C\u2019est une question de d\u00e9rive dans le rapport des hommes au pouvoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:40:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:18:00+00:00","articleBody":"    Pourriez vous svp consacrer votre temps \u00e0 quelque chose de plus int\u00e9ressant \/ important ?    P.         Cent vingt femmes victimes de f\u00e9minicide par an, pr\u00e8s de 300\u00a0000\u00a0victimes de violences conjugales, des milliers d\u2019enfants victimes de violences sexistes et sexuelles et de viol, 20\u00a0% d\u2019\u00e9cart de r\u00e9mun\u00e9ration, je consid\u00e8re consacrer mon engagement et mon mandat \u00e0 des sujets majeurs. Et ceux qui pr\u00e9tendent le contraire ne font que d\u00e9fendre le statu quo et l\u2019omerta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:15:07+00:00","articleBody":"    Que peut faire le monde politique pour ces femmes qui ne sont ni suffisamment connues ni suffisamment arm\u00e9es (de preuves notamment) pour obtenir justice face \u00e0 leurs agresseurs ?    Nina         Le combat que je m\u00e8ne depuis plusieurs ann\u00e9es, avec d\u2019autres femmes politiques, c\u2019est de dire\u00a0: on ne peut pas tout attendre de la justice. Parce que, dans de nombreux cas, on sait qu\u2019il sera tr\u00e8s difficile d\u2019aboutir d\u2019un point de vue judiciaire. Prenez le cas de Damien Abad, on parle d\u2019une pratique non consentie dans le cadre d\u2019un rapport consenti. Dans ce type de situation, il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u2019apporter des preuves. Pour autant, cette affaire a aussi amen\u00e9 de nombreuses femmes \u00e0 t\u00e9moigner de comportements probl\u00e9matiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, avec des \u00e9changes de SMS et autres \u00e9l\u00e9ments tangibles \u00e0 l\u2019appui. Les partis politiques peuvent alors se poser la question de savoir si ces comportements sont en coh\u00e9rence avec les valeurs d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de respect de la dignit\u00e9 des femmes qu\u2019ils portent politiquement. Ne plus \u00eatre ministre, ce n\u2019est pas avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice. Il est normal que l\u2019on attende d\u2019un responsable politique que son comportement personnel soit coh\u00e9rent avec les valeurs qu\u2019il d\u00e9fend.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:10:05+00:00","articleBody":"    la sororite entre femmes politiques de bords differents, ca existe???    Cecile         Oui\u00a0! Combattre les propos sexistes, quand ils visent une adversaire politique et viennent de mon propre camp, est une r\u00e8gle que j\u2019applique depuis longtemps.Laurence Rossignol          Dans le cadre du #metoopolitique, je peux t\u00e9moigner que je travaille de mani\u00e8re transpartisane avec des femmes d\u2019autres bords politiques qui n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 me d\u00e9fendre lorsque j\u2019ai \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e en raison de mes positions f\u00e9ministes.Nelly Garnier      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:05:04+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\n\r\nSi statistiquement il y a plus d'hommes en responsabilit\u00e9 en politique, n'est-ce pas simplement pour une question de personnalit\u00e9? Sans m\u00eame parler du genre, n'est-ce pas juste une question de caract\u00e8re plut\u00f4t que de syst\u00e8me ? Il y aussi sans doute des hommes tr\u00e8s comp\u00e9tents qui m\u00e9riteraient plus de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\nPour illustrer les diff\u00e9rences de personnalit\u00e9, je pense en particulier au t\u00e9moignage de Fran\u00e7ois Hollande dans son livre \"les le\u00e7ons du pouvoir\" o\u00f9 il \u00e9crivait qu'une femme \u00e0 qui on propose un poste de ministre se demande si elle a vraiment les comp\u00e9tences, tandis qu'un homme demandera \u00e0 \u00e9largir son domaine de responsabilit\u00e9.\r\n\r\nCordialement,    Gregala         Il faut casser cette id\u00e9e re\u00e7ue qui voudrait que les femmes sont plus discr\u00e8tes, ne veulent pas se mettre en avant et s\u2019\u00e9cartent elles-m\u00eames des cercles de pouvoir. Des femmes engag\u00e9es pr\u00eates \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s, il y en a beaucoup\u00a0! Des femmes qui pr\u00e9sentent leur candidature pour \u00eatre investies sur des circonscriptions gagnables, il y en a beaucoup\u00a0! Cependant, elles sont souvent bloqu\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9but de leur carri\u00e8re. A titre personnel, je sais que si j\u2019ai pu \u00eatre \u00e9lue, avec les positions tr\u00e8s libres qui sont les miennes notamment sur les sujets li\u00e9s au f\u00e9minisme, c\u2019est parce que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 investie dans des territoires dirig\u00e9s par des femmes\u00a0: Rachida Dati \u00e0 Paris et Val\u00e9rie P\u00e9cresse en Ile-de-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:58:02+00:00","articleBody":"    Que peut faire le monde politique pour ces femmes qui ne sont ni suffisamment connues ni suffisamment arm\u00e9es (de preuves notamment) pour obtenir justice face \u00e0 leurs agresseurs ?    Nina         Leur dire que \u00ab\u00a0la honte doit changer de camp\u00a0\u00bb. Transformer la compr\u00e9hension collective, et changer les lois, les pratiques de la police et de la justice pour qu\u2019elles n\u2019aient pas peur de les solliciter. \u00c7a avance mais on est encore loin du compte. C\u2019est une \u00e9volution profonde de la soci\u00e9t\u00e9. Mobiliser les organisations syndicales pour que les femmes y trouvent du soutien. Cr\u00e9er des cellules dans les entreprises. Leur assurer que si elles parlent, ce sont elles qui seront prot\u00e9g\u00e9es, pas les auteurs, m\u00eame s\u2019ils ont davantage de pouvoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:52:00+00:00","articleBody":"    Bayou, Quatennens... il ne fait pas bon \u00eatre la femme concern\u00e9e par les faits qui ont \u00e9t\u00e9 rendus publics dans ces affaires, que ces faits rel\u00e8vent du p\u00e9nal ou non. pourtant, on a l'impression qu'elles ont \u00e9t\u00e9 bien vite oubli\u00e9es du d\u00e9bat...... non ?    ines24         Vous avez raison. Beaucoup s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019un tribunal m\u00e9diatique et des r\u00e9seaux sociaux qui feraient tomber des centaines d\u2019hommes puissants. Mais, parmi les hommes qui ont \u00e9t\u00e9 mis en cause ces derni\u00e8res ann\u00e9es, combien ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement \u00e9cart\u00e9s des cercles de pouvoir\u00a0? Quasiment aucun. Alors que les femmes qui ont parl\u00e9 ont souvent d\u00fb changer de milieu professionnel. Elles ont aussi fait face \u00e0 des attaques pour salir leur r\u00e9putation et en restent souvent tr\u00e8s affect\u00e9es psychologiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:50:02+00:00","articleBody":"    Que pensez-vous des quotas de femmes en politique ?     Elise         Indispensable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:46:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a-t-il des formations obligatoires pour les \u00e9lu.e.s(\u00e0 tous les niveaux) sur le f\u00e9minisme, le sexisme, le patriarcat, les violences sexistes et sexuelles, la parit\u00e9,  voire, la sororit\u00e9?\r\nMerci    Idiocratie         Je ne saurais pas dire pour l\u2019ensemble des assembl\u00e9es, mais pour ce qui concerne celles o\u00f9 je suis \u00e9lue, il y a des formations obligatoires pour pr\u00e9venir les violences sexistes et sexuelles. Mais, il faut \u00eatre lucide. Pour lutter efficacement contre les violences, il faut qu\u2019il y ait la peur de la sanction. Il faut mettre fin au sentiment d\u2019impunit\u00e9 et, pour cela, casser les logiques de protection qui se mettent en place autour des hommes qui utilisent leur position de pouvoir pour abuser de femmes sur lesquelles ils ont une situation d\u2019ascendant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:42:44+00:00","articleBody":"    Bonjour madame la s\u00e9natrice. \r\n\r\nVous avez souvent eu des prises de paroles tr\u00e8s claires et constantes sur le sujet. \r\n\r\nIl est difficile de comprendre parfois la diff\u00e9rence entre la lutte contre les violences sexuelles et sexistes et une certaine forme de puritanisme import\u00e9 notamment du monde anglo-saxon. Quelqu'un comme Benjamin Griveaux, par exemple, ne semble avoir caus\u00e9 aucune violence et \u00eatre pour autant \"tomb\u00e9\". Les accusations contre Julien Bayou sont difficiles \u00e0 comprendre et la limite entre violence sexuelle et mauvais comportement moral semble avoir \u00e9t\u00e9 assez floue dans ce cas-l\u00e0. \r\n\r\nComment r\u00e9ussir \u00e0 clarifier les limites (o\u00f9 s'arr\u00eate le mauvais comportement, immoral ou amoral, et o\u00f9 commence la violence, l'agression ou le harc\u00e8lement moral) ? Doit-on, comme en Angleterre par exemple, ne jamais prononcer le nom d'un accus\u00e9 avant qu'il soit condamn\u00e9, et laisser au syst\u00e8me judiciaire d\u00e9terminer qui est coupable ou non avant de m\u00e9diatiser leur nom ?     Relique         Nous sommes les pionni\u00e8res de ce qu\u2019Ir\u00e8ne Th\u00e9ry nomme une \u00ab\u00a0nouvelle civilit\u00e9 sexuelle\u00a0\u00bb. Je pars de plusieurs postulats\u00a0:          \u2013 le temps et les principes de la justice et du droit laissent beaucoup de trous dans la raquette\u00a0;          \u2013 les hommes de pouvoir ont souvent us\u00e9 de leur position pour en tirer des avantages sexuels\u00a0;          \u2013 le consentement est vici\u00e9 lorsque les deux protagonistes sont li\u00e9s par une relation hi\u00e9rarchique, la hi\u00e9rarchie n\u2019\u00e9tant pas limit\u00e9e \u00e0 une relation de travail\u00a0;          \u2013 les partis politiques doivent \u00eatre coh\u00e9rents et leur projet politique ne peut pas \u00eatre port\u00e9 par des hommes qui n\u2019en respectent pas les valeurs.          D\u00e8s lors, nous devons r\u00e9diger notre propre code de d\u00e9ontologie et identifier pr\u00e9cis\u00e9ment les faits incompatibles et les proc\u00e9dures d\u2019examen et d\u2019instruction de ces faits. \u00c7a ne peut pas \u00eatre une jurisprudence mouvante, il faut respecter des principes fondamentaux, comme le contradictoire, l\u2019ind\u00e9pendance des cellules qui enqu\u00eatent et la coll\u00e9gialit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:34:22+00:00","articleBody":"    Cinq ans apr\u00e8s MeToo, est-ce que vous croyez que les mentalit\u00e9s ont vraiment chang\u00e9 ? On a d\u00fb mal \u00e0 imaginer des personnalit\u00e9s politiques d\u00e9fendre quelqu'un qui aurait commis les m\u00eames actes que DSK par exemple (au secours, quand on y repense !!) mais qu'un homme puisse \u00eatre nomm\u00e9 ministre malgr\u00e9 de fortes accusations de  comportements scandaleux, qu'un autre puisse \u00eatre d\u00e9fendu apr\u00e8s avoir gifl\u00e9 sa femme...Ca interroge (et \u00e7a d\u00e9prime !)    Espoir ou d\u00e9sespoir ?         Quand on revoit les d\u00e9clarations de responsables politiques au moment de l\u2019affaire DSK, on a l\u2019impression que ces \u00e9v\u00e9nements ont eu lieu il y a un si\u00e8cle\u00a0! De la m\u00eame mani\u00e8re, je repense aux r\u00e9actions des t\u00e9l\u00e9spectateurs lorsqu\u2019Eva Thomas a t\u00e9moign\u00e9 sur l\u2019inceste dans les \u00ab\u00a0Dossiers de l\u2019\u00e9cran\u00a0\u00bb en\u00a01986. A l\u2019\u00e9poque, des hommes appelaient pour raconter leur \u00ab\u00a0belle histoire d\u2019amour\u00a0\u00bb avec leur petite fille. Il faut mesurer le chemin parcouru et mesurer que la vague de t\u00e9moignages sur les r\u00e9seaux sociaux et dans les m\u00e9dias a s\u00fbrement beaucoup plus contribu\u00e9 \u00e0 la prise de conscience que l\u2019action qui \u00e9tait men\u00e9e par les politiques dans les assembl\u00e9es. Aujourd\u2019hui, le monde politique reste en retard. Il ne bouge que quand il est sous pression de l\u2019opinion. Et parfois, il ne bouge m\u00eame pas, ce qui est tout \u00e0 la fois choquant et d\u00e9sesp\u00e9rant. Mais j\u2019ai la certitude que les choses avancent vite et bient\u00f4t ce type de comportements seront imm\u00e9diatement sanctionn\u00e9s, parce que l\u2019opinion ne l\u2019acceptera plus et le fera savoir bruyamment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:29:25+00:00","articleBody":"    Quelles sont les r\u00e9sistances au changement que vous pouvez constater dans vos partis ? Est-ce qu'il y a eu une r\u00e9elle prise de conscience ou des prises de position opportunistes en faveur de #metoo ?    Sara          Vous soulignez un point int\u00e9ressant en parlant de positions opportunistes sur #metoo. Car ce que nous avons constat\u00e9 avec le monde politique, c\u2019est qu\u2019\u00e0 chaque fois qu\u2019il y avait une affaire de violences sexuelles qui \u00e9clatait dans le monde des m\u00e9dias, du sport, de l\u2019Eglise ou autre, les responsables politiques \u00e9taient les premiers \u00e0 r\u00e9agir en disant \u00ab\u00a0nous soutenons ces femmes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous soutenons #metoo\u00a0\u00bb. Et \u00e0 chaque fois qu\u2019un camp politique a \u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame concern\u00e9, il a cri\u00e9 \u00e0 la d\u00e9stabilisation. Cela veut dire que le monde politique est incapable de s\u2019autor\u00e9guler. C\u2019est la raison pour laquelle j\u2019ai toujours mis en garde sur les cellules internes aux partis et appel\u00e9 \u00e0 des commissions ind\u00e9pendantes transpartisanes, int\u00e9grant des personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es, sur le mod\u00e8le de la commission Sauv\u00e9, qui a men\u00e9 le travail sur la p\u00e9docriminalit\u00e9 dans l\u2019Eglise. Il faut comprendre que c\u2019est dans la nature m\u00eame d\u2019un parti politique d\u2019\u00e9viter par tous les moyens la d\u00e9stabilisation. C\u2019est pour cela qu\u2019on ne peut pas attendre que les partis agissent seuls. Il faut penser d\u2019autres structures, ind\u00e9pendamment de la question de la justice. Car tous les comportements probl\u00e9matiques ne rentrent pas dans le champs judiciaire.Nelly GarnierA gauche, le choc est ant\u00e9rieur \u00e0 #metoo. Il a \u00e9t\u00e9 violent. En\u00a02011, le potentiel candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle DSK [Dominique Strauss-Kahn] tombe pour viol. Les socialistes sont confront\u00e9s \u00e0 une question\u00a0: savions-nous, et qu\u2019avons nous fait de ce que nous savions\u00a0? Beaucoup comprennent que le comportement sexuel d\u2019un homme peut bouleverser la vie politique. On voit les arguments en d\u00e9fense \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas l\u2019homme que je connais\u00a0\u00bb, minoration de la qualification des faits en \u00ab\u00a0troussage de domestique\u00a0\u00bb. Je note que ces m\u00eames arguments sont toujours utilis\u00e9es dix ans plus tard pour d\u2019autres affaires. Mais, c\u2019est \u00e0 partir de 2017 qu\u2019il y aura un traitement syst\u00e9matique de ce type de comportements. Et que les d\u00e9nonciations de violences sexuelles vont \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans les crit\u00e8res d\u2019investiture des candidats ou des responsables. La lib\u00e9ration de la parole est plus facile dans les partis f\u00e9ministes, dans ceux ou les militantes f\u00e9ministes sont actives et interpellent leurs propres organisations.Laurence Rossignol      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:23:05+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous deux et merci pour tout ce que vous faites pour les DDF.\r\nPourquoi selon vous les partis sur les affaires de VSS renvoient encore autant au travail de la justice, et ne consid\u00e8re pas que cela peut relever de la d\u00e9ontologie ?    Cl\u00e9mentine         La d\u00e9fausse sur la justice est l\u2019une des expressions du d\u00e9ni des violences sexistes et sexuelles (VSS). C\u2019est une fa\u00e7on de dire que rien n\u2019existe, ni la parole des victimes ni les turpitudes des mis en cause. C\u2019est aussi le d\u00e9ni des difficult\u00e9s de la justice \u00e0 poursuivre et \u00e0 faire condamner les auteurs de VSS. C\u2019est le moyen de faire taire les victimes, de prot\u00e9ger les auteurs et de prot\u00e9ger les organisations politiques dont ils sont membres. C\u2019est la doctrine du Rassemblement national.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:10:20+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, quelles sont les difficult\u00e9s que vous rencontrez encore en tant que femme politique ?    Caro         Je dirais que la principale difficult\u00e9 reste encore l\u2019acc\u00e8s aux responsabilit\u00e9s. La parit\u00e9 dans les investitures a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par la loi, cependant la proportion de femmes parlementaires est autour de 36\u00a0% et cela non pas parce que les Fran\u00e7ais ne votent pas pour les femmes, mais parce que les partis continuent de d\u00e9favoriser les femmes dans les investitures. Le monde politique reste un monde d\u2019hommes qui favorise les hommes dans l\u2019acc\u00e8s au pouvoir. Pourtant, j\u2019ai souvent dit que si les femmes partageaient \u00e0 50\u00a0% les responsabilit\u00e9s, cela r\u00e9glerait d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s grande partie des probl\u00e8mes de discriminations et de violences \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes dans le monde politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:01:57+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de poser votre question sur #metoo et la politique, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) commence","dateModified":"2022-10-14T08:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:53:44+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/26fa33d_1665735087741-western-modifie.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Western politique","dateModified":"2022-10-14T08:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:50:02+00:00","articleBody":"     Avec la succession des affaires de violences sexuelles et sexistes \u00e0 gauche de l\u2019\u00e9chiquier politique, certains chefs de parti remettent en cause les cellules d\u2019\u00e9coute auxquelles ils ne s\u2019\u00e9taient pas beaucoup int\u00e9ress\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Dans les partis de gauche qui s\u2019en sont dot\u00e9s, les cellules de lutte contre les violences sexistes et sexuelles se retrouvent, en effet, au c\u0153ur des pol\u00e9miques\u00a0: accus\u00e9es de court-circuiter la justice, d\u2019alimenter le \u00ab\u00a0tribunal m\u00e9diatique\u00a0\u00bb et l\u2019arbitraire.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: dans les partis de gauche, un foss\u00e9 demeure entre f\u00e9ministes et directions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les partis de gauche se sont empar\u00e9s de la question des violences sexuelles","dateModified":"2022-10-14T07:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:40:00+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 cinq ans que la vague #metoo s\u2019est r\u00e9pandue dans le monde, promettant de mettre fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 contre les crimes sexuels, de balayer les attitudes d\u00e9plac\u00e9es et de lib\u00e9rer la parole des femmes. Le monde politique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9. La mani\u00e8re dont les partis traitent les affaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es au sein du monde politique est de plus en plus remise en question, cinq ans apr\u00e8s l\u2019av\u00e8nement du mouvement de lib\u00e9ration de la parole des femmes.          O\u00f9 s\u2019arr\u00eate la recherche de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0? O\u00f9 commence l\u2019inquisition\u00a0? Faut-il se hasarder sur le terrain de la morale ou s\u2019en tenir \u00e0 celui du p\u00e9nal\u00a0? \u00ab\u00a0On t\u00e2tonne pour trouver la limite entre l\u2019immoral et le r\u00e9pr\u00e9hensible, avec l\u2019id\u00e9e qu\u2019il faut faire bouger la justice, car elle est vue comme d\u00e9faillante. Oui, la justice est d\u00e9faillante, mais cela donne-t-il le droit de s\u2019y substituer\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge la politologue Chlo\u00e9 Morin, sp\u00e9cialiste de l\u2019opinion \u00e0 la Fondation Jean Jaur\u00e8s.             Lire aussi :     Comment la vague #metoo\u00a0a percut\u00e9 le monde politique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:35:01+00:00","articleBody":"           Laurence Rossignol, \u00e0 Rome, le 10 avril 2017. ARMANDO DADI\/AGF\/SIPA           Laurence Rossignol est s\u00e9natrice (Parti socialiste) de l\u2019Oise et vice-pr\u00e9sidente du S\u00e9nat, elle a \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la famille (avril\u00a02014-f\u00e9vrier\u00a02016) puis ministre des familles, de l\u2019enfance et des droits des femmes (f\u00e9vrier\u00a02016-mai\u00a02017) dans les gouvernements de Manuel Valls et Bernard Cazeneuve. Elle est pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e des femmes, une association f\u00e9ministe universaliste, antiraciste, antisexiste, n\u00e9e en\u00a01992 du combat pour la parit\u00e9 en politique.          Elle est signatrice d\u2019une tribune de 285\u00a0femmes politiques dans Le Monde en novembre\u00a02021\u00a0:             Lire aussi :     Il faut \u00ab\u00a0\u00e9carter les auteurs de violences sexuelles et sexistes\u00a0\u00bb de la vie politique              Et d\u2019autres tribunes sur les violences faites aux femmes, dont\u00a0:             Lire aussi :     \u00ab\u00a0La question est simple\u00a0: Damien Abad peut-il, comme ses fonctions le requi\u00e8rent, incarner l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0?\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0Nous, ministre et anciennes ministres des droits des femmes, l\u2019affirmons\u00a0: Marine Le Pen n\u2019est pas f\u00e9ministe\u00a0\u00bb                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e67261c_1665727956817-sipa-00801734-000002.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invit\u00e9e du tchat\u00a0: Laurence Rossignol (PS)","dateModified":"2022-10-14T07:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:35:01+00:00","articleBody":"           Nelly Garnier, \u00e0 Paris, le 25\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. LIONEL GUERICOLAS\/IP3 PRESS\/MAXPPP           Nelly Garnier est \u00e9lue (Les R\u00e9publicains) du 11e\u00a0arrondissement de Paris, vice-pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France et directrice de l\u2019observatoire des crises nouvelles du groupe Havas. Engag\u00e9e de longue date sur les questions des droits des femmes, ses prises de position d\u00e9tonnent dans sa famille politique.          Elle est l\u2019autrice de plusieurs tribunes dans Le Monde, dont\u00a0:             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut comprendre les m\u00e9canismes profonds des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux de la relation entre un homme et une femme, y compris derri\u00e8re les portes closes\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0En regardant G\u00e9rald Darmanin sur BFM-TV, j\u2019ai vu un homme qui semblait prendre plaisir \u00e0 rabaisser son interlocutrice\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0Dans les commissions d\u2019investiture des diff\u00e9rentes forces politiques, on discute des femmes comme d\u2019une niche fiscale\u00a0!\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     Violences sexuelles : \u00ab\u00a0Il est temps de d\u00e9construire le mythe de l\u2019homme politique s\u00e9duisant\u00a0\u00bb          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/f169412_1665728514583-maxnewsfrfour405363.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invit\u00e9e du tchat\u00a0: Nelly Garnier (LR)","dateModified":"2022-10-14T07:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:30:00+00:00","articleBody":"     Le monde politique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par la d\u00e9flagration #metoo.\u00a0De l\u2019affaire Nicolas Hulot\u00a0\u00e0 celle de Damien Abad et\u00a0Taha Bouhafs, en passant par Julien Bayou ou Adrien Quatennens, les \u00ab\u00a0cas\u00a0\u00bb \u2013 tous sp\u00e9cifiques \u2013 se sont multipli\u00e9s dans plusieurs formations politiques ces derni\u00e8res ann\u00e9es, drainant dans leur sillage une soif de justice m\u00eal\u00e9e parfois \u00e0\u00a0un soup\u00e7on d\u2019inconfort.          Comment le monde politique fran\u00e7ais s\u2019est-il saisi du mouvement\u00a0? Comment les discussions au sein des partis se passent-elles et quelles sont les solutions mises en place\u00a0?          Les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) r\u00e9pondront \u00e0 vos questions en direct \u00e0 partir de 10\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo et la politique\u00a0: posez vos questions aux \u00e9lues Laurence Rossignol (Parti socialiste) et Nelly Ga...","dateModified":"2022-10-14T07:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#688144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:25:05+00:00","articleBody":"      Les femmes qui ont t\u00e9moign\u00e9 sous le hashtag #metoo ont pos\u00e9 une question fondamentale, celle de la justice. Si on regarde aujourd\u2019hui comment on r\u00e9pond \u00e0 cette demande de justice, la situation est pire qu\u2019avant #metoo. Globalement, le gouvernement n\u2019a pas r\u00e9pondu \u00e0 la demande des femmes. Pourtant, ces derni\u00e8res jouent vraiment le jeu\u00a0: elles continuent de d\u00e9noncer les violences sexuelles, conjugales, dont elles sont victimes, elles vont porter plainte\u2026 En cinq ans, on a une hausse de 33\u00a0% des plaintes pour violences sexuelles, et dans le m\u00eame temps une d\u00e9gringolade du nombre de condamnations pour viols. L\u2019institution judiciaire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9faillante.           Anne-C\u00e9cile Mailfert, pr\u00e9sidente de la Fondation des femmes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne-C\u00e9cile Mailfert\u00a0: \u00ab\u00a0En cinq ans, on a une hausse de 33\u00a0% des plaintes pour violences sexuelles\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:36:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:25:05+00:00","articleBody":"                     Anne-C\u00e9cile Mailfert, pr\u00e9sidente de La Fondation des Femmes, et l\u2019actrice fran\u00e7aise Julie Gayet lors de l\u2019inauguration de La Cit\u00e9 audacieuse, \u00e0 Paris, le 3 mars 2020. STEPHANE DE SAKUTIN\/AFP                 Une salle de La Cit\u00e9 audacieuse, un lieu d\u00e9volu aux droits des femmes, \u00e0 Paris, le 3 mars 2020. STEPHANE DE SAKUTIN\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e6c573b_1665728583607-000-1pk1ol.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:20:04+00:00","articleBody":"            @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/58608a8_1665685132810-formulation.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:15:02+00:00","articleBody":"      J\u2019ai 28\u00a0ans et je travaille dans la fonction publique depuis un petit moment maintenant et force est de constater que les choses ont peu chang\u00e9 finalement. Alors, oui, nos coll\u00e8gues masculins et f\u00e9minins pour la grande majorit\u00e9 sont plus vigilants dans leurs propos. Toutefois, cette vigilance et cette soudaine bienveillance sont fortement teint\u00e9s d\u2019hypocrisie. \u00d4 combien de fois ai-je entendu des coll\u00e8gues hommes complimenter leurs homologues f\u00e9minines avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un petit compliment innocent, hein\u00a0! Je pr\u00e9cise, parce qu\u2019on ne sait jamais.\u00a0\u00bb Ou encore le fameux\u00a0: \u00ab\u00a0De nos jours, \u00e0 la moindre remarque, on peut avoir de gros ennuis.\u00a0\u00bb Toujours dit avec ce sourire crisp\u00e9, avec ce regard complice qui me rend bien souvent naus\u00e9euse.En r\u00e9alit\u00e9, je pense qu\u2019une grande partie de ces personnes n\u2019ont aucunement chang\u00e9 leur vision des femmes ni pris conscience de la violence de leur objectification. Ils ont juste plus ou moins mod\u00e9r\u00e9 leur comportement et leurs propos car la loi leur fait peur, et qu\u2019ils craignent d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0crucifi\u00e9s\u00a0\u00bb sur l\u2019espace public, aka les r\u00e9seaux sociaux. Tout le probl\u00e8me est l\u00e0.           Nina      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a encore du boulot\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:08:49+00:00","articleBody":"     Au fil des ann\u00e9es, #metoo a entra\u00een\u00e9 d\u2019autres d\u00e9clinaisons (#balancetonbar, #payetaplainte\u2026) sur les r\u00e9seaux sociaux. L\u2019aspect massif, syst\u00e9mique et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 fait la force du message envoy\u00e9 par les femmes pour d\u00e9noncer les agressions dont elles sont depuis longtemps victimes. Tous les milieux sont concern\u00e9s\u00a0: le monde du spectacle, celui des m\u00e9dias et de la culture, du sport, de la politique\u2026          Le mouvement de lib\u00e9ration de la parole contre les violences sexuelles et sexistes a eu des r\u00e9percussions profondes. Le Monde a recueilli les t\u00e9moignages des professionnels, qui observent, au jour le jour, l\u2019\u00e9volution plus ou moins rapide des mentalit\u00e9s et des comportements.                Paris, France le 4 octobre 2022 : portrait de la commissaire No\u00e9mie Cognard, responsable du groupe des infractions \u00e0 caract\u00e8re sexuel (GICS) \/ service de la suret\u00e9 r\u00e9gionale des transports.\nDans le groupe en arri\u00e8re plan, seul Michael T. (premier en partant de la gauche) et Quentin Co\u00ebdelo (dernier \u00e0 droite) acceptent de donner leur noms \u2013 ils sont normalement cit\u00e9s dans l\u2019article. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire aussi :     Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal\u2026          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/573dc8d_1664932277774-bg-police-17017.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal...","dateModified":"2022-10-14T07:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#688843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:00:01+00:00","articleBody":"            LE MONDE           Comment qualifier #metoo\u00a0? Une \u00ab\u00a0r\u00e9volution\u00a0\u00bb certainement, un \u00ab\u00a0s\u00e9isme\u00a0\u00bb assur\u00e9ment, une \u00ab\u00a0d\u00e9ferlante\u00a0\u00bb sans aucun doute, ou plus simplement un \u00ab\u00a0moment\u00a0\u00bb. Un moment qui dure depuis cinq ans et n\u2019en a pas fini de tout bouleverser sur son passage. Le 5\u00a0octobre\u00a02017, le New York Times publiait une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e9lant les agressions et le harc\u00e8lement sexuels que le c\u00e9l\u00e8bre producteur Harvey Weinstein faisait subir depuis des ann\u00e9es \u00e0 de nombreuses femmes.          Partie d\u2019Hollywood, l\u2019onde de choc est symbolis\u00e9e par ce hashtag apparu dix jours plus tard, le 15\u00a0octobre, sur les r\u00e9seaux sociaux, #metoo (\u00ab\u00a0moi aussi\u00a0\u00bb). Derri\u00e8re ces quelques caract\u00e8res, des histoires de violences sexuelles et sexistes impos\u00e9es \u00e0 des femmes par des hommes, des r\u00e9cits tous singuliers et pourtant si semblables. Elle a depuis touch\u00e9 le monde entier, permettant la prise de conscience g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l\u2019ampleur et de l\u2019omnipr\u00e9sence du ph\u00e9nom\u00e8ne, et ce dans toutes les strates de toutes les soci\u00e9t\u00e9s.          Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, \u00e0 retrouver dans ce grand format num\u00e9rique, Le Monde retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution qui, si elle charrie quelques exc\u00e8s, est porteuse de nombreux progr\u00e8s et d\u2019immenses espoirs pour l\u2019avenir. Parce que #metoo est aussi et surtout une \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Cinq ans de #metoo\u00a0: le r\u00e9cit d\u2019une r\u00e9volution en 50 articles          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/26d1ce6_1664977111122-mei-dia-d-appel.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo, les 5\u00a0ans d\u2019une r\u00e9volution","dateModified":"2022-10-14T07:24:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#689982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:58:00+00:00","articleBody":"     Marie Dubois est autrice de bande dessin\u00e9e et monteuse de documentaires, elle passe d\u2019une casquette \u00e0 l\u2019autre. Dans sa derni\u00e8re BD, Un b\u00e9b\u00e9 si je peux (co\u00e9d.\u00a0XXI et Massot, 2021), elle m\u00e8ne l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019infertilit\u00e9.          Elle nous accompagnera en dessins tout au long de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale #metoo.          Vous pouvez \u00e9galement la suivre sur son compte Instagram @marieduboiiis                 @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/7f19564_1665655033132-portrait-marie-dubois.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les petits dessins de Marie Dubois","dateModified":"2022-10-14T07:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#685528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:56:00+00:00","articleBody":"     Ce live s\u2019inscrit dans une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du Monde \u00e0 l\u2019occasion des 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre, Le Monde\u00a0retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution.          Lors de notre premi\u00e8re journ\u00e9e de live, consacr\u00e9e au lancement de ce mouvement, nous avons abord\u00e9 plus particuli\u00e8rement l\u2019impact de #metoo sur la culture, avec Reine Prat, haut fonctionnaire, et le traitement des violences sexistes et sexuelles et de\u00a0#metoo par\u00a0Le Monde, avec nos journalistes Gilles van Kote et Lorraine de Foucher.          Pour cette seconde journ\u00e9e, nous discuterons ensemble du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies et dans le monde entier. Vous pourrez t\u00e9moigner en commentaires et poser vos questions \u00e0 nos intervenants lors de deux tchats\u00a0:          A 10\u00a0heures, Laurence Rossignol, s\u00e9natrice (Parti socialiste) de l\u2019Oise et ancienne ministre des droits des femmes, et\u00a0Nelly Garnier, \u00e9lue (Les R\u00e9publicains) \u00e0 la Mairie de Paris, conseill\u00e8re r\u00e9gionale et communicante chez Havas, r\u00e9pondront \u00e0 vos interrogations sur\u00a0#metoo et la politique.          A 14\u00a0h\u00a030, Catherine Le Magueresse, juriste, docteure en droit et ancienne pr\u00e9sidente de l\u2019Association europ\u00e9enne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT), interviendra sur #metoo et la justice.          Pour illustrer vos t\u00e9moignages et nos posts, l\u2019illustratrice\u00a0Marie Dubois\u00a0sera avec nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\ud83d\udce3 Comment va se passer cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T07:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#690672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:55:00+00:00","articleBody":"     En octobre\u00a02017, l\u2019affaire Weinstein \u00e9clate et le hashtag #metoo, parti d\u2019Hollywood, d\u00e9ferle sur les r\u00e9seaux sociaux du monde entier pour d\u00e9noncer les violences sexistes et sexuelles. Cinq ans apr\u00e8s, Le Monde\u00a0fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, soci\u00e9tale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles r\u00e9ellement chang\u00e9 en\u00a02022\u00a0? L\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes a-t-elle progress\u00e9\u00a0?          Tout au long de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos t\u00e9moignages sur la mani\u00e8re dont #metoo a influenc\u00e9 (ou non) votre vie depuis 2017, que ce soit dans l\u2019intimit\u00e9, sur votre lieu de travail ou dans vos loisirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans cette seconde journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo","dateModified":"2022-10-14T07:16:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/5024/3350/1342/894/3/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/14/19-3">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-3"> ¤ La CFDT et la CFE-CGC ont trouvé un compromis avec TotalEnergies, vendredi, pour une augmentation des salaires de 7 %. La CGT, qui réclame 10 % d’augmentation, a quitté la table des négociations dans la nuit et appelle à « renégocier ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-3"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Dans une file d’attente près d’une station, le 14 octobre 2022 à Nanterre, en banlieue parisienne.   Michel Euler / AP          La Confédération française démocratique du travail (CFDT) et la Confédération française de l’encadrement - Confédération générale des cadres (CFE-CGC) ont trouvé un compromis avec TotalEnergies, vendredi 14 octobre pour une augmentation des salaires de 7 %. La CGT, qui réclame, elle, 10 % d’augmentation, a quitté la table des négociations dans la nuit.La Confédération générale du travail (CGT), Force ouvrière (FO), l’Union syndicale Solidaires, la Fédération syndicale unitaire (FSU) et les organisations de jeunesse la Fédération indépendante et démocratique lycéenne (FIDL), l’Union nationale des étudiants de France (UNEF), le Mouvement national lycéen (MNL) et La Voix lycéenne ont appelé à une journée de grève et de manifestations interprofessionnelles mardi 18 octobre.Jeudi, à 17 heures, 29,1 % des stations-service manquaient d’au moins un type de carburant au niveau national (contre 30,8 % hier) ; 31,7 % des stations-service sont concernées dans les Hauts-de-France (contre 42,6 % hier) et 38,8 % en Ile-de-France (contre 41,9 % hier). Les tensions restent fortes en Centre-Val de Loire (41,2 % de stations en difficulté aujourd’hui, 44,7 % hier).Jeudi en début d’après-midi, quatre des sept raffineries de France étaient en grève : trois de TotalEnergies – celle de Normandie (Seine-Maritime), de Donges (Loire-Atlantique) et de la Mède (Bouches-du-Rhône) – ainsi que celle d’Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime), où des salariés ont été réquisitionnés. S’y ajoutent les dépôts de TotalEnergies de la Mède et de Dunkerque (Nord), tous deux à l’arrêt.Interrogé sur France 2 mercredi soir, Emmanuel Macron a prévu un retour à la normale dans la distribution de carburants « dans le courant de la semaine qui vient ». Par ailleurs, il a de nouveau appelé « à la responsabilité » la direction de TotalEnergies et la CGT.Les grévistes de TotalEnergies réclament une hausse des salaires de 10 % : 7 % pour compenser l’inflation et 3 % pour mieux partager les profits du groupe (10,6 milliards de dollars de bénéfices, soit 10,6 milliards d’euros, au premier semestre 2022). Ils souhaitent ainsi renégocier les augmentations accordées au début de 2022 (+ 3,5 % de hausse moyenne des salaires). Ceux d’Esso-ExxonMobil demandent une hausse de 7,5 % des salaires, au titre de l’inflation, ainsi qu’une prime de 6 000 euros pour la redistribution des profits (qui s’élèvent à 17,9 milliards de dollars, soit 17,9 milliards d’euros, au deuxième trimestre 2022 au niveau mondial).         Nos contenus sur le sujet :         Nos réponses à vos questions. Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ?         Analyse. Grèves : dans la filière nucléaire et à la SNCF, le risque de la contagion         Tchat. « La CGT réfute tout blocage. Ce qui « bloque » la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »         Pour comprendre. Qu’est-ce que la réquisition ?         Derrière le chiffre. Les salariés en grève dans les raffineries de TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5 000 euros par mois ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","coverageStartTime":"2022-10-14T16:35:03+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T16:35:03+00:00","headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","description":"La CFDT et la CFE-CGC ont trouv\u00e9 un compromis avec TotalEnergies, vendredi, pour une augmentation des salaires de 7 %. La CGT, qui r\u00e9clame 10 % d\u2019augmentation, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit et appelle \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb.","articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","P\u00e9nurie de carburant","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Pénurie de carburants : 28,5 % des stations françaises « en difficulté »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La CFDT et la CFE-CGC ont trouv\u00e9 un compromis avec TotalEnergies, vendredi, pour une augmentation des salaires de 7 %. La CGT, qui r\u00e9clame 10 % d\u2019augmentation, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit et appelle \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-14T16:35:03+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T16:35:03+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez retrouver tous les articles sur le sujet dans cette rubrique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-10-14T16:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T16:24:24+00:00","articleBody":"    Bonjour. On en est o\u00f9 dans les r\u00e9quisitions \/ recours ? \nComme il s\u2019agit de r\u00e9quisitions g\u00e9r\u00e9es au niveau pr\u00e9fecture, on a du mal \u00e0 suivre !!!     Nicolas          Bonsoir Nicolas,          Le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la CGT pour contester les arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux de r\u00e9quisition de personnels gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon, en Seine-Maritime, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 vendredi matin par le tribunal administratif de Rouen.          Quant au recours contre la r\u00e9quisition de personnels gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t TotalEnergies de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque dans le Nord, le tribunal administratif de Lille, saisi \u00e9galement en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 par la CGT, doit rendre sa d\u00e9cision d\u2019ici \u00e0 22 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T16:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T16:14:06+00:00","articleBody":"     A l\u2019approche de la \u00ab\u00a0grande marche contre la vie ch\u00e8re et l\u2019inaction climatique\u00a0\u00bb, qu\u2019ils organisent, dimanche 16\u00a0octobre \u00e0 Paris, les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb cherchent \u00e0 tirer parti de l\u2019effervescence sociale du moment pour pousser dans la rue le plus grand monde.             Lire aussi :     Crise des carburants\u00a0: LFI tente de r\u00e9cup\u00e9rer le mouvement syndical                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T16:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T15:45:10+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie et les p\u00e9nuries ou rationnements de carburant qui en d\u00e9coulent p\u00e8sent sur les activit\u00e9s et les travailleurs fortement d\u00e9pendants des d\u00e9placements en v\u00e9hicule \u00e0 moteur thermique. Selon l\u2019Insee, 74\u00a0% des actifs qui se d\u00e9placent pour travailler utilisent leur voiture. Certains v\u00e9hicules de secours (sapeurs-pompiers, police, SAMU ou gendarmerie) sont consid\u00e9r\u00e9s comme prioritaires. Les soignants lib\u00e9raux (m\u00e9decins, infirmiers, aides \u00e0 domicile et aux personnes \u00e2g\u00e9es) r\u00e9clament d\u2019avoir eux aussi un acc\u00e8s prioritaire aux carburants. Des pompiers du Rh\u00f4ne ont demand\u00e9 des mesures leur permettant d\u2019acheter du carburant pour rejoindre leurs casernes et ainsi assurer \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 du service\u00a0\u00bb.          D\u2019autres secteurs demandent le d\u00e9blocage de stocks strat\u00e9giques suppl\u00e9mentaires de l\u2019Etat pour maintenir leur activit\u00e9. Les transporteurs routiers sont \u00ab\u00a0sur le fil du rasoir\u00a0\u00bb, selon l\u2019organisation professionnelle OTRE. Les entreprises ont leurs propres cuves mais \u00ab\u00a0ont toujours des difficult\u00e9s \u00e0 se faire livrer\u00a0\u00bb en temps et en heure, et en quantit\u00e9. Selon Fran\u00e7ois Asselin, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration des PME, les services de maintenance, de d\u00e9pannage et de taxis connaissent aussi des difficult\u00e9s.          Les autocars longue distance FlixBus ont demand\u00e9 que leur secteur b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un acc\u00e8s prioritaire. Plusieurs auto-\u00e9coles ont \u00e9galement tir\u00e9 la sonnette d\u2019alarme, les moniteurs \u00e9tant oblig\u00e9s de faire des heures de queue pour faire le plein. Les grossistes sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s inquiets\u00a0\u00bb et anticipent \u00ab\u00a0des perturbations s\u00e9v\u00e8res dans les livraisons\u00a0\u00bb \u00e0 partir de vendredi, la plupart ne disposant pas de cuves de stockage. Certaines entreprises ont avanc\u00e9 t\u00f4t le matin les horaires de prise de service pour trouver du carburant.          Dans le nord de la France, les exploitants ont \u00e9puis\u00e9 leurs r\u00e9serves de GNR (gazole non routier) et voient leurs livraisons rationn\u00e9es\u00a0: pas plus de 1\u00a0000 litres dans la Marne ou dans les Flandres. Plusieurs exploitations sont ou seront \u00e0 l\u2019arr\u00eat dans les jours qui viennent, ont alert\u00e9 les f\u00e9d\u00e9rations d\u2019exploitants, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une prise d\u2019otage\u00a0\u00bb \u00e0 un moment critique. \u00ab\u00a0Si on ne fait pas les semis de c\u00e9r\u00e9ales, cela aura un impact sur la disponibilit\u00e9 en bl\u00e9 en\u00a02023 et, donc, sur le pain. On est en alerte, parce que les semis, c\u2019est maintenant, pas dans dix jours ou dans un mois\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jo\u00ebl Limouzin, vice-pr\u00e9sident du syndicat agricole majoritaire, la FNSEA.          \u00ab\u00a0Dans le BTP, les pelleteuses et machines ont besoin de beaucoup de carburant, les endroits les plus touch\u00e9s par les p\u00e9nuries sont l\u2019Ile-de-France et les Hauts-de-France, avec aussi des salari\u00e9s qui n\u2019arrivent pas \u00e0 rejoindre leurs chantiers\u00a0\u00bb, souligne le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l\u2019artisanat et des petites entreprises du b\u00e2timent, Jean-Christophe Repon. Il demande au gouvernement la possibilit\u00e9 d\u2019obtenir des mesures d\u2019activit\u00e9 partielle par territoire, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas pour le Covid-19. Enfin, pour Fabrice Le Sach\u00e9, vice-pr\u00e9sident du Medef, il y a un impact sur \u00ab\u00a0les loisirs, la restauration, les centres commerciaux et le commerce en g\u00e9n\u00e9ral, les activit\u00e9s tertiaires\u2026 Il y a des gens qui g\u00e8lent leur week-end et donc qui ne consomment pas et ne se d\u00e9placent pas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les p\u00e9nuries de carburant p\u00e8sent sur de nombreux secteurs cruciaux","dateModified":"2022-10-14T15:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T15:21:46+00:00","articleBody":"                     Samuel Norel, repr\u00e9sentant syndical de Force ouvri\u00e8re, \u00e0 Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/31751e9_1665760619206-jpaoloni-141022-lm-gravelines-jpao1765.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la centrale EDF de Gravelines, dans le Nord, 120 salari\u00e9s se sont rassembl\u00e9s pour r\u00e9clamer des hausse...","dateModified":"2022-10-14T16:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T15:09:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La pression monte sur EDF et on va continuer \u00e0 la faire monter.\u00a0\u00bb En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, vendredi, 120 salari\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire EDF\u00a0de Gravelines, dans le Nord, en gr\u00e8ve pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, se sont rassembl\u00e9s pour r\u00e9clamer des hausses de salaire de 5 % en 2022 et 2023 dans un contexte de forte inflation. \u00ab\u00a0La pression monte, et la direction a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 d\u2019avancer les discussions avec les organisations syndicales\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 devant ses troupes Samuel Norel, repr\u00e9sentant FO, insistant sur le fait que le mouvement avait d\u00e9j\u00e0 contraint la centrale \u00e0 baisser significativement sa production d\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique sur une des six tranches de la centrale.          La gr\u00e8ve, suivie par 52 % des personnels le premier jour, selon les syndicats \u2013 un chiffre que la direction de la centrale ne commente pas \u2013, risque \u00e9galement de retarder les op\u00e9rations de maintenance, qui devaient commencer cette semaine, sur une des tranches de la centrale. Celle-ci devait ensuite \u00eatre reconnect\u00e9e au r\u00e9seau fin d\u00e9cembre au moment du pic de consommation hivernale. \u00ab\u00a0Nous cherchons \u00e0 avoir de l\u2019impact sur l\u2019activit\u00e9, c\u2019est du rapport de force\u00a0\u00bb, explique Nicolas Dessertenne, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT sur Gravelines. Les syndicalistes disent esp\u00e9rer que la mobilisation dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie, avec les gr\u00e8ves dans les d\u00e9p\u00f4ts de carburants et les raffineries, permettra d\u2019amplifier la pression plus large sur le gouvernement sur la question du pouvoir d\u2019achat.          Fait plus rare, dans un secteur o\u00f9 les prestataires des centrales se mobilisent plus difficilement, l\u2019activit\u00e9 de la centrale a aussi \u00e9t\u00e9 fortement perturb\u00e9e, vendredi matin, en raison d\u2019une gr\u00e8ve, doubl\u00e9e de blocages, parmi les agents de s\u00fbret\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Fiducial, charg\u00e9e des contr\u00f4les aux entr\u00e9es de la centrale. L\u00e0 aussi, la revendication est celle de la \u00ab\u00a0d\u00e9fense du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019inflation nous touche aussi tr\u00e8s durement avec des niveaux de salaires qui sont faibles\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne Eric Brasy, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CGT dans l\u2019entreprise. L\u2019intersyndicale de Fiducial a reconduit \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la gr\u00e8ve \u00e0 lundi 17 octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la centrale nucl\u00e9aire de Gravelines, les espoirs des syndicats pour faire plier EDF","dateModified":"2022-10-14T15:48:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:46:35+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit de la signature d\u2019un accord par les deux organisations majoritaires \u2013 la CFE-CGC et la CFDT \u2013, la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite vendredi apr\u00e8s-midi sur l\u2019ensemble des sites de TotalEnergies, a fait savoir Eric Sellini, coordinateur CGT pour le groupe.          Le mouvement est ainsi reconduit jusqu\u2019\u00e0 vendredi soir dans les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts p\u00e9troliers du groupe \u00e0 la M\u00e8de, \u00e0 Feyzin, \u00e0 Flandres, \u00e0 Donges et, jusqu\u2019\u00e0 mardi \u00e0 la raffinerie de Normandie, la plus importante de France, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gr\u00e8ve est reconduite sur l\u2019ensemble des sites de TotalEnergies, selon la CGT","dateModified":"2022-10-14T15:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:36:00+00:00","articleBody":"     Le tribunal administratif de Lille, saisi en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 par la CGT, doit rendre d\u2019ici \u00e0 22\u00a0heures sa d\u00e9cision sur la l\u00e9galit\u00e9 de la r\u00e9quisition par la pr\u00e9fecture de salari\u00e9s gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t TotalEnergies de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, dans le Nord. Lors de l\u2019audience, les avocates de la CGT Elsa Marcel et Elsa Galaup ont affirm\u00e9 que les arr\u00eat\u00e9s du pr\u00e9fet \u00e9taient attentatoires au droit de gr\u00e8ve. Elles ont accus\u00e9 le repr\u00e9sentant de l\u2019Etat dans le d\u00e9partement de r\u00e9pondre aux \u00ab\u00a0injonctions gouvernementales\u00a0\u00bb sans avoir recherch\u00e9 pr\u00e9alablement toutes les alternatives \u00e0 la r\u00e9quisition de personnel.          Le d\u00e9p\u00f4t de Flandres, \u00e0 Mardyck, en gr\u00e8ve depuis le 27\u00a0septembre, \u00ab\u00a0alimente au moins la moiti\u00e9 de la r\u00e9gion Hauts-de-France, c\u2019est-\u00e0-dire au moins la moiti\u00e9 de 6\u00a0millions d\u2019habitants, qui connaissent aujourd\u2019hui des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement en carburant\u00a0\u00bb, a point\u00e9 le pr\u00e9fet du Nord Georges-Fran\u00e7ois Leclerc, pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019audience. Il a affirm\u00e9 que la crise actuelle mettait \u00ab\u00a0en danger des personnes vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb et entravait des secteurs de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9gionale.          Pour faire cesser les \u00ab\u00a0troubles \u00e0 l\u2019ordre public\u00a0\u00bb, le pr\u00e9fet a annonc\u00e9 avoir d\u2019abord mis en place \u00ab\u00a0des mesures permettant de sauvegarder certaines professions essentielles\u00a0\u00bb, \u00e0 travers des acc\u00e8s prioritaires \u00e0 certaines stations, mais qu\u2019en raison du d\u00e9sordre dans les stations-service ces mesures n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0plus op\u00e9ratoires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours contre les r\u00e9quisitions chez TotalEnergies\u00a0: une d\u00e9cision attendue d\u2019ici \u00e0 22\u00a0heures","dateModified":"2022-10-14T15:32:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:14:32+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement dans les Hauts-de-France, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a annonc\u00e9 \u00e0 France Info que 28,5 % des stations-service de France m\u00e9tropolitaine sont en rupture d\u2019un ou plusieurs carburants ce vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 28,5 % des stations-service en rupture d\u2019un ou plusieurs carburants","dateModified":"2022-10-14T14:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:08:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, le sans-plomb comme le gasoil sortent-ils des raffineries ? Ou des d\u00e9p\u00f4ts ?    Patou3000         Bonjour Patou3000,          Les deux, mon capitaine. Pour faire simple, le p\u00e9trole brut arrive en France dans des bateaux, il est raffin\u00e9 dans les raffineries, qui en font notamment du gazole et de l\u2019essence \u2013 mais pas seulement \u2013, lesquels sont ensuite achemin\u00e9s dans des d\u00e9p\u00f4ts, puis dans des stations-service.          Plus de d\u00e9tails dans cet article de Pierre Bouvier\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: comprendre le circuit d\u2019approvisionnement des stations-service en France, de la raffinerie \u00e0 la pompe              Pour la petite histoire et les amateurs de chimie, les diff\u00e9rents produits du p\u00e9trole sont essentiellement obtenus par distillation. En faisant chauffer l\u2019or noir autour de 400\u00b0C, on s\u00e9pare ses diff\u00e9rents composants, en obtenant notamment du gaz dans le haut du \u00ab\u00a0four\u00a0\u00bb, du k\u00e9ros\u00e8ne et du gazole au milieu, et des r\u00e9sidus lourds dans le fond, comme des huiles et du bitume.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T14:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T13:52:12+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 (La France insoumise) de Haute-Garonne Hadrien Clouet a annonc\u00e9, sur Twitter, qu\u2019il allait d\u00e9poser une proposition de loi pour adapter le droit du travail aux p\u00e9nuries de carburant. Il s\u2019agit de faire du manque de carburant un motif de droit pour t\u00e9l\u00e9travailler et, si cette alternative n\u2019\u00e9tait pas possible, de pr\u00e9voir une indemnit\u00e9, pay\u00e9e par l\u2019entreprise, pour le salari\u00e9 dans l\u2019incapacit\u00e9 de se rendre sur son lieu de travail.          Par cette proposition, le d\u00e9put\u00e9 veut permettre au mouvement social de \u00ab\u00a0s\u2019exprimer paisiblement, en prot\u00e9geant les salari\u00e9s pr\u00e9caires des cons\u00e9quences des stations-service vides\u00a0\u00bb. Ainsi, \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 du travail et des salaires est assur\u00e9e en solidarit\u00e9 avec le mouvement social\u00a0\u00bb.          Jean-Luc M\u00e9lenchon a appuy\u00e9 cette proposition de loi sur le r\u00e9seau social. \u00ab\u00a0Nous verrons ce que valent les hypocrites qui ne cessent d\u2019essayer de dresser le peuple contre les salari\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LFI d\u00e9pose une proposition de loi pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s dans l\u2019incapacit\u00e9 de se rendre au trava...","dateModified":"2022-10-14T14:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T13:37:52+00:00","articleBody":"    On ne parle que des raffineries alors que le point n\u00e9vralgique, ce sont les d\u00e9p\u00f4ts. L\u2019essentiel des produits raffin\u00e9s consomm\u00e9s en France n'est-il pas import\u00e9 ?    Rlseg         Bonjour Rlseg,          Non, en r\u00e9alit\u00e9, tout d\u00e9pend de quel carburant on parle. La France importe la moiti\u00e9 du gazole qu\u2019elle consomme. Mais elle vend \u00e0 l\u2019\u00e9tranger environ 40\u00a0% de sa production d\u2019essence, selon une note r\u00e9cente du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique. Dit autrement, toute l\u2019essence et la moiti\u00e9 du gazole consomm\u00e9es en France proviennent de ses raffineries.          Cependant, il est vrai que les gr\u00e8ves ont conduit le pays \u00e0 augmenter drastiquement ses importations de gazole, mais aussi d\u2019essence, comme l\u2019ont remarqu\u00e9 Les Echos, soulignant d\u2019ailleurs que l\u2019importation d\u2019essence est d\u2019autant plus compliqu\u00e9e dans un pays qui, historiquement, a plut\u00f4t l\u2019habitude d\u2019exporter ce produit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T13:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T12:39:40+00:00","articleBody":"    Est-ce que les raffineries sont des OIV (op\u00e9rateurs d'int\u00e9r\u00eat vital) ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Vous posez une bonne question, \u00e0 laquelle nous n\u2019avons pas la r\u00e9ponse. En effet, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, la liste des quelque 250 OIV \u2013 des op\u00e9rateurs jug\u00e9s particuli\u00e8rement sensibles pour l\u2019\u00e9conomie ou la s\u00e9curit\u00e9 du pays \u2013 n\u2019est pas publique. Mais il est tr\u00e8s clair que les sept raffineries de France sont des sites n\u00e9vralgiques.          La cat\u00e9gorie d\u2019OIV a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s les attentats du 11\u00a0septembre\u00a02001, en attachant \u00e0 ce statut des exigences de s\u00e9curit\u00e9 draconiennes. D\u2019apr\u00e8s le code de la d\u00e9fense, un OIV\u00a0g\u00e8re ou utilise des installations dont la mise hors service conduirait \u00e0 \u00ab\u00a0ob\u00e9rer gravement le potentiel de guerre ou \u00e9conomique, la s\u00e9curit\u00e9 ou la capacit\u00e9 de survie de la nation\u00a0\u00bb, ou \u00e0 \u00ab\u00a0mettre gravement en cause la sant\u00e9 ou la vie de la population\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s une plaquette du Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, 21 OIV appartiennent au secteur de l\u2019\u00e9nergie. Et plus d\u2019un quart d\u2019entre eux (68) sont du domaine des transports.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T13:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T12:20:00+00:00","articleBody":"     Un rassemblement \u00e0 l\u2019appel de la CGT et de FO a r\u00e9uni quelque 200 personnes, principalement des salari\u00e9s, des repr\u00e9sentants syndicaux et des \u00e9lus, devant la raffinerie TotalEnergies de Donges (Loire-Atlantique), vendredi matin, pour soutenir le personnel de cette raffinerie en gr\u00e8ve depuis mardi, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de blocage (\u2026). Les seuls qui bloquent aujourd\u2019hui, c\u2019est la direction de Total (\u2026). La p\u00e9nurie, c\u2019est pas les travailleurs en gr\u00e8ve qui la causent\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 David Arnould, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical CGT \u00e0 la raffinerie de Donges.          \u00ab\u00a0C\u2019est quoi, la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019un op\u00e9rateur en trois-huit\u00a0? C\u2019est des horaires d\u00e9cal\u00e9s, c\u2019est bosser le week-end, c\u2019est bosser la nuit. C\u2019est \u00eatre expos\u00e9 de mani\u00e8re continue \u00e0 des produits chimiques\u00a0\u00bb, a \u00e9num\u00e9r\u00e9 au micro M. Arnould.          Des salari\u00e9s de la raffinerie, des repr\u00e9sentants syndicaux de plusieurs entreprises de la r\u00e9gion de Saint-Nazaire (Chantiers de l\u2019Atlantique, Airbus, centrale thermique de Cordemais) \u00e9taient pr\u00e9sents, ainsi que des membres du collectif\u00a0Alliance \u00e9cologique et sociale.          Des \u00e9lus avaient \u00e9galement fait le d\u00e9placement, \u00e0 l\u2019instar du d\u00e9put\u00e9 La France insoumise de Loire-Atlantique, Matthias Tavel.          \u00ab\u00a0Cette gr\u00e8ve, c\u2019est une gr\u00e8ve d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Tout le monde sait que si les salari\u00e9s de Total ne gagnent rien, alors aucun salari\u00e9 dans le pays ne gagnera, parce que s\u2019il y a bien une entreprise qui peut augmenter les salaires, c\u2019est Total\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP M. Tavel.                          Des syndicalistes et des employ\u00e9s en gr\u00e8ve devant le site de la raffinerie TotalEnergies de Donges, le 14 octobre 2022. LOIC VENANCE\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/cf221fe_1665750518940-000-32le4ny.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblement \u00e0 la raffinerie TotalEnergies de Donges, en soutien aux gr\u00e9vistes","dateModified":"2022-10-14T12:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T12:06:44+00:00","articleBody":"     Plus de deux semaines apr\u00e8s le d\u00e9but des premi\u00e8res gr\u00e8ves dans les raffineries fran\u00e7aises, le gouvernement est confront\u00e9 \u00e0 un nouveau risque\u00a0: l\u2019\u00e9ventuelle propagation du mouvement \u00e0 d\u2019autres secteurs.          Cheminots, fonctionnaires, personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale et des centrales nucl\u00e9aires\u2026 Depuis la premi\u00e8re r\u00e9quisition de quatre salari\u00e9s gr\u00e9vistes au d\u00e9p\u00f4t de la raffinerie d\u2019ExxonMobil de Notre-Dame-de-Gravenchon (Seine-Maritime), mercredi 12\u00a0octobre, quelques signaux de fum\u00e9e sont apparus dans une France confront\u00e9e \u00e0 une p\u00e9nurie de carburant.          Plus de d\u00e9tails \u00e0 retrouver dans la suite de l\u2019article de Bertrand Bissuel et Matthieu Goar\u00a0:             Lire aussi :     Carburants\u00a0: le gouvernement face au risque de contagion du mouvement social          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement face au risque de contagion du mouvement social","dateModified":"2022-10-14T12:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T11:24:01+00:00","articleBody":"    Ce conflit sur la p\u00e9nurie d'essence est un pl\u00e9biscite formidable et inesp\u00e9r\u00e9 en faveur des voitures \u00e9lectriques, or personne n'en parle dans les m\u00e9dias. Avez-vous eu l'occasion d'\u00e9voquer cet aspect du conflit ?    \u00c9lectron libre         Bonjour Electron libre,          A ce stade, nous ne saurions dire si les Fran\u00e7ais qui ont du mal \u00e0 faire le plein vont subitement d\u00e9cider de se convertir \u00e0 la voiture \u00e9lectrique, qui repr\u00e9sente souvent un investissement important.          En revanche, et sans faire le lien avec le conflit social dans les raffineries, l\u2019Agence pour la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie (Ademe) a dress\u00e9 tout r\u00e9cemment une \u00e9valuation tr\u00e8s pr\u00e9cise des avantages environnementaux de ces v\u00e9hicules.          On y apprend notamment que \u00ab\u00a0sur l\u2019ensemble de la dur\u00e9e de vie, une voiture \u00e9lectrique roulant en France a un impact carbone deux \u00e0 trois fois inf\u00e9rieur \u00e0 celui d\u2019un mod\u00e8le similaire thermique, \u00e0 condition que sa batterie soit de capacit\u00e9 raisonnable\u00a0\u00bb.          L\u2019agence pr\u00e9cise qu\u2019au moment de sa fabrication, une voiture \u00e9lectrique pr\u00e9sente une \u00ab\u00a0dette carbone\u00a0\u00bb deux \u00e0 trois fois sup\u00e9rieure \u00e0 une voiture thermique, li\u00e9e notamment \u00e0 la fabrication des batteries. Mais elle se rattrape au roulage, si l\u2019on peut dire, car elle ne consomme pas d\u2019\u00e9nergie fossile.          Finalement, le bilan carbone d\u2019une voiture \u00e9lectrique est meilleur que celui d\u2019une thermique apr\u00e8s 15\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres parcourus pour les petits mod\u00e8les, et apr\u00e8s 100\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres pour les plus imposants.          Plus de d\u00e9tails dans l\u2019article de Sophie Fay\u00a0:             Lire aussi :     Pour \u00eatre \u00e9colo, la voiture \u00e9lectrique doit \u00eatre l\u00e9g\u00e8re, selon l\u2019Ademe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T11:07:09+00:00","articleBody":"     Devant l\u2019Assembl\u00e9e des d\u00e9partements de France (ADF), r\u00e9unie en congr\u00e8s \u00e0 Agen, Elisabeth Borne a affirm\u00e9 vendredi voir \u00ab\u00a0des signes d\u2019am\u00e9lioration\u00a0\u00bb dans la distribution de carburants. La premi\u00e8re ministre \u00e9voquait les difficult\u00e9s des aides \u00e0 domicile pour trouver du carburant, disant que, \u00ab\u00a0comme elles, bon nombre de Fran\u00e7ais de toutes les professions souffrent des blocages actuels qui menacent leur quotidien et leur travail\u00a0\u00bb.          La gr\u00e8ve se poursuit dans les cinq sites de TotalEnergies touch\u00e9s par le mouvement, notamment au d\u00e9p\u00f4t des Flandres, seul site du groupe o\u00f9 des salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour assurer les exp\u00e9ditions de carburant. En revanche, la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e dans les deux seules raffineries du groupe Esso-ExxonMobil en France, \u00e0 Fos-sur-Mer jeudi et \u00e0 Gravenchon en Normandie vendredi.          A l\u2019issue de n\u00e9gociations nocturnes convi\u00e9es pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve, le 27\u00a0septembre, par TotalEnergies, sous pression du gouvernement, un accord majoritaire a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 vendredi midi avec la CFDT et la CFE-CGC, fortes de 56\u00a0% de repr\u00e9sentativit\u00e9 \u00e0 elles deux, qui ont sign\u00e9 la derni\u00e8re proposition de la direction\u00a0: une augmentation pour 2023 de 7\u00a0% d\u00e8s novembre (dont 5\u00a0% garantis pour les non-cadres) et 3\u00a0000\u00a0\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros de primes.          La CGT, elle, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit, demandant une hausse g\u00e9n\u00e9rale des salaires de\u00a010\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne voit des \u00ab\u00a0signes d\u2019am\u00e9lioration\u00a0\u00bb dans la fourniture en carburant","dateModified":"2022-10-14T11:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T10:57:23+00:00","articleBody":"     Les deux syndicats majoritaires de TotalEnergies, la CFE-CGC et la CFDT, ont sign\u00e9, vendredi, l\u2019accord sur les salaires n\u00e9goci\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, pr\u00e9voyant une hausse de 7\u00a0% sur 2023 r\u00e9troactive au 1er\u00a0novembre\u00a02022, ont annonc\u00e9 le groupe et les syndicats concern\u00e9s vendredi.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s consultation interne, nous venons de signer l\u2019accord\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Dominique Convert, coordinateur CFE-CGC. Son homologue de la CFDT Geoffrey Caillon a soulign\u00e9 que pour son syndicat, \u00ab\u00a0valider cet accord, c\u2019est aussi demander \u00e0 tout le monde d\u2019apaiser le climat\u00a0\u00bb. La direction de son c\u00f4t\u00e9 souligne dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un accord \u00ab\u00a0majoritaire\u00a0\u00bb et appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0fin de la gr\u00e8ve sur l\u2019ensemble de ses sites\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CFE-CGC et la CFDT, syndicats majoritaires chez TotalEnergies, annoncent avoir sign\u00e9 l\u2019accord sur le...","dateModified":"2022-10-14T10:59:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T10:28:00+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous permet de retrouver la disponibilit\u00e9 et les prix des principaux carburants dans toutes les stations-service de l\u2019Hexagone. Aliment\u00e9e \u00e0 partir des donn\u00e9es du site officiel\u00a0Prix-carburants.gouv.fr, elle se met \u00e0 jour toutes les dix minutes, mais ne refl\u00e8te que les changements remont\u00e9s sur la plate-forme officielle. Les prix qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour r\u00e9cemment sont signal\u00e9s au survol de la carte.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 trouver de l\u2019essence\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T10:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:51:17+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9  Eric Ciotti (Les R\u00e9publicains), candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de son parti, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi, sur RMC un \u00ab\u00a0diktat de la minorit\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s la reconduite de la gr\u00e8ve chez TotalEnergies, et d\u00e9plor\u00e9 un \u00ab\u00a0d\u00e9ni\u00a0\u00bb du gouvernement. \u00ab\u00a0Cette gr\u00e8ve est insupportable, elle p\u00e9nalise des millions de Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0ne peuvent plus aller travailler\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0passent des heures \u00e0 tenter de faire le plein, tout \u00e7a du fait du blocage d\u2019une toute petite minorit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes.          Pour lui, \u00ab\u00a0nous sommes dans un d\u00e9ficit de gouvernement, notre pays n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9 sur ce dossier pendant quinze jours, il y a eu un d\u00e9ni\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0le gouvernement a tard\u00e9 \u00e0 imposer ces discussions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils n\u2019ont pas vu le probl\u00e8me\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il a fallu que nous r\u00e9clamions les r\u00e9quisitions mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour que \u00e7a bouge. Une crise doit \u00eatre anticip\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0d\u00e9ficit de gouvernement\u00a0\u00bb dans la crise du carburant","dateModified":"2022-10-14T10:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:44:54+00:00","articleBody":"    Il est donc possible dans une entreprise de continuer \u00e0 bloquer la production m\u00eame en cas d\u2019accord avec des syndicats majoritaires ? C\u2019est \u00e9tonnant non ?    Sceptique         Je pensais qu'un accord avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec les deux principaux syndicats cette nuit, alors pourquoi la gr\u00e8ve est-elle reconduite ce matin ?    Encol\u00e8re        Est-ce que la CGT peut bloquer les raffineries \u00e0 elle seule, maintenant que les autres syndicats l\u00e8vent la gr\u00e8ve ?    Evan Essence         Bonjour \u00e0 tous,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 vous demander pourquoi les gr\u00e8ves ne sont pas lev\u00e9es apr\u00e8s la conclusion, cette nuit, d\u2019un accord entre la direction de TotalEnergies, la CFDT et la CFE-CGC \u2013 qu\u2019elles doivent encore soumettre \u00e0 leurs adh\u00e9rents.          La CGT compte pour 28\u00a0% de la repr\u00e9sentation syndicale au sein de TotalEnergies. A elles deux, la CFDT et la CFE-CGC repr\u00e9sentent 56\u00a0% du personnel salari\u00e9. Mais que ces deux organisations soient parvenues \u00e0 un accord avec la direction n\u2019engage pas la CGT, qui par ailleurs est en position de force dans les raffineries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:32:20+00:00","articleBody":"     La nuit de jeudi \u00e0 vendredi a \u00e9t\u00e9 longue au si\u00e8ge de TotalEnergies, \u00e0 la D\u00e9fense (Hauts-de-Seine), pr\u00e8s de Paris. Il aura fallu pas moins de sept\u00a0heures pour que les premi\u00e8res \u00ab\u00a0n\u00e9gociations salariales collectives\u00a0\u00bb, engag\u00e9es par la direction, d\u00e9bouchent sur un compromis avec la CFDT et la CFE-CGC, mais sans la CGT.          Retrouvez le r\u00e9cit de ces discussions, par Marjorie Cessac\u00a0:             Lire aussi :     TotalEnergies\u00a0: la direction parvient \u00e0\u00a0un\u00a0compromis avec deux syndicats majoritaires, mais sans la\u00a0CGT          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi la CGT a refus\u00e9 les propositions de la direction de TotalEnergies","dateModified":"2022-10-14T09:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:14:29+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/788af2e_1665736587225-raffineries-depots-4122-carte-14octobre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T09:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:59:42+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes va rendre gratuit ce week-end \u00ab\u00a0\u00e0 titre exceptionnel\u00a0\u00bb l\u2019acc\u00e8s aux TER et au r\u00e9seau de cars interurbains r\u00e9gionaux, en r\u00e9ponse \u00e0 la p\u00e9nurie de carburant, a-t-elle annonc\u00e9 vendredi. Cette mesure, applicable de samedi matin \u00e0 dimanche soir, concerne 1\u00a0300\u00a0trains, 800\u00a0cars et quatre r\u00e9seaux de transports interurbains, a-t-elle annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9. Alors que les habitants \u00ab\u00a0passent des heures devant les stations-service\u00a0\u00bb, l\u2019acc\u00e8s gratuit vise \u00e0 permettre aux habitants de la r\u00e9gion de \u00ab\u00a0mener \u00e0 bien leurs activit\u00e9s du week-end, en r\u00e9servant leur consommation de carburant pour les d\u00e9placements obligatoires de la semaine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TER et cars r\u00e9gionaux seront gratuits ce week-end en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes","dateModified":"2022-10-14T09:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:31:27+00:00","articleBody":"     Les propositions de la direction de TotalEnergies aux syndicats sont encore \u00ab\u00a0loin\u00a0\u00bb des 10\u00a0% d\u2019augmentation g\u00e9n\u00e9rale des salaires r\u00e9clam\u00e9s par la CGT, a soulign\u00e9 vendredi son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Philippe Martinez, qui a appel\u00e9 le groupe \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb.          Selon les deux syndicats r\u00e9formistes CFDT et CFE-CGC, la direction de l\u2019entreprise a propos\u00e9 dans la nuit 7\u00a0% d\u2019augmentation de salaire d\u00e8s novembre et des primes, mais cette proposition comprend des \u00ab\u00a0augmentations individuelles\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0\u00e9volution de la prime d\u2019anciennet\u00e9\u00a0\u00bb, ce qui ram\u00e8ne en fait \u00e0 5\u00a0% \u00ab\u00a0l\u2019augmentation g\u00e9n\u00e9rale des salaires\u00a0\u00bb avanc\u00e9e, a d\u00e9taill\u00e9 M.\u00a0Martinez sur Franceinfo.          \u00ab\u00a0Nous, on demande 10\u00a0%\u00a0\u00bb, une hausse correspondant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019inflation plus le partage des richesses, puisque Total se porte bien et que les actionnaires ont \u00e9t\u00e9 servis depuis longtemps\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le leader c\u00e9g\u00e9tiste.          \u00ab\u00a0On n\u2019est pas inconscients, on sait que la vie quotidienne de tous les Fran\u00e7ais est impact\u00e9e\u00a0\u00bb par ce conflit social, a reconnu M.\u00a0Martinez, mais la responsabilit\u00e9 en incombe selon lui \u00e0 la direction du groupe p\u00e9trolier et au gouvernement, qui a \u00ab\u00a0banalis\u00e9 l\u2019impact de la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La question de la gr\u00e8ve doit \u00eatre d\u00e9battue dans toutes les entreprises\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0la col\u00e8re sociale qui s\u2019exprime dans le pays est l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a \u00e9galement expliqu\u00e9 M. Martinez dans une interview \u00e0 L\u2019Humanit\u00e9 parue vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, Philippe Martinez, appelle TotalEnergies \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb avec l...","dateModified":"2022-10-14T08:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:26:20+00:00","articleBody":"     Le tribunal administratif de Rouen a rejet\u00e9 vendredi matin le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) pour contester les arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux de r\u00e9quisitions de personnels gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime), a-t-on appris de source judiciaire.          Dans son jugement, que l\u2019Agence France-Presse a pu consulter, le tribunal administratif estime notamment que \u00ab\u00a0le recours \u00e0 des mesures de r\u00e9quisitions individuelles d\u2019agents qualifi\u00e9s pr\u00e9sente un caract\u00e8re n\u00e9cessaire pour pr\u00e9venir les risques d\u2019atteinte \u00e0 l\u2019ordre public eu \u00e9gard \u00e0 la dur\u00e9e des d\u00e9faillances d\u2019approvisionnement caus\u00e9es par la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice rejette le recours de la CGT contre les r\u00e9quisitions \u00e0 la raffinerie de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenc...","dateModified":"2022-10-14T08:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:03:32+00:00","articleBody":"     Les livraisons des clients des grossistes vont \u00eatre \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8rement et g\u00e9n\u00e9ralement compromises \u00e0 partir de vendredi\u00a0\u00bb si la p\u00e9nurie de carburant perdure, a pr\u00e9venu jeudi soir la Conf\u00e9d\u00e9ration des grossistes de France (CGF). \u00ab\u00a0Les entreprises du commerce de gros sont log\u00e9es \u00e0 la m\u00eame enseigne que tout automobiliste et sont confront\u00e9es aux m\u00eames \u00e9carts g\u00e9ographiques\u00a0\u00bb, s\u2019alarme la CGF, dont une enqu\u00eate aupr\u00e8s de ses adh\u00e9rents r\u00e9v\u00e8le leur \u00ab\u00a0inqui\u00e9tude grandissante\u00a0\u00bb.          Selon la CGF, 85\u00a0% de ses membres ne disposent pas de cuve de carburant et, en moyenne, un plein permet de circuler entre deux et cinq jours selon le kilom\u00e9trage et la fr\u00e9quence de rotation. Pour ceux qui poss\u00e8dent une cuve, les stocks permettent de tenir entre trois et quinze jours. Ces grossistes \u00ab\u00a0craignent de r\u00e9els risques d\u2019arr\u00eat d\u2019activit\u00e9 \u00e0 l\u2019approche de la fin de semaine si la situation des livraisons ne s\u2019am\u00e9liore pas\u00a0\u00bb, assure la CGF.          La CGF repr\u00e9sente 150\u00a0000\u00a0entreprises en France, dont 95\u00a0% de PME, qui emploient 961\u00a0000\u00a0salari\u00e9s et g\u00e9n\u00e8rent pr\u00e8s de 850\u00a0milliards d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires. Le secteur recrute chaque ann\u00e9e 90\u00a0000\u00a0personnes et mobilise 60\u00a0000\u00a0camions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grossistes craignent de graves difficult\u00e9s pour fournir leurs clients","dateModified":"2022-10-14T08:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T07:53:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, conna\u00eet-on le temps n\u00e9cessaire \u00e0 un retour \u00e0 la normale si les gr\u00e9vistes se remettent au travail ?    Benno         Bonjour Benno,          Votre question appelle deux r\u00e9ponses, car il s\u2019agit non seulement d\u2019acheminer le carburant depuis les d\u00e9p\u00f4ts o\u00f9 il est stock\u00e9, mais aussi de faire repartir les raffineries, dont la fonction est de transformer le p\u00e9trole brut en essence \u00ab\u00a0consommable\u00a0\u00bb par votre v\u00e9hicule.          Une \u00ab\u00a0am\u00e9lioration perceptible\u00a0\u00bb de la situation dans les stations-service peut survenir en un ou deux jours seulement suivant la fin de la gr\u00e8ve, selon Olivier Gantois, pr\u00e9sident de l\u2019Union fran\u00e7aise\u00a0des industries p\u00e9troli\u00e8res (UFIP-Energies et Mobilit\u00e9s), l\u2019organisation porte-parole des p\u00e9troliers, cit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse. Pour Fr\u00e9d\u00e9ric Plan, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des combustibles, carburants et chauffage (FF3C), \u00ab\u00a0lib\u00e9rer les carburants dans un d\u00e9p\u00f4t\u00a0\u00bb, c\u2019est instantan\u00e9, mais ensuite \u00ab\u00a0tout d\u00e9pend de la capacit\u00e9 logistique\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire de la rapidit\u00e9 des camions-citernes \u00e0 livrer les stations-service.          En revanche, red\u00e9marrer une raffinerie \u00e0 l\u2019arr\u00eat prend entre une semaine et dix jours\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut remettre les unit\u00e9s de fabrication en service, il y en a qu\u2019il faut remettre sous pression, en temp\u00e9rature\u00a0\u00bb, poursuit M.\u00a0Gantois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T07:14:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La crise se r\u00e9soudra par le dialogue et la fermet\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, vendredi, le ministre des relations avec le Parlement, Franck Riester, alors qu\u2019un accord sur une hausse de salaire de 7\u00a0% a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans la nuit entre TotalEnergies et les repr\u00e9sentants des deux syndicats majoritaires, qui doivent encore le faire valider par leurs adh\u00e9rents. Pour M.\u00a0Riester, 7\u00a0% de hausse de salaire,  \u00ab\u00a0c\u2019est une augmentation tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous croyons au dialogue social et nous croyons \u00e0 la capacit\u00e9 des entreprises \u00e0 trouver des solutions pour faire face \u00e0 ces revendications parfois l\u00e9gitimes des salari\u00e9s face \u00e0 l\u2019augmentation du co\u00fbt de la vie et, en m\u00eame temps, fermet\u00e9, parce qu\u2019on ne peut pas bloquer le pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre sur France\u00a02.          Le groupe TotalEnergies et deux syndicats majoritaires (CFDT et CFE-CGC) sont parvenus, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une nuit de n\u00e9gociations et sous la pression du gouvernement et de dix-huit jours de gr\u00e8ve, \u00e0 un accord sur 7\u00a0% d\u2019augmentation de salaire et 3\u00a0000\u00a0\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros de primes. Mais la CGT, \u00e0 l\u2019origine de l\u2019arr\u00eat de travail en France, a refus\u00e9 tout accord.          Vendredi matin, la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite sur tous les sites d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s par le mouvement, a annonc\u00e9 la CGT.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Franck Riester, 7\u00a0% de hausse de salaire,  \u00ab\u00a0c\u2019est une augmentation tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T07:10:54+00:00","articleBody":"                     Des salari\u00e9s de TotalEnergies lors de la gr\u00e8ve sur le site de la raffinerie TotalEnergies, \u00e0 Gonfreville-l\u2019Orcher, le 13\u00a0octobre\u00a02022. LOU BENOIST\/AFP                 Lors de la gr\u00e8ve sur le site de la raffinerie TotalEnergies, \u00e0 Gonfreville-l\u2019Orcher, le 13\u00a0octobre\u00a02022. LOU BENOIST\/AFP                 Des travailleurs en gr\u00e8ve \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier de TotalEnergies, pr\u00e8s de Dunkerque, le 13\u00a0octobre\u00a02022. MICHEL SPINGLER\/AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/f786d1c_1665710378785-179125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:47:38+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas de gr\u00e9viste\u00a0\u00bb vendredi matin sur le site de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime), o\u00f9 une gr\u00e8ve pour r\u00e9clamer des augmentations de salaire avait d\u00e9but\u00e9 le 20 septembre, a annonc\u00e9 le syndicat Force ouvri\u00e8re (FO).          \u00ab\u00a0Les salari\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de rentrer travailler, mais de mettre un ultimatum \u00e0 la direction pour la n\u00e9goctiation annuelle obligatoire du 6\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical centre FO chez Esso-ExxonMobil, Pierre-Antoine Auger, en pr\u00e9cisant qu\u2019un nouveau vote pour d\u00e9cider de la reprise ou non de la gr\u00e8ve se tiendrait \u00e0 14 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FO signale que\u00a0les salari\u00e9s de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon \u00ab\u00a0ont d\u00e9cid\u00e9 de...","dateModified":"2022-10-14T07:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:36:18+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve pour les salaires a \u00e9t\u00e9 reconduite \u00ab\u00a0partout\u00a0\u00bb chez TotalEnergies, soit sur les cinq sites du groupe d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9s, a annonc\u00e9 Eric Sellini, coordinateur CGT pour le groupe, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Le mouvement a \u00e9t\u00e9 reconduit apr\u00e8s les votes de rel\u00e8ves entre 4\u00a0heures et 6\u00a0heures, a soulign\u00e9 M.\u00a0Sellini.          Il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas un site\u00a0\u00bb de TotalEnergies o\u00f9 la gr\u00e8ve est lev\u00e9e, a aussi dit Hakim Bellouz, de Force ouvri\u00e8re.          La gr\u00e8ve se poursuivait notamment vendredi matin au d\u00e9p\u00f4t des Flandres, seul site de TotalEnergies o\u00f9 des salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour assurer les exp\u00e9ditions de carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gr\u00e8ve est reconduite sur les sites TotalEnergies du mouvement","dateModified":"2022-10-14T07:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:32:53+00:00","articleBody":"      La CFDT et la CFE-CGC ont trouv\u00e9 un compromis avec TotalEnergies, vendredi 14\u00a0octobre, pour une augmentation des salaires de 7\u00a0%. La CFDT doit encore soumettre l\u2019offre \u00e0 ses adh\u00e9rents, pour une signature avant midi vendredi. La CFE-CGC va \u00e9galement consulter ses adh\u00e9rents mais semblait encline \u00e0 signer.          La CGT, qui r\u00e9clame, elle, 10\u00a0% d\u2019augmentation, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit.          Jeudi \u00e0 17\u00a0heures, 29,1\u00a0% des stations manquaient d\u2019un ou plusieurs carburants, selon le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e0 peine moins que la veille (30,8\u00a0%). Dans le Centre-Val de Loire, la proportion monte \u00e0 44,7\u00a0%.          Le climat social s\u2019est tendu dans la semaine, apr\u00e8s les r\u00e9quisitions gouvernementales de salari\u00e9s dans la raffinerie Esso-ExxonMobil de Gravenchon en Normandie, et au d\u00e9p\u00f4t de Flandres de TotalEnergies \u00e0 Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, pour rouvrir les vannes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation vendredi matin","dateModified":"2022-10-14T07:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:31:02+00:00","articleBody":"     Bonjour, bienvenue dans ce direct.          Nous allons suivre tout au long de la journ\u00e9e la situation de p\u00e9nurie de carburant en France et la mobilisation dans les raffineries et les d\u00e9p\u00f4ts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T06:43:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/14/19-4">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-4"> ¤ L’économiste Xavier Jaravel détaille, dans une tribune au « Monde », problèmes de « capital humain » qu’il observe en France : insuffisance des aptitudes sociocomportementales, du niveau de formation scientifique et des investissements en recherche-développement.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Emploi         « L’économie française ne dispose pas des compétences nécessaires à l’accroissement de sa productivité »   Tribune        Xavier Jaravel  Economiste        L’économiste Xavier Jaravel détaille, dans une tribune au « Monde », problèmes de « capital humain » qu’il observe en France : insuffisance des aptitudes sociocomportementales, du niveau de formation scientifique et des investissements en recherche-développement.   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    On lit parfois que la productivité du travail en France est élevée : ce constat n’est pourtant plus d’actualité, bien au contraire. Les données d’une récente note du Conseil d’analyse économique révèlent un ralentissement marqué depuis une quinzaine d’années par rapport à l’Allemagne et aux Etats-Unis. Alors qu’au milieu des années 2000 la productivité du travail en France était plus élevée qu’aux Etats-Unis et au même niveau qu’en l’Allemagne, quinze ans plus tard, le tableau n’est plus si rose : la productivité du travail en France a décroché, et nous sommes désormais distancés à la fois par l’Allemagne et par les Etats-Unis.          Quelle est l’ampleur du problème ? Pour s’en rendre compte, supposons que le décrochage n’ait pas eu lieu et que la France ait maintenu sa productivité relative par rapport à l’Allemagne et aux Etats-Unis. Dans ce cas, selon nos estimations, le produit intérieur brut (PIB) de la France en 2019 aurait été supérieur de 140 milliards d’euros. C’est là un immense manque à gagner pour le pouvoir d’achat des Français, mais aussi pour les finances publiques, qui engrangeraient 65 milliards de recettes fiscales supplémentaires chaque année si la productivité n’avait pas décroché.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mathématiques : la France, dernière élève des pays européens                 Ce résultat va à rebours d’un discours encore assez fréquent selon lequel la faiblesse du taux d’emploi en France serait l’alpha et l’oméga des problèmes structurels de notre économie. En fait, les enjeux macroéconomiques du ralentissement de la productivité et de la faiblesse du taux d’emploi sont très similaires. Par exemple, si en 2019 le taux d’emploi en France avait atteint celui de l’Allemagne, c’est-à-dire environ 10 points plus élevé, alors le PIB aurait augmenté d’environ 120 à 170 milliards d’euros (selon la méthodologie retenue), soit un effet proche de celui d’une meilleure productivité. Conclusion : il est au moins aussi important de faire accélérer la productivité que d’augmenter le taux d’emploi.          Dégradation en maths          Pourquoi la productivité connaît-elle un tel ralentissement en France ? L’analyse empirique montre que ce n’est pas le fait d’un petit nombre de secteurs d’activité. Tous y contribuent, y compris l’industrie, la construction, le commerce et les services qualifiés. De même, on ne peut pas dire que certaines catégories d’entreprises expliquent la tendance – les TPE-PME, ETI et grandes entreprises y contribuent.          Si tous les secteurs et toutes les entreprises voient leur productivité décrocher, d’où vient alors le problème ? Notre analyse identifie le « capital humain » comme le facteur principal, selon deux aspects : d’une part, de mauvaises compétences mathématiques et sociocomportementales (la capacité à travailler en équipe, à négocier, à gérer des ressources) ; d’autre part, une insuffisante orientation des jeunes vers les métiers d’avenir, notamment les filières scientifiques.        Il vous reste 53.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/14/l-economie-francaise-ne-dispose-pas-des-competences-necessaires-a-l-accroissement-de-sa-productivite_6145847_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise ne dispose pas des comp\u00e9tences n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019accroissement de sa productivit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T16:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-14T16:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-14T16:44:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Emploi"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","Emploi","\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie","Inflation"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Xavier Jaravel d\u00e9taille, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, probl\u00e8mes de \u00ab\u00a0capital humain\u00a0\u00bb qu\u2019il observe en France\u00a0: insuffisance des aptitudes sociocomportementales, du niveau de formation scientifique et des investissements en recherche-d\u00e9veloppement.","author":[{"@type":"Person","name":"Xavier\u00a0Jaravel","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/479/0/5800/2900/1342/671/60/0/767cd71_1665638546635-000-32cj2c9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-5">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-5"> ¤ La croissance régionale devrait ralentir en 2022, pour atteindre 3,6 %, tandis que le niveau d’endettement du continent n’a jamais été aussi élevé depuis le début du siècle.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Economie             En Afrique subsaharienne, des perspectives économiques « extrêmement incertaines », selon le FMI      La croissance régionale devrait ralentir en 2022, pour atteindre 3,6 %, tandis que le niveau d’endettement du continent n’a jamais été aussi élevé depuis le début du siècle.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h49    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Banque nationale d’Angola, à Luanda, le 25 août 2022.  SIPHIWE SIBEKO / REUTERS                 Ce devait être une année de reprise économique pour l’Afrique, mais 2022 marque finalement la multiplication des difficultés pour le continent, pris dans les conséquences de la guerre en Ukraine et des multiples chocs qui viennent secouer l’économie mondiale.            Après un rebond l’année dernière, la croissance économique de l’Afrique subsaharienne devrait ralentir en 2022 pour atteindre 3,6 % et se maintenir à 3,7 % en 2023, mais les perspectives à court terme sont « extrêmement incertaines », souligne le Fonds monétaire international (FMI) dans son rapport régional publié vendredi 14 octobre. « Les perspectives de la région sont directement liées aux évolutions de l’économie mondiale, estime l’institution. Dans ces conditions, les dirigeants politiques sont confrontés à l’un des environnements les plus difficiles de ces dernières années. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Nigeria s’enfonce dans le marasme économique                   En cause, une conjonction inédite de difficultés, entre le ralentissement aux Etats-Unis, en Chine et en Europe – principaux marchés d’exportation pour le continent –, la hausse des prix de l’énergie et des denrées alimentaires provoquée par la guerre en Ukraine, et un marché financier qui privilégie les placements les plus sûrs, à commencer par la dette américaine. Cette situation économique vient renforcer les difficultés rencontrées depuis l’irruption de la pandémie de Covid-19. Car si les pays africains ont globalement plutôt moins souffert sur le plan sanitaire, il en va tout autrement d’un point de vue économique, le continent ayant connu un bond inédit de la pauvreté, mais aussi de la détresse alimentaire.                 « Il y a un ralentissement mais, plus problématique encore et surtout plus néfaste, il y a la hausse des prix alimentaires et de l’énergie, s’inquiète Abe Selassie, directeur du département Afrique au FMI. C’est une situation très difficile pour les plus pauvres et les plus vulnérables. Si la situation est ardue dans de nombreuses régions, elle est encore plus problématique en Afrique. » Selon la Banque mondiale, l’Afrique subsaharienne concentre désormais 60 % de l’extrême pauvreté mondiale, avec 390 millions de personnes, soit plus que la population combinée de ses deux Etats les plus peuplés, le Nigeria et l’Ethiopie.            Or pour éliminer l’extrême pauvreté d’ici à la fin de la décennie, chaque pays de la région devrait connaître une croissance économique annuelle de 9 %, « une barre particulièrement élevée pour des pays dont la croissance du PIB par habitant était en moyenne de 1,2 % durant la décennie précédant la pandémie », souligne la Banque mondiale.            Des marges budgétaires réduites            Difficile d’investir et d’attirer des financements dans un contexte économique morose, alors que les investisseurs se tournent vers les placements les plus sûrs en attendant que l’orage monétaire passe. En outre, les marges budgétaires sont actuellement réduites : le continent connaît un niveau d’endettement global proche de 60 % de son PIB, le seuil le plus élevé depuis le début du siècle, selon le FMI. « Avant même la pandémie, nous insistions sur l’augmentation de l’endettement public dans la région. Cette situation a été accentuée par la pandémie », observe M. Selassie.                Pour y faire face, les institutions ont lancé un appel aux pays concernés : se tourner rapidement vers elles et ne surtout pas attendre que leur situation financière devienne trop difficile. Le 7 octobre, David Malpass, le président de la Banque mondiale, avait ainsi alerté sur le fait que « 44 milliards de dollars de dette sont devenus exigibles » dans les pays les plus pauvres, majoritairement africains, soit un montant supérieur à l’aide internationale reçue par les pays concernés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dette : « Un plan financier d’urgence vitale pour l’Afrique »                   « Si leur niveau d’endettement n’est pas soutenable, nous ne pouvons pas intervenir, les pays doivent s’entendre avec leurs créanciers. Si nous intervenions alors que la dette n’est pas viable, les ressources que nous injecterions iraient au remboursement de la dette plutôt qu’à la politique budgétaire », explique M. Selassie.            Certains pays ont pu restructurer leur endettement, notamment grâce au cadre commun de négociation mis en place par le G20. C’est le cas de la Zambie, après deux années de négociations entre les différents créanciers, au premier rang desquels la Chine. Mais, souligne Masood Ahmed, président du Center for Global Development, « c’est un processus très lent et qui ne marche pas bien alors que dans le même temps les pays en difficulté doivent attendre et voient la situation empirer ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Camus, l’homme révolté  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/14/en-afrique-subsaharienne-des-perspectives-economiques-extremement-incertaines-selon-le-fmi_6145841_3212.html"},"headline":"En Afrique subsaharienne, des perspectives \u00e9conomiques \u00ab\u00a0extr\u00eamement incertaines\u00a0\u00bb, selon le FMI","dateCreated":"2022-10-14T15:49:09+02:00","datePublished":"2022-10-14T15:49:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Le Monde Afrique","Economie"],"description":"La croissance r\u00e9gionale devrait ralentir en\u00a02022, pour atteindre 3,6\u00a0%, tandis que le niveau d\u2019endettement du continent n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 depuis le d\u00e9but du si\u00e8cle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/942/0/5442/2721/1342/671/60/0/c8d0f3c_1665754207868-2022-08-25t184700z-147552996-rc2u3w966iqu-rtrmadp-3-angola-economy.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-6">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-6"> ¤ Le taux d’emploi des plus de 55 ans en France reste inférieur à la moyenne européenne. Un argument souvent brandi contre la réforme des retraites du gouvernement, qui envisage de relever l’âge de départ à 64 puis 65 ans.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Réforme des retraites             Réforme des retraites et taux d’emploi des seniors : état des lieux en quatre infographies      Le taux d’emploi des plus de 55 ans en France reste inférieur à la moyenne européenne. Un argument souvent brandi contre la réforme des retraites du gouvernement, qui envisage de relever l’âge de départ à 64 puis 65 ans.          Par Eugénie Dumas(avec AFP)         Publié aujourd’hui à 15h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Reçus à Matignon jeudi et vendredi, les chefs des groupes parlementaires ont campé sur leurs positions lors de leurs discussions avec Elisabeth Borne au sujet de la future réforme des retraites, sur fond de tensions sociales grandissantes. Parallèlement, syndicats et patronat étaient invités vendredi au ministère du travail pour y discuter « taux d’emploi des seniors et usure professionnelle ».            Le faible taux d’emploi des seniors en France, qui reste inférieur à la moyenne européenne, est souvent brandi comme un argument contre la réforme des retraites du gouvernement, qui envisage de relever l’âge de départ à 64 puis 65 ans d’ici à 2031, pour assurer l’équilibre financier du régime.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : de nouvelles pistes de mesures émergent                   Pour favoriser le retour à l’emploi des plus de 55 ans, « une des pistes pourrait être de permettre à un senior qui accepte un emploi moins bien payé de conserver une partie de son indemnité chômage afin de compenser le manque à gagner. Nous pourrons y travailler », a déjà fait savoir le ministre du travail, Olivier Dussopt, qui souhaite « également favoriser la retraite progressive et le cumul emploi-retraite ».            Résumé d’un fossé européen et générationnel en quatre infographies.                                        Avec un taux d’emploi des 55-64 ans de 55,9 %, la France se situe en dessous de la moyenne européenne (60,5 %) et affiche un retard encore plus important en comparaison de l’Allemagne (71,8 %).                                                                    Le différentiel est surtout fort pour les 60-64 ans, la tranche des 55-59 ans se situant au-dessus de la moyenne européenne.                                                         Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Assurance-chômage : le gouvernement réfléchit à une baisse de la durée d’indemnisation des seniors                        Eugénie Dumas(avec AFP)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/reforme-des-retraites-et-taux-d-emploi-des-seniors-etat-des-lieux-en-quatre-infographies_6145840_3234.html"},"headline":"R\u00e9forme des retraites et taux d\u2019emploi des seniors\u00a0: \u00e9tat des lieux en quatre infographies","dateCreated":"2022-10-14T15:47:46+02:00","datePublished":"2022-10-14T15:47:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["Politique","R\u00e9forme des retraites","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Le taux d\u2019emploi des plus de 55 ans en France reste inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne. Un argument souvent brandi contre la r\u00e9forme des retraites du gouvernement, qui envisage de relever l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 64 puis 65 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Eug\u00e9nie Dumas","description":"avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/305/0/1050/525/1342/671/60/0/42d97b0_1665753173250-web-soc-4122-emploiseniors4.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-7">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-7"> ¤ Les économistes Pierre-André Buigues et Elie Cohen dressent, dans une tribune au « Monde », un sévère bilan des diverses mesures prises pour « réindustrialiser » le pays. Sans grand succès jusqu’ici.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Économie française         « Les efforts budgétaires considérables visant à réduire les coûts de production n’ont pas permis une réindustrialisation de la France »   Tribune        Elie Cohen  Economiste          Pierre-André Buigues  Economiste        Les économistes Pierre-André Buigues et Elie Cohen dressent, dans une tribune au « Monde », un sévère bilan des diverses mesures prises pour « réindustrialiser » le pays. Sans grand succès jusqu’ici.   Publié aujourd’hui à 15h45, mis à jour à 16h46    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    De Sarkozy à Macron en passant par Hollande, les derniers présidents français ont affiché une priorité : « produire en France », en œuvrant à la réindustrialisation du pays. Nicolas Sarkozy a renforcé le crédit d’impôt recherche (CIR) pour aider les entreprises à innover ; François Hollande a lancé le crédit d’impôt pour la compétitivité et l’emploi (CICE) pour réduire le coût du travail ; Macron a baissé l’impôt sur les sociétés (IS) de 33,3 % à 25 % et déclarait lors d’un meeting de sa première campagne présidentielle, le 26 avril 2017 : « Ce que je veux, au-delà des mesures déjà annoncées, c’est un vrai plan Marshall de la réindustrialisation de nos territoires économiquement perdus. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Réindustrialisation : Macron veut célébrer « l’attractivité dans les territoires »                 Le discours officiel actuel est d’ailleurs plutôt optimiste. A partir de l’enquête sur l’attractivité mesurée par le cabinet EY France, qui comptabilise les investissements venus de l’étranger, Macron écrivait le 31 mai sur Twitter : « Depuis 2019, la France est le pays le plus attractif d’Europe en matière d’investissements étrangers. Soyons Fiers ! » Mais il faut souligner que cette enquête ignore les délocalisations dans le sens inverse…          Qu’en est-il réellement de l’état de l’industrie française ? Pour mieux mettre en perspective ses résultats, comparons-les avec ceux des industries des Etats membres de l’Union européenne qui bénéficient d’un environnement économique comparable. Entre 2012 et 2021, aucune amélioration du poids relatif de l’industrie française n’est observée par rapport aux autres pays de l’UE. Au contraire, quels que soient les indicateurs retenus, l’industrie française est en recul relatif.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Remaniement : Roland Lescure, un fidèle pour piloter la réindustrialisation du pays                 Tout d’abord, l’industrie française perd pied vis-à-vis des pays nordiques, qui ont pourtant des coûts de production plus élevés que la France. Si on prend en compte le volume de production de la seule industrie manufacturière, la France n’a pas retrouvé, en 2021, le niveau de production de 2012 (– 2 %, selon Eurostat), quand les pays nordiques ont vu ce volume augmenter de 7,4 % en Finlande, 9,7 % en Suède, 14,3 % au Danemark. En second lieu, l’industrie française fait aussi moins bien que les pays du Sud, qui ont des coûts bien plus faibles que la France. Le volume de la production de l’industrie manufacturière italienne a augmenté de 1,8 % et celui de l’industrie espagnole de 5,8 % sur la même période 2012-2021.          Industrie prise en sandwich          La part des exportations de biens de la France dans le total des exportations de biens de tous les pays de l’UE ramenée à 100 nous offre une autre façon d’évaluer le poids relatif de l’industrie française par rapport aux autres pays membres. En 2012, elle représentait 9,7 % du total de l’UE, en 2017 (fin du mandat de François Hollande) 8,7 % et en 2021 (fin du premier mandat de Macron), 7,9 % : une perte de 1,8 point en neuf ans, le recul le plus important parmi les pays de l’UE. Sur cette même période de neuf ans, l’Espagne a gagné 0,4 point, la Pologne 2 points, et l’Italie a stabilisé sa part autour de 8 %.        Il vous reste 51.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/14/les-efforts-budgetaires-considerables-visant-a-reduire-les-couts-de-production-n-ont-pas-permis-une-reindustrialisation-de-la-france_6145838_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les efforts budg\u00e9taires consid\u00e9rables visant \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts de production n\u2019ont pas permis une r\u00e9industrialisation de la France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T15:45:04+02:00","datePublished":"2022-10-14T15:45:04+02:00","dateModified":"2022-10-14T16:46:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Les \u00e9conomistes Pierre-Andr\u00e9 Buigues et Elie Cohen dressent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un s\u00e9v\u00e8re bilan des diverses mesures prises pour \u00ab\u00a0r\u00e9industrialiser\u00a0\u00bb le pays. Sans grand succ\u00e8s jusqu\u2019ici.","author":[{"@type":"Person","name":"Elie Cohen","description":"Economiste"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre-Andr\u00e9 Buigues","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/e453d98_5507158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-8">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-8"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – A la fin de 2022, les remises de 18, 30 puis 10 centimes par litre de carburant à la pompe devraient avoir coûté 7,5 milliards d’euros aux finances publiques.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                       Les Décodeurs        En un graphique         7,5 milliards d’euros de ristourne sur les carburants : qu’aurait-on pu faire avec une telle somme ?   Par Pierre Breteau   Publié aujourd’hui à 15h42, mis à jour à 16h31     Temps de Lecture 1 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelEN UN GRAPHIQUE – A la fin de 2022, les remises de 18, 30 puis 10 centimes par litre de carburant à la pompe devraient avoir coûté 7,5 milliards d’euros aux finances publiques.              Sur l’ensemble de l’année 2022, l’Etat aura dépensé 7,5 milliards d’euros pour financer la remise sur les carburants, destinée à compenser les hausses de prix, selon le ministère de l’économie. Cette « ristourne » sur le prix de l’essence ou du gasoil s’est d’abord élevée à 18 centimes par litre à partir du 1er avril, puis est passée à 30 centimes le 1er septembre et devrait baisser à 10 centimes au 1er novembre.          Sept milliards et demi d’euros, cela représente 15 % de l’ensemble du budget alloué à la transition écologique (y compris le logement et les transports). Afin de nous rendre compte de l’importance du montant de cette mesure, nous avons comparé cette somme à ce qu’elle pourrait financer dans le domaine énergétique, social ou des infrastructures.          Dans le graphique ci-dessous figurent les ordres de grandeur de ce que représente cette somme : construction d’infrastructures, salaires pour une année de personnels médicaux ou de l’éducation nationale, etc.                        
#ristourne {
    max-width: 900px;
    margin: 0 auto;
}

#ristourne .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#ristourne .titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#ristourne .texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    opacity: .7;
}

#ristourne .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 370px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs img {
    padding: 1px;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
    height: 1.5rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    margin-right: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.tooltipdecodeurs .divTable {
    display: table;
    /*    width: 100%;*/
}

.tooltipdecodeurs .divTableRow {
    display: table-row;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell {
    display: table-cell;
    max-width: 50%;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell.espace {
    padding-left: .4rem;
    text-align: left;
}

.tooltipdecodeurs .divTableBody {
    display: table-row-group;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#ristourne .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#ristourne .passelect,
#ristourne .axis {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#ristourne .graphepostes,
#ristourne .grapheinfra,
#ristourne .grapheelec {
    padding: 4px;
    text-align: center;
}

#ristourne .barre {
    fill: rgba(2, 107, 156, .5);
    stroke-width: 0;
}

#ristourne .barre:hover {
    fill: #013750;
    cursor: pointer;
}

#ristourne .y path,
#ristourne .y stroke,
#ristourne .y line {
    display: none;
}

#ristourne .x path,
#ristourne .grid .domain,
#ristourne .x stroke {
    display: none;
}

#ristourne .x.axis .tick line {
    display: none;
}

#ristourne .y.axis path.domain {
    display: inline;
    stroke: black;
    stroke-width: 1px;
}

.graphepostes label,
.grapheinfra label,
.grapheelec label {
    margin: 2rem;
    cursor: pointer;
    font-weight: bold;
    border-bottom: 0px dotted #FFF;
    background-color: #f5f6f8;
    padding: .8rem 1.2rem;
    border-radius: 5px;
    font-size: 1.3rem;
}

.graphepostes label:hover,
.grapheinfra label:hover,
.grapheelec label:hover {
    background-color: #dcdddf;
}

.graphepostes .tick text,
.grapheinfra .tick text,
.grapheelec .tick text {
    font-weight: 400;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 130%;
}

.graphepostes g.x.axis .tick text,
.grapheinfra g.x.axis .tick text,
.grapheelec g.x.axis .tick text {
    fill-opacity: .5;
}

.grid .tick line {
    pointer-events: none;
    stroke-dasharray: 2, 2;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
}

.tooltipdecodeurs ul {
    margin-top: .2rem;
    padding: 0 4rem 0 3.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width: 500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        background: #fcfcfd !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .graphepostes span.dessus:hover,
    .grapheinfra span.dessus:hover,
    .grapheelec span.dessus:hover {
        border-bottom: 0px solid #FFF;
    }
}


/* mode sombre */

[data-color-mode="dark"] .grid .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #ristourne .y.axis path.domain {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #ristourne .barre:hover {
    fill: #039fe8;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀




Avec 7,5 milliards d'euros, combien de parcs éoliens ou de kilomètres de voies ferrées ?
Ce graphique évalue ce que pourrait financer l'équivalent de la remise carburant 2022, en infrastructures énergétiques, recrutements dans les services publics ou kilomètres de transport. Les ordres de grandeur sont présentés sous forme de fourchette.









function presMilliers(num) {
    resultat = 0
    num = Number(num)
    if (num         resultat = num.toFixed(2)
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
    }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "") + " de"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",").replace(",00", "")
}

/* une méthode pour pourcentage proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).pourcentage() */
Number.prototype.pourcentage = function() {
    return String(Math.ceil(this * 10) / 10).replace(".", ",") + " %"
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliards(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
= 0.002) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

var largeur = document.getElementById("ristourne").offsetWidth,
    mobileDec = false;
if (largeur     mobileDec = true;
}


var prefixe = ((mobileDec) ? "KM " : "Kilomètres "),
    data = [{
        "quoi": "Praticiens hospitaliers",
        "cout_bas": 52933,
        "cout_haut": "107009",
        "combien_bas": 141689,
        "combien_haut": "70088",
        "quoidonc": "en salaire brut annuel",
        "source": "https://www.macsf.fr/exercice-hospitalier-et-salarie/exercer-a-l-hopital/quelle-est-la-remuneration-d-un-praticien-hospitalier"
    }, {
        "quoi": "Infirmiers à l’hôpital",
        "cout_bas": 22692,
        "cout_haut": "42012",
        "combien_bas": 330513,
        "combien_haut": "178520",
        "quoidonc": "en salaire brut annuel",
        "source": "https://www.emploi-collectivites.fr/grille-indiciaire-hospitaliere-infirmier-soins-generaux-ide/1/183.htm"
    }, {
        "quoi": "Enseignants" + ((mobileDec) ? "" : " en secondaire"),
        "cout_bas": 21936,
        "cout_haut": "54660",
        "combien_bas": 341904,
        "combien_haut": "137212",
        "quoidonc": "en salaire brut annuel",
        "source": "https://www.journaldunet.com/business/salaire/p-methodologie#fonctionnaires"
    }, {
        "quoi": "Policiers",
        "cout_bas": 19956,
        "cout_haut": 34332,
        "combien_bas": 375827,
        "combien_haut": 218455,
        "quoidonc": "en salaire brut annuel",
        "source": "https://www.emploi-collectivites.fr/grille-indiciaire-etat-encadrement-application-police-nationale/0/6025.htm"
    }],
    dataInfra = [{
        "quoi": prefixe + "de voies LGV",
        "cout_bas": 5500000,
        "cout_haut": "19700000",
        "combien_bas": 1364,
        "combien_haut": "381",
        "quoidonc": "en coût au kilomètre",
        "source": "https://fr.statista.com/statistiques/505205/cout-construction-lignes-lgv-par-kilometre-france/"
    }, {
        "quoi": prefixe + "de voies TER",
        "cout_bas": 500000,
        "cout_haut": "3000000",
        "combien_bas": 15000,
        "combien_haut": "2500",
        "quoidonc": "en coût au kilomètre + achat de matériel roulant",
        "source": "http://transportrail.canalblog.com/pages/financement-et-economie-des-lignes-de-desserte-fine/33986508.html"
    }, {
        "quoi": prefixe + "de voies cyclables",
        "cout_bas": 50000,
        "cout_haut": "200000",
        "combien_bas": 150000,
        "combien_haut": "37500",
        "quoidonc": "en coût au kilomètre en zone rurale ou péri-urbaine",
        "source": "http://ecf.com/system/files/The_Costs_of_Cycling_Infrastructure_Factsheet.pdf"
    }, {
        "quoi": prefixe + "de tramway",
        "cout_bas": 25000000,
        "cout_haut": "30000000",
        "combien_bas": 300,
        "combien_haut": "250",
        "quoidonc": "en coût au kilomètre dans une zone très dense",
        "source": "https://www.lemonde.fr/mobilite/article/2012/11/23/le-tram-en-bout-de-course_1794319_1653095.html"
    }],
    dataElec = [{
        "quoi": "Parcs éoliens offshore",
        "cout_bas": 1400000000,
        "cout_haut": 2200000000,
        "combien_bas": 5.36,
        "combien_haut": 3.41,
        "unite": "parcs",
        "quoidonc": "en coût d’un parc éolien offshore de 500 MW",
        "source": "https://www.debatpublic.fr/sites/default/files/2021-09/2021-09_Eolien_mer_Sud_Atlantique_DMO_Fiche13.pdf"
    }, {
        "quoi": "Centrale EPR",
        "cout_bas": 12400000000,
        "cout_haut": 19100000000,
        "combien_bas": 0.60,
        "combien_haut": 0.39,
        "quoidonc": "en coût d’une centrale nucléaire EPR type Flamanville (1 630 MW)",
        "unite": "centrale",
        "source": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2019/06/24/epr-de-flamanville-visualisez-comment-le-cout-et-la-duree-du-chantier-ont-triple-depuis-2007_5480745_4355770.html"
    }, {
        "quoi": "Parcs photovoltaïques",
        "cout_bas": 30000000,
        "cout_haut": 40000000,
        "combien_bas": 250,
        "combien_haut": 190,
        "unite": "parcs",
        "quoidonc": "en coût de parcs photovoltaïques équivalant à 10 MWc, sur 18 à 23 hectares",
        "source": "https://mypower.engie.fr/energie-solaire/conseils/investissement-photovoltaique.html"
    }];

var margin = {
        top: 40,
        right: 20,
        bottom: 0,
        left: largeur / 4
    },
    ticks = 3,
    ticksElec = 5,
    ticksInfra = 4,
    unite = ((mobileDec) ? largeur / 6 : largeur / 15),
    ratiopostes = data.length * unite,
    ratioelec = (data.length * .8) * unite,
    ratioinfra = dataInfra.length * unite;

if (largeur     margin.left = largeur / 2.5;
    ticks = 2;
    ticksInfra = 2;
}
var width = largeur - margin.left - margin.right;
var height = ratiopostes - margin.top - margin.bottom,
    heightInfra = ratioinfra - margin.top - margin.bottom,
    heightElec = ratioelec - margin.top - margin.bottom;

var svg = d3.select(".graphepostes").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .domain([0, 342000])
    .range([0, width]),
    y = d3.scaleBand()
    .range([height, 0]);

var xAxis = d3.axisTop(x)
    .ticks(ticks)
    .tickFormat(function(d) {
 0) return String(presMilliers(d)).replace(".", ",") + " postes"
    });

var yAxis = d3.axisLeft(y)
    .tickSizeOuter(0)
 d);

/* on patouille */
 b.combien_bas - a.combien_bas);
data.reverse();

 d.quoi));

svg.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

svg.selectAll(".barre.bas")
    .data(data).enter().append("rect")
    .attr("class", "barre bas")
    .attr("x", 1)
    .attr("height", y.bandwidth() * .7)
 y(d.quoi) + (y.bandwidth() * .2))
 x(d.combien_haut));

svg.selectAll(".barre.haut")
    .data(data).enter().append("rect")
    .attr("class", "barre haut")
    .attr("x", 1)
    .attr("height", y.bandwidth() * .7)
 y(d.quoi) + (y.bandwidth() * .2))
 x(d.combien_bas))
    .attr("data-tt", function(d) {
" + d.quoi + ""
Equivalent de " + presMilliers(d.combien_haut) + " à " + presMilliers(d.combien_bas) + " créations de postes"
"
" + d.quoidonc + ""
        return html;
    });

/* la grille */
function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .ticks(ticks)
};

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
        .tickSizeOuter(0)
    );

svg.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);

/* deuxième graphe */
var svgInfra = d3.select(".grapheinfra").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (heightInfra + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

/* on patouille */
 b.combien_bas - a.combien_bas);
dataInfra.reverse();

var yInfra = d3.scaleBand()
 d.quoi)),
    xInfra = d3.scaleLinear()
    .domain([0, 155000])
    .range([0, width]);

var xAxisInfra = d3.axisTop(xInfra)
    .ticks(ticksInfra)
    .tickFormat(function(d) {
 0) return String(presMilliers(d)).replace(".", ",") + " km"
    });

var yAxisInfra = d3.axisLeft(yInfra)
    .tickSizeOuter(0)
 d);

svgInfra.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxisInfra);

svgInfra.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxisInfra);

svgInfra.selectAll(".barre.bas")
    .data(dataInfra).enter().append("rect")
    .attr("class", "barre bas")
    .attr("x", 1)
    .attr("height", yInfra.bandwidth() * .7)
 yInfra(d.quoi) + (yInfra.bandwidth() * .2))
 xInfra(d.combien_haut));

svgInfra.selectAll(".barre.haut")
    .data(dataInfra).enter().append("rect")
    .attr("class", "barre haut")
    .attr("x", 1)
    .attr("height", yInfra.bandwidth() * .7)
 yInfra(d.quoi) + (yInfra.bandwidth() * .2))
 xInfra(d.combien_bas))
    .attr("data-tt", function(d) {
" + d.quoi + ""
Equivalent de " + presMilliers(d.combien_haut) + " à " + presMilliers(d.combien_bas) + " kilomètres"
"
" + d.quoidonc + ""
        return html;
    });


/* la grille */
function make_x_gridlines_infra() {
    return d3.axisTop(xInfra)
        .ticks(ticksInfra)
};

svgInfra.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines_infra()
        .tickSize(-heightInfra)
        .tickFormat("")
        .tickSizeOuter(0)
    );

/* troisième graphe */
var svgElec = d3.select(".grapheelec").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (heightElec + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

/* on patouille */
 b.combien_bas - a.combien_bas);
dataElec.reverse();


var yElec = d3.scaleBand()
 d.quoi)),
    xElec = d3.scaleLinear()
    .domain([0, 250])
    .range([0, width]);

var xAxisElec = d3.axisTop(xElec)
    .ticks(ticksElec)
    .tickFormat(function(d) {
 0) return String(presMilliers(d)).replace(".", ",")
    });

var yAxisElec = d3.axisLeft(yElec)
    .tickSizeOuter(0)
 d);

svgElec.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxisElec);

svgElec.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxisElec);

svgElec.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxisElec);

svgElec.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxisElec);

svgElec.selectAll(".barre.bas")
    .data(dataElec).enter().append("rect")
    .attr("class", "barre bas")
    .attr("x", 1)
    .attr("height", yElec.bandwidth() * .7)
 yElec(d.quoi) + (yElec.bandwidth() * .2))
 xElec(d.combien_haut));

svgElec.selectAll(".barre.haut")
    .data(dataElec).enter().append("rect")
    .attr("class", "barre haut")
    .attr("x", 1)
    .attr("height", yElec.bandwidth() * .7)
 yElec(d.quoi) + (yElec.bandwidth() * .2))
 xElec(d.combien_bas))
    .attr("data-tt", function(d) {
" + d.quoi + ""
Equivalent de " + presMilliers(d.combien_haut) + " à " + presMilliers(d.combien_bas) + " " + d.unite + ""
"
" + d.quoidonc + ""
        return html;
    });


/* la grille */
function make_x_gridlines_elec() {
    return d3.axisTop(xElec)
        .ticks(ticksElec)
};

svgElec.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines_elec()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
        .tickSizeOuter(0)
    );


/* on active les tooltips */

make_tooltip(".graphepostes .barre");
make_tooltip(".grapheinfra .barre");
make_tooltip(".grapheelec .barre");


<article-nb="2022/10/14/19-9">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-9"> ¤ Le groupe a aussi annoncé vendredi que 3 000 saisonniers seraient embauchés, en CDD ou comme intérimaires, pour les fêtes de fin d’année.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Emploi             La Poste compte recruter 1 000 facteurs en CDI d’ici à la fin 2022      Le groupe a aussi annoncé vendredi que 3 000 saisonniers seraient embauchés, en CDD ou comme intérimaires, pour les fêtes de fin d’année.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h38, mis à jour à 15h57        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Poste poursuit ses recrutements. Dans un communiqué publié vendredi 14 octobre, le groupe annonce qu’il embauchera 1 000 facteurs et factrices d’ici à la fin de l’année, « dans toute la France », portant à 3 200 le nombre d’emplois de ce type pourvus en 2022. L’entreprise promet aux candidats potentiels « une rémunération de 10 % au-dessus du SMIC » et un « parcours professionnel évolutif ».            En plus de ces emplois, La Poste prévoit le recrutement de 3 000 CDD et intérimaires « pour être en capacité de gérer l’augmentation d’activité » attendue pour la fin de l’année. Parmi les postes à pourvoir, de novembre à décembre : facteurs, opérateurs de livraison et de tris de colis.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/la-poste-va-recruter-1-000-facteurs-en-cdi-d-ici-a-la-fin-2022_6145835_3234.html"},"headline":"La Poste compte recruter 1\u00a0000 facteurs en CDI d\u2019ici \u00e0 la fin 2022","dateCreated":"2022-10-14T15:38:50+02:00","datePublished":"2022-10-14T15:38:50+02:00","dateModified":"2022-10-14T15:57:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Emploi"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Le groupe a aussi annonc\u00e9 vendredi que 3\u00a0000 saisonniers seraient embauch\u00e9s, en CDD ou comme int\u00e9rimaires, pour les f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/809/0/5616/2808/1342/671/60/0/38a4662_1656333409138-pns-1690711.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-10">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-10"> ¤ L’économiste Christophe Ramaux considère, dans une tribune au « Monde », que la hausse des taux d’intérêt constitue l’instrument d’une baisse des salaires destinée à maintenir les profits des investisseurs.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Inflation         Inflation : « Les banques centrales organisent la récession, c’est la stratégie du pire »   Tribune        Christophe Ramaux  Economiste        L’économiste Christophe Ramaux considère, dans une tribune au « Monde », que la hausse des taux d’intérêt constitue l’instrument d’une baisse des salaires destinée à maintenir les profits des investisseurs.   Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    D’où vient l’inflation ? Selon les libéraux, Milton Friedman (1912-2006) en tête, elle est toujours d’origine monétaire. Le laxisme des banques centrales l’expliquerait. Avec ce problème : leur politique monétaire accommodante remonte à 2008, or c’est plutôt la déflation qui menaçait jusqu’en 2020. De quoi conforter la théorie keynésienne : l’inflation est avant tout d’origine réelle. Elle peut résulter d’un excès de demande ou de l’augmentation de certains coûts de production (matières premières, salaires, mais aussi marges des entreprises). Il n’y a pas, d’un côté, les grandeurs réelles de l’économie (la production, la consommation, l’investissement…) et, de l’autre, les grandeurs nominales, leur expression en prix. La politique monétaire peut affecter les grandeurs réelles.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « L’inflation a signalé au marché un changement d’époque »                 Cette politique monétaire n’est toutefois pas un deus ex machina. Et cela pour une raison : l’essentiel de la monnaie en circulation étant créé à l’occasion des opérations de crédit, celle-ci dépend fondamentalement des décisions de dépenses, d’investissements, des producteurs, des entreprises, mais aussi de l’Etat. Ce sont ces dépenses qui déterminent finalement le montant de la masse monétaire (la création monétaire est en ce sens « endogène »), et non la banque centrale. Cette dernière peut, par sa politique (taux, rachats de titres…), favoriser la demande de crédits et, partant, l’activité. Encore faut-il que les producteurs le désirent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les gens n’en reviennent pas » : dans les supermarchés, les caissières aux premières loges de la flambée des prix                 On l’a vérifié en Europe après la crise de 2008. Des relances budgétaires et monétaires avaient été déployées afin d’éviter une grande dépression. Dès 2011, les dirigeants européens ont cependant clos cette parenthèse keynésienne en optant pour l’austérité à la fois budgétaire et salariale. L’Europe est replongée dans la récession. Face au risque d’explosion de la zone euro, la Banque centrale européenne s’est résolue à intervenir à partir de l’été 2012. Las, cette politique accommodante n’a pas suffi pour sortir les pays européens de l’ornière récessive. La politique monétaire tourne à vide dès lors que la demande et l’activité sont contractées par l’austérité.          Cadeaux aveugles          Les limites de la politique monétaire sont, en un sens, admises par la plupart des économistes (en dehors des thèses pseudo-radicales qui ressuscitent la monnaie magique en prônant l’annulation des dettes publiques et le financement de la transition écologique par la banque centrale). La plupart d’entre eux admettent ainsi aujourd’hui que le tournant de la rigueur en Europe en 2011-2012 était une erreur. Dans le feu de l’action, ils étaient malheureusement moins nombreux. Au lieu de s’attaquer à la racine de la crise de 2008, le modèle néolibéral, avec en son cœur la finance libéralisée, le libre-échange et l’austérité salariale, nombreux sont ceux qui avaient plaidé pour l’austérité et pour la préservation de l’essentiel de ce modèle. La même cécité prévaudra-t-elle aujourd’hui ?        Il vous reste 55.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/14/inflation-les-banques-centrales-organisent-la-recession-c-est-la-strategie-du-pire_6145834_3232.html"},"headline":"Inflation\u00a0: \u00ab\u00a0Les banques centrales organisent la r\u00e9cession, c\u2019est la strat\u00e9gie du pire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T15:30:07+02:00","datePublished":"2022-10-14T15:30:07+02:00","dateModified":"2022-10-14T16:44:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Inflation"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Inflation"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Christophe Ramaux consid\u00e8re, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat constitue l\u2019instrument d\u2019une baisse des salaires destin\u00e9e \u00e0 maintenir les profits des investisseurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ramaux","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/631/0/8237/4118/1342/671/60/0/7b758de_c5c72d06362d4ba98975106952c92c12-c5c72d06362d4ba98975106952c92c12-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-11">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-11"> ¤ Deux vagues de grèves, fin 2021 et début 2022, portaient déjà sur la question des salaires.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Pénurie de carburant             Depuis un an, l’inflation fait monter la conflictualité sociale      Deux vagues de grèves, fin 2021 et début 2022, portaient déjà sur la question des salaires.          Par Aline Leclerc         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h41    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur le site de la raffinerie de TotalEnergies, à Gonfreville-l’Orcher (Seine-Maritime), le 13 octobre 2022.  LOU BENOIST / AFP               Eclipsée depuis la rentrée par l’inquiétude autour de l’envolée des prix de l’énergie et les craintes de pénurie d’électricité, la grève des raffineurs vient de remettre la question des augmentations de salaires sur le devant de la scène. Ces douze derniers mois, elle n’a pourtant jamais cessé d’être une préoccupation pour les travailleurs, salariés comme fonctionnaires, qui ont vu fondre leur pouvoir d’achat à mesure que montait l’inflation (5,6 % sur un an en septembre).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  TotalEnergies : la direction parvient à un compromis avec deux syndicats majoritaires, mais sans la CGT                 Celle-ci, parce qu’elle touche tout le monde, à tous les postes, à tous les niveaux hiérarchiques, a redonné tout son sens à la demande d’une augmentation générale des salaires dans les entreprises, alors que cette mesure n’avait cessé de reculer ces dernières années, au profit d’augmentations individuelles, au mérite.          Elle a, du même coup, revivifié la grève comme mode d’action collectif, pour créer un rapport de force dans l’entreprise. Avant, pendant, ou après les négociations annuelles obligatoires (NAO), cadre des discussions sur les salaires et le partage de la valeur. Et signé le retour de la conflictualité dans les entreprises depuis un an.          Nouvelle effervescence          Il y a eu une première vague de grèves à l’automne 2021 : l’inflation, qui décolle (2,6 % en octobre 2021), est la goutte d’eau qui fait déborder le vase pour beaucoup de salariés déjà en manque de reconnaissance des efforts fournis pendant la crise sanitaire. Les augmentations ont été très limitées en 2020 et souvent gelées en 2021. Les mobilisations inédites dans de grands groupes largement bénéficiaires, comme Decathlon ou Leroy-Merlin, marquent les esprits. Et débouchent sur des accords généreux en primes et parfois en revalorisation de salaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les DRH prévoient un automne de revendications                 Nouvelle effervescence au printemps 2022, lorsque l’inflation s’envole de 3,6 % à 5,8 % entre février et juin : même dans les entreprises où les NAO ont donné lieu à des revalorisations de salaires, aucune n’atteint ce niveau-là. Les salariés de TotalEnergies n’ont ainsi obtenu que 2,35 % d’augmentation générale en février.           L’inflation, constante depuis un an, a démontré aux salariés les limites de la prime ponctuelle          Grèves et débrayages surviennent alors chez Amazon, Thales, Dassault Aviation, dans des magasins Conforama ou des restaurants Flunch, et dans une multitude de PME ou d’entreprises de taille intermédiaire. Les NAO achoppent chez Renault, Stellantis et Michelin. Et dans le secteur bancaire où l’on refuse toute augmentation générale, malgré des résultats historiques.          Les mobilisations faiblissent à l’été. Pas l’inflation, qui atteint 6,1 % en juillet sur un an, puis 5,9 % en août. Or, dans le même temps, la direction de l’animation de la recherche, des études et des statistiques du ministère du travail, note que les salaires n’ont augmenté en moyenne que de 3 %. Un plus haut, certes, depuis dix ans. Mais rapporté en euros constants, l’indice du salaire mensuel de base a en réalité baissé d’autant.        Il vous reste 37.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/depuis-un-an-l-inflation-fait-monter-la-conflictualite-sociale_6145827_3234.html"},"headline":"Depuis un an, l\u2019inflation fait monter la conflictualit\u00e9 sociale","dateCreated":"2022-10-14T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-14T15:00:14+02:00","dateModified":"2022-10-14T15:41:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","Conditions de travail","\u00c9conomie"],"description":"Deux vagues de gr\u00e8ves, fin 2021 et d\u00e9but 2022, portaient d\u00e9j\u00e0 sur la question des salaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Aline Leclerc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/7efc10a_5446855-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-12">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-12"> ¤ Les banques centrales veulent préserver la domination de la finance, au prix d’une récession et du chômage, dénonce l’économiste Gabriel Colletis dans une tribune au « Monde »
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Inflation         « La décision de relever les taux d’intérêt semble d’abord dictée par le souci de tout changer pour ne pas changer »   Tribune        Gabriel Colletis  Economiste        Les banques centrales veulent préserver la domination de la finance, au prix d’une récession et du chômage, dénonce l’économiste Gabriel Colletis dans une tribune au « Monde »   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La hausse spectaculaire des taux d’intérêt est justifiée le plus souvent par une hausse des prix qui serait excessive et ne pourrait être combattue autrement que par une politique monétaire restrictive. En d’autres termes, réduire l’offre et la demande de monnaie en la rendant plus chère constituerait le moyen privilégié pour lutter efficacement contre la hausse des prix. Cet enchaînement, souvent mis en avant, doit cependant être reconsidéré dans le contexte actuel, tant les signes d’une possible récession s’accumulent. Relever les taux directeurs ne risque-t-il pas d’aggraver les risques d’un repli de l’activité à un moment de grande incertitude ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : les banquiers centraux en accusation                 La réponse est assurément positive, et l’on peut même penser que le repli de l’activité est l’objectif poursuivi par les banques centrales, y compris par la Réserve fédérale américaine, dont c’est pourtant la mission d’assurer à la fois la stabilité des prix et de garantir la croissance. Pourquoi un tel changement de paradigme de la part des banques centrales, après une si longue période de taux d’intérêt très bas, voire négatifs ? La réponse est à rechercher dans la pression, qui s’avère très forte dans la plupart des pays, y compris en Chine, dans le sens d’une hausse significative des salaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Depuis un an, l’inflation fait monter la conflictualité sociale                 Comme on le sait, face au phénomène que certains ont désigné comme la « grande démission » ou la « grande désertion », et eu égard au regain d’activité soutenu dans plusieurs secteurs, la demande de main-d’œuvre des entreprises est très pressante et ne trouve pas aisément de réponse de la part des salariés à la recherche d’un emploi, en dépit des avantages parfois concédés lors de l’embauche.          Dans un pays comme la France, des dizaines de milliers, peut-être des centaines de milliers, d’emplois restent non pourvus depuis quelques mois. Des salariés, dans nombre d’entreprises, n’hésitent pas à se mettre en grève pour obtenir des revalorisations salariales importantes. Plus globalement, des mobilisations d’envergure s’organisent partout en Europe au nom du pouvoir d’achat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève chez TotalEnergies : « Les entreprises vont devoir lâcher du lest sur les salaires »                 Dans ce contexte, les banques centrales peuvent craindre un retour de la course-poursuite prix-salaires-prix et une remise en cause de la modération salariale durement acquise dans nombre de pays, notamment eu Europe : fin de l’indexation des salaires sur les prix en France par Jacques Delors en 1983, réformes Hartz en Allemagne entre 2003 et 2005.          Avantage aux actionnaires          Relever les taux d’intérêt aura pour effet de renchérir la dette publique, et cela pourrait accentuer la pression sur les Etats pour que ceux-ci en finissent avec le « quoi qu’il en coûte ». Mais un relèvement des taux directeurs aura surtout pour effet de réduire l’activité et, partant, la demande de main-d’œuvre des entreprises, ce qui devrait permettre d’éviter une inversion d’un rapport de force défavorable depuis plusieurs décennies aux salariés actuels et futurs. On peut d’ailleurs se demander si le but de la réforme de l’assurance-chômage n’est pas de même nature : exercer durablement une pression sur les salaires !        Il vous reste 35.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/14/la-decision-de-relever-les-taux-d-interet-semble-d-abord-dictee-par-le-souci-de-tout-changer-pour-ne-pas-changer_6145826_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9cision de relever les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat semble d\u2019abord dict\u00e9e par le souci de tout changer pour ne pas changer \u00bb","dateCreated":"2022-10-14T15:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-14T15:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-14T16:44:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Inflation"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","\u00c9conomie","Inflation"],"description":"Les banques centrales veulent pr\u00e9server la domination de la finance, au prix d\u2019une r\u00e9cession et du ch\u00f4mage, d\u00e9nonce l\u2019\u00e9conomiste Gabriel Colletis dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Person","name":"Gabriel Colletis","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/c1449a8_5451144-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-13">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-13"> ¤ Irritée par la posture de Jean-Luc Mélenchon, la CGT ne participera pas à la « grande marche » des « insoumis », dimanche à Paris.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       La France insoumise             Crise des carburants : LFI tente de récupérer le mouvement syndical      Irritée par la posture de Jean-Luc Mélenchon, la CGT ne participera pas à la « grande marche » des « insoumis », dimanche à Paris.          Par Bertrand Bissuel et Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/14/19-14">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-14"> ¤ Le gouvernement a présenté un plan non contraignant visant à éviter les pénuries et les coupures cet hiver en réduisant notre consommation d’énergie. Un pas vers une austérité qui met beaucoup de temps à faire son chemin dans les mentalités.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       M le mag        Crise énergétique         La sobriété énergétique dans « Le Monde », l’enfant très discret des chocs pétroliers   Chronique        Yann Bouchez        Le gouvernement a présenté un plan non contraignant visant à éviter les pénuries et les coupures cet hiver en réduisant notre consommation d’énergie. Un pas vers une austérité qui met beaucoup de temps à faire son chemin dans les mentalités.   Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   La première ministre Elisabeth Borne, le 6 octobre 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP               Des incitations plutôt que des contraintes, saupoudrées de mesures de bon sens. Sans col roulé ni doudoune, la première ministre, Elisabeth Borne, a ­présenté, jeudi 6 octobre à Paris, le plan de sobriété énergétique annoncé par Emmanuel Macron cet été. Au menu, entre autres, l’augmentation de 15 % de l’indemnité forfaitaire de télétravail dans la fonction publique, la réduction du chauffage et de l’éclairage dans les lieux publics, les salles de sport et de culture ou encore la hausse des aides à la rénovation énergétique. Avec pour objectif de diminuer la consommation totale d’énergie en France de 10 % d’ici à deux ans.          « La sobriété est un pilier de notre planification écologique », a souligné Elisabeth Borne. Avant d’ajouter : « Et pourtant, il y a quelques mois, peu d’entre nous étions familiers de ce concept. Mais avec la guerre, avec l’urgence de la transition énergétique puis l’appel du président de la République, la sobriété s’est imposée comme une nécessité. » La cheffe du gouvernement a toutefois circonscrit et déminé le sujet, ­indiquant que cela ne signifiait pas « produire moins et faire le choix de la décroissance ».          Premiers mouvements de réduction          L’expression apparaît pour la première fois dans Le Monde le 30 septembre 1979, loin de toute considération écologique. Le contexte international est déjà tendu à l’époque, sur fond de révolution iranienne et de deuxième choc pétrolier. Le quotidien du soir note alors en « une », en marge d’un sommet franco-­allemand à Bonn, que « la dernière réunion, à Paris, des ministres de l’énergie semble avoir rassuré la France sur la fidélité ouest-allemande aux engagements de sobriété énergétique pris au Conseil européen de Strasbourg ». En France, on n’a pas de pétrole, mais on a des idées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energie fossile : « La fin de l’abondance, d’accord, mais pour tout le monde »                 Le 16 octobre 1980, Le Monde revient sur une série de mesures présentées en conseil des ministres, visant à « réduire la consommation énergétique de 15 % dans le secteur public d’ici à 1985 ». Grâce à des investissements dans les bâtiments publics, écoles, piscines et gymnases. « Respect d’une température de 19 degrés dans les bureaux, réduction de la durée de la campagne de chauffe, contrôle de la consommation de ­carburant des véhicules publics, compléteront cette image de sobriété énergétique que veulent donner les pouvoirs publics », détaille le journal.          Au milieu des années 1980, avec la chute du prix du baril, l’expression disparaît, jusqu’en 1997. La signature du protocole de Kyoto, le 11 décembre 1997, visant à réduire les émissions de gaz à effet de serre des pays membres de l’ONU, contribue à la faire émerger à ­nouveau. Avec, tout de même, une certaine… sobriété, puisque l’on ne recense que cinq occurrences entre le 27 novembre 1997 et le 20 mars 2004. Fin 1997, Dominique Voynet, ministre de l’aménagement du territoire et de l’environnement, lance un « plan national de lutte contre l’effet de serre », permettant de ­réaliser des économies d’énergie dans les transports, le bâtiment ou l’industrie.        Il vous reste 59.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/14/la-sobriete-energetique-dans-le-monde-l-enfant-tres-discret-des-chocs-petroliers_6145816_4500055.html"},"headline":"La sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, l\u2019enfant tr\u00e8s discret des chocs p\u00e9troliers","dateCreated":"2022-10-14T14:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-14T14:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"description":"Le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 un plan non contraignant visant \u00e0 \u00e9viter les p\u00e9nuries et les coupures cet hiver en r\u00e9duisant notre consommation d\u2019\u00e9nergie. Un pas vers une aust\u00e9rit\u00e9 qui met beaucoup de temps \u00e0 faire son chemin dans les mentalit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Yann Bouchez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/647/0/7766/3883/1342/671/60/0/dd42325_1665496075524-000-32ku9t7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-15">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-15"> ¤ Une récente note du Conseil d’analyse économique pointe le lien entre connaissance des mathématiques, maîtrise des « soft skills » et productivité en France par rapport à celle de l’Allemagne et des Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Emploi       Économie             Pourquoi la productivité des salariés français ralentit-elle ?      Une récente note du Conseil d’analyse économique pointe le lien entre connaissance des mathématiques, maîtrise des « soft skills » et productivité en France par rapport à celle de l’Allemagne et des Etats-Unis.          Par Catherine Quignon         Publié aujourd’hui à 13h08, mis à jour à 17h08    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les Français au travail, champions de la productivité ? Une récente note du Conseil d’analyse économique (CAE), organisme rattaché aux services du premier ministre, vient porter un coup à cette idée régulièrement avancée dans le débat économique. Selon les auteurs du document, publié le 29 septembre, le taux de productivité des Français serait en baisse par rapport à l’Allemagne et aux Etats-Unis.          En guise d’explication, les économistes pointent le niveau médiocre des Français en mathématiques et en compétences sociocomportementales. Au vu des statistiques d’Eurostat, les Français se maintiennent dans le peloton de tête des pays les plus productifs en Europe, devançant même l’Allemagne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’économie française ne dispose pas des compétences nécessaires à l’accroissement de sa productivité »                 Mais cette avance confortable se voit dopée par l’exclusion du marché du travail français de ses membres les moins productifs : « Le sous-emploi des moins qualifiés en France par rapport à nos voisins crée l’illusion d’une productivité supérieure », avancent les auteurs. L’Insee confirme que le non-emploi des peu ou pas diplômés en France a augmenté plus fortement qu’en Europe entre 2003 et 2018.          Les maths et la croissance          En corrigeant ce biais statistique, les économistes du CAE en arrivent à des chiffres beaucoup moins favorables à l’Hexagone pour affirmer que, sur la période de 2004 à 2019, la France aurait perdu cinq points de productivité par rapport à l’Allemagne et sept par rapport aux Etats-Unis. Soit un manque à gagner en termes de PIB de 140 milliards d’euros pour la France en 2019, avance le CAE.          Le vieillissement de la population et les évolutions structurelles du marché du travail – désindustrialisation, boom des emplois peu qualifiés… − sont des causes traditionnellement avancées pour expliquer la baisse globale de la productivité dans les pays de l’OCDE. En France, tous ces facteurs pèsent sur les chiffres. Entre autres, « on observe une forte baisse du capital humain alloué à l’industrie par rapport à l’Allemagne » alors que la productivité moyenne du travail « est plus forte dans l’industrie que dans les autres secteurs », reconnaissent les auteurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les maths irriguent de plus en plus l’économie                 Mais ces derniers choisissent de concentrer leur analyse sur un levier rarement étudié : le niveau en mathématiques et en compétences sociocomportementales (soft skills) des Français. Les auteurs s’appuient notamment sur l’enquête PISA de l’OCDE, pour établir un lien entre niveau en maths et croissance économique. Alors que la part des emplois requérant ce type de compétences a fortement augmenté depuis le début des années 1980 en France, « notre pays souffre d’un décrochage en mathématiques ».        Il vous reste 43.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/10/14/pourquoi-la-productivite-des-salaries-francais-ralentit-elle_6145811_1698637.html"},"headline":"Pourquoi la productivit\u00e9 des salari\u00e9s fran\u00e7ais ralentit-elle\u00a0?","dateCreated":"2022-10-14T13:08:49+02:00","datePublished":"2022-10-14T13:08:49+02:00","dateModified":"2022-10-14T17:08:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Une r\u00e9cente note du Conseil d\u2019analyse \u00e9conomique pointe le lien entre connaissance des math\u00e9matiques, ma\u00eetrise des \u00ab\u00a0soft skills\u00a0\u00bb et productivit\u00e9 en France par rapport \u00e0 celle de l\u2019Allemagne et des Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Quignon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/147/0/4359/2179/1342/671/60/0/c65f02a_642235745-pns-750028921.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-16">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-16"> ¤ Un décret paru au « Journal officiel » précise la réglementation des sollicitations commerciales au téléphone, en prévoyant de fortes amendes en cas d’infraction.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Économie française             Le démarchage téléphonique sera interdit le week-end et les jours fériés à compter de mars 2023      Un décret paru au « Journal officiel » précise la réglementation des sollicitations commerciales au téléphone, en prévoyant de fortes amendes en cas d’infraction.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h15, mis à jour à 12h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les téléphones vont un peu moins sonner. Le démarchage commercial téléphonique sera interdit le week-end et les jours fériés, et ses horaires encadrés du lundi au vendredi, à partir du 1er mars 2023, selon un décret publié au Journal officiel vendredi 14 octobre. « Le démarchage téléphonique des consommateurs est autorisé du lundi au vendredi, de 10 heures à 13 heures et de 14 heures à 20 heures. Il est, en revanche, interdit le samedi, le dimanche et les jours fériés », dispose cet arrêté.            Cet encadrement s’appliquera « aussi bien aux personnes non inscrites sur la liste Bloctel », qui permet gratuitement d’inscrire son numéro pour s’opposer au démarchage téléphonique, « qu’à celles inscrites mais sollicitées dans le cadre d’un contrat en cours ». En revanche, ce cadre ne s’appliquera pas « si le consommateur a donné son consentement exprès et préalable pour être appelé, le professionnel devant en justifier ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energie : enquête sur le démarchage téléphonique mensonger                   Une personne ne pourra pas être sollicitée « par voie téléphonique à des fins de prospection commerciale plus de quatre fois par mois par le même professionnel ou par une personne agissant pour son compte », est-il précisé. Enfin, « lorsque le consommateur refuse ce démarchage lors de la conversation, le professionnel s’abstient de le contacter ou de tenter de le contacter avant l’expiration d’une période de soixante jours calendaires révolus à compter de ce refus ».                 La violation de ces règles pourra être sanctionnée d’une amende administrative d’un montant de 75 000 euros pour une personne physique et de 375 000 euros pour une personne morale.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/le-demarchage-telephonique-sera-interdit-le-week-end-et-les-jours-feries-a-compter-de-mars-2023_6145804_3234.html"},"headline":"Le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique sera interdit le\u00a0week-end et les jours f\u00e9ri\u00e9s \u00e0 compter de mars\u00a02023","dateCreated":"2022-10-14T12:15:58+02:00","datePublished":"2022-10-14T12:15:58+02:00","dateModified":"2022-10-14T12:29:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Famille - vie priv\u00e9e","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Un d\u00e9cret paru au \u00ab\u00a0Journal officiel\u00a0\u00bb pr\u00e9cise la r\u00e9glementation des sollicitations commerciales au t\u00e9l\u00e9phone, en pr\u00e9voyant de fortes amendes en cas d\u2019infraction.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/28/239/0/2874/1437/1342/671/60/0/3ca8728_CHP04_HEALTH-CORONAVIRUS-FRANCE_0428_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-17">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-17"> ¤ Elles-mêmes confrontées à l’inflation, les entreprises peinent à satisfaire aux revendications syndicales. Elles utilisent selon leur situation un éventail d’outils, le plus attendu étant les augmentations générales.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Management             Les DRH prévoient un automne de revendications      Elles-mêmes confrontées à l’inflation, les entreprises peinent à satisfaire aux revendications syndicales. Elles utilisent selon leur situation un éventail d’outils, le plus attendu étant les augmentations générales.          Par Jules Thomas         Publié aujourd’hui à 12h06, mis à jour à 12h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des travailleurs en grève à l’entrée du dépôt pétrolier de TotalEnergies, près de Dunkerque, le 13 octobre 2022.  MICHEL SPINGLER / AP               Dans beaucoup d’entreprises, la rentrée s’est faite sous le signe des rapports de force : d’après l’étude de rentrée de l’Association nationale des directeurs des ressources humaines (ANDRH), réalisée auprès de 462 adhérents parmi les 5 000 que compte l’association), 39 % des DRH anticipent « une dégradation des relations sociales » dans leur entreprise. « Il y a un climat relativement tendu, pas seulement en raison de l’inflation, mais à cause de la machine à laver dans laquelle nous évoluons depuis trois ans, du Covid à la guerre en Ukraine en passant par les difficultés de recrutement, rappelle Benoît Serre, vice-président délégué de l’ANDRH. Côté DRH, la pression sur les salaires est réelle, surtout depuis un mois et surtout chez les salariés les moins rémunérés. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Carburants : le gouvernement face au risque de contagion du mouvement social                 En réponse à l’inflation galopante, les DRH accélèrent la fréquence des négociations salariales : une stratégie qui reste celle des petits pas, où les augmentations se succèdent tous les trois ou six mois. Certaines entreprises ont avancé leurs négociations annuelles obligatoires (NAO, 18 % selon l’étude de l’ANDRH), et celles qui ne l’ont pas fait ont souvent instauré des « clauses de revoyure » pour rediscuter en cours d’année les accords décidés au début de 2022. Franck Bodikian, DRH France du spécialiste de l’intérim Manpower Group, fait la même observation : « Aucun secteur ne peut échapper à la question salariale, tous les DRH d’entreprises avec qui nous travaillons discutent augmentation avec les syndicats. Plus personne ne se contente de lâcher une prime unilatérale et d’attendre les prochaines NAO. »          Caractère exceptionnel          Les augmentations générales (AG) sont la solution la plus courante pour remédier à l’inflation. A la Caisse nationale d’assurance-vieillesse (CNAV), employeur de droit privé mais fonctionnant sur des fonds publics, c’est un accord de branche professionnelle (l’Union des caisses nationales de Sécurité sociale, qui englobe 150 000 salariés) qui a revalorisé les salaires de 3,5 % au 1er octobre. « On a fait avec les moyens du bord, la CGT demande déjà à rouvrir les négociations, mais une augmentation générale à ce niveau, c’est exceptionnel », insiste Jérôme Friteau, DRH de la CNAV.           « Attention, quand on augmente toujours les bas salaires, les autres ont le sentiment d’être rattrapés par ceux-ci » Franck Bodikian, DRH France de Manpower Group          Le caractère exceptionnel de la situation s’explique aussi par l’unanimité des syndicats sur la question des augmentations générales : « Tous les syndicats ont des revendications, et ne veulent pas paraître à la traîne sur le sujet de l’inflation, notamment car beaucoup d’élections professionnelles approchent, juge Benoît Serre. Même les syndicats les plus réformistes et les syndicats de cadres du type CFE-CGC. »        Il vous reste 44.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/les-drh-prevoient-un-automne-de-revendications_6145800_3234.html"},"headline":"Les DRH pr\u00e9voient un automne de\u00a0revendications","dateCreated":"2022-10-14T12:06:21+02:00","datePublished":"2022-10-14T12:06:21+02:00","dateModified":"2022-10-14T12:26:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Management"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Inflation","Conditions de travail","\u00c9conomie","Emploi","Management"],"description":"Elles-m\u00eames confront\u00e9es \u00e0 l\u2019inflation, les entreprises peinent \u00e0 satisfaire aux revendications syndicales. Elles utilisent selon leur situation un \u00e9ventail d\u2019outils, le plus attendu \u00e9tant les augmentations g\u00e9n\u00e9rales.","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Thomas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/d0ff9a0_1665731259456-703577.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-18">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-18"> ¤ Quinze pays souhaitent adopter à l’échelle européenne le fonctionnement ibérique visant à limiter uniquement les prix du gaz destiné à la production d’électricité. Un système astucieux mais risqué, pour l’instant bloqué par les mésententes entre Etats membres, analyse Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Économie       Pertes et profits         Prix de l’énergie : « La martingale espagnole est plus subtile que l’énorme paquet de subventions allemand »   Chronique            Philippe Escande        Quinze pays souhaitent adopter à l’échelle européenne le fonctionnement ibérique visant à limiter uniquement les prix du gaz destiné à la production d’électricité. Un système astucieux mais risqué, pour l’instant bloqué par les mésententes entre Etats membres, analyse Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h43, mis à jour à 11h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Comme un escargot engagé à fond dans un sprint, l’Union européenne fait le maximum pour réformer son marché de l’énergie, mais elle a son rythme. Mardi 18 octobre, la Commission européenne présentera ses propositions pour atténuer la flambée des prix dans ce domaine. Elles seront ensuite examinées en sommet des chefs d’Etat fin octobre, avant une adoption en novembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe peine à s’entendre sur un plafonnement du prix du gaz                 Mais cela ne concernera que les sujets sur lesquels un consensus pourrait se dégager, à savoir essentiellement des achats communs de gaz. Pour le sujet plus crucial de l’imposition d’un prix plafond du gaz, voir d’une réforme du marché de l’électricité, on verra plus tard. Quinze Etats, dont la France, penchent pour une réduction des prix touchant uniquement le gaz pour la production d’électricité. C’est ce qu’on pourrait appeler la « martingale espagnole » (avec une version portugaise).          L’Allemagne, très méfiante vis-à-vis de tout ce qui pourrait ressembler à des prix administrés, s’y oppose. Elle préfère un énorme paquet de subventions énergétiques de 200 milliards d’euros, qui fait hurler à juste titre ses partenaires, flairant l’énorme distorsion de concurrence. La martingale espagnole, elle, est plus subtile. Elle consiste à fixer un prix maximum d’achat du gaz par les producteurs d’électrons. L’Etat paie au fournisseur de gaz la différence par rapport au prix du marché.          Deux obstacles          Le Qatar vend son gaz 100, l’électricien l’achète 50 et l’Etat paie 50. Ensuite, cette subvention est intégrée dans la facture d’électricité, dont le gaz ne représente qu’une partie. Ce mécanisme permet, d’une part, de respecter le prix de marché, donc de trouver un fournisseur, par exemple le Qatar, qui sinon vendra son gaz aux Japonais ; d’autre part, de réduire significativement le coût pour l’usager.          On réduit ainsi le lien direct entre prix du gaz et prix de l’électricité. Généraliser ce système au-delà de l’Espagne se heurte cependant à deux obstacles. Premièrement, il n’incite pas aux économies et, s’il est trop avantageux, pourrait même désavantager les producteurs d’énergie renouvelable. Il peut conduire des petits malins à acheter à bas prix pour revendre ensuite le gaz à l’étranger au prix fort.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                 Deuxièmement, la péninsule Ibérique est très peu connectée au reste de l’Europe en matière d’électricité. Dans le cas de la France, au contraire reliée à toute l’Europe de l’électron, cela conduirait à favoriser l’exportation d’électricité subventionnée. Conclusion : ce système astucieux doit être minutieusement calibré et totalement européen. Le sprint de l’escargot ne fait que commencer.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/prix-de-l-energie-la-martingale-espagnole-est-plus-subtile-que-l-enorme-paquet-de-subventions-allemand_6145794_3234.html"},"headline":"Prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0La martingale espagnole est plus subtile que l\u2019\u00e9norme paquet de subventions allemand\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T11:43:25+02:00","datePublished":"2022-10-14T11:43:25+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:43:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Pertes et profits","International","Europe","Espagne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Quinze pays souhaitent adopter \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne le fonctionnement ib\u00e9rique visant \u00e0 limiter uniquement les prix du gaz destin\u00e9 \u00e0 la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Un syst\u00e8me astucieux mais risqu\u00e9, pour l\u2019instant bloqu\u00e9 par les m\u00e9sententes entre Etats membres, analyse Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/72/0/3809/1904/1342/671/60/0/8dc3408_1665740408425-000-32kr8hc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-19">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-19"> ¤ Pour la dirigeante du fournisseur français, la diversification des sources d’énergie, la sobriété et l’accélération du développement des renouvelables peuvent contribuer à surmonter la crise actuelle.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             Catherine MacGregor, directrice générale d’Engie : « Il y a un risque de délocalisation des gros industriels si l’énergie reste plus chère en Europe »      Pour la dirigeante du fournisseur français, la diversification des sources d’énergie, la sobriété et l’accélération du développement des renouvelables peuvent contribuer à surmonter la crise actuelle.          Propos recueillis par Jean-Michel Bezat et Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 11h05, mis à jour à 11h05    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Engie, qui assure 40 % de la fourniture française de gaz, est un acteur-clé du système énergétique. Sa directrice générale, Catherine MacGregor, s’explique sur les enjeux de la crise : approvisionnement, remplacement du gaz russe, renouvelables, sobriété, taxes sur les superprofits…          Ne redoutez-vous pas des conflits salariaux chez Engie, comme chez TotalEnergies et EDF ?          Le climat social est toujours difficile à anticiper, et chaque groupe a ses propres enjeux. Depuis le début de cette crise, nous avons maintenu un dialogue constant avec nos partenaires sociaux. Nous sommes très vigilants sur les questions de pouvoir d’achat et nous avons tenu compte de la situation inflationniste en 2022, en mettant en place des mesures salariales et des primes, notamment pour les plus bas salaires. Toutes les entreprises du groupe ont prévu une ouverture anticipée des négociations salariales annuelles pour 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Raffineries : « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »                 Les tensions sociales sont en partie liées à l’envolée des prix. Sommes-nous entrés dans un nouveau monde de l’énergie ?          Les bouleversements actuels changent la donne à long terme. L’Europe, et notamment la France, était en avance. Elle avait une énergie relativement bon marché et de plus en plus décarbonée. Cet avantage compétitif est remis en question. A cela s’ajoutent les interventions des gouvernements pour modérer les prix. Elles sont souvent justifiées, mais créent de l’incertitude pour des investisseurs de long terme qui ont besoin d’un cadre stable et de visibilité. Enfin, la hausse des taux d’intérêt et la perspective d’une récession rendent la situation encore plus compliquée.          Les gouvernements ont-ils été assez réactifs pour contenir la flambée des prix de l’énergie ?          Ces prix avaient fortement augmenté fin 2021 et ont explosé après l’invasion de l’Ukraine [le 24 février]. Nous avons alors plaidé pour un plafonnement suffisamment élevé pour laisser fonctionner le marché. Je regrette qu’on n’ait pas été plus convaincants. Si les mesures avaient été prises plus tôt, cela aurait coûté moins cher aux Etats, puisque ce plafonnement aurait réduit les profits des producteurs de gaz, qui bénéficient de prix très hauts par rapport à leurs coûts. A plus long terme, c’est le marché de l’électricité qu’il faut revoir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe peine à s’entendre sur un plafonnement du prix du gaz                 Ces prix élevés font-ils fuir des clients ?          La demande en gaz de nos gros clients industriels en Europe a baissé de 25 % à 30 %, soit qu’ils lui aient substitué une autre énergie, soit qu’ils aient suspendu ou arrêté leur production. Je pense que ce mouvement est réversible. Mais il est clair que les investisseurs regardent le cadre réglementaire et fiscal, et qu’il y a un risque de délocalisation si l’énergie reste plus chère qu’aux Etats-Unis ou en Asie. Nous ferons tout pour éviter cela.        Il vous reste 68.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/catherine-macgregor-directrice-generale-d-engie-il-y-a-un-risque-de-delocalisation-des-gros-industriels-si-l-energie-reste-plus-chere-en-europe_6145788_3234.html"},"headline":"Catherine MacGregor, directrice g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Engie\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a un risque de d\u00e9localisation des gros industriels si l\u2019\u00e9nergie reste plus ch\u00e8re\u00a0en Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T11:05:01+02:00","datePublished":"2022-10-14T11:05:01+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:05:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","\u00c9conomie"],"description":"Pour la dirigeante du fournisseur fran\u00e7ais, la diversification des sources d\u2019\u00e9nergie, la sobri\u00e9t\u00e9 et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9veloppement des renouvelables peuvent contribuer \u00e0 surmonter la crise actuelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1361/0/3886/1943/1342/671/60/0/4d38a87_1665726716230-choix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-20">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-20"> ¤ Après avoir claqué la porte des négociations ce vendredi dans la nuit, la centrale dirigée par Philippe Martinez table sur le fait que le mouvement dans les raffineries fasse tache d’huile.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Pénurie de carburant             TotalEnergies : la direction parvient à un compromis avec deux syndicats majoritaires, mais sans la CGT      Après avoir claqué la porte des négociations ce vendredi dans la nuit, la centrale dirigée par Philippe Martinez table sur le fait que le mouvement dans les raffineries fasse tache d’huile.          Par Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur le site de la raffinerie TotalEnergies, à Gonfreville-l’Orcher (Seine-Maritime), le 13 octobre 2022.  LOU BENOIST / AFP               Au siège de TotalEnergies, à la Défense (Hauts-de-Seine), près de Paris, vendredi 14 octobre, la nuit a été longue. Il aura fallu pas moins de sept heures, pour que les premières « négociations salariales collectives », engagées par la direction de la major, débouchent sur un compromis, alors que sévit la grève dans des raffineries depuis dix-huit jours, et une importante pénurie de carburant. La Confédération générale du travail (CGT), à l’origine de la grève, ne s’est pas ralliée à l’accord, contrairement aux deux syndicats réputés réformistes, que sont la Confédération française démocratique du travail (CFDT) et la Confédération française de l’encadrement - Confédération générale des cadres (CFE-CGC). Ces dernières sont à elles deux majoritaires, avec 56 % de représentativité syndicale. La veille au soir, la direction, sous pression du gouvernement pour augmenter ses salaires, avait convoqué à la hâte quatre organisations syndicales, dont la CGT (28,75 % de suffrages).                           Lire aussi :  Pénurie de carburants : 28,5 % des stations françaises « en difficulté »                 « L’équipe de négociation de la CFDT a donné un avis favorable aux mesures qui sont sur la table », a annoncé Geoffrey Caillon, coordinateur de la CFDT, vers 3 heures du matin. « Il s’agit d’une augmentation de 7 % des salaires, c’est un peu en deçà des 8 % que nous avions espérés, mais nous avions tous envie de trouver un compromis en tenant compte du contexte extérieur difficile que vivent les Français », ajoute-t-il alors que les mesures prévoient également une prime de 3 000 à 6 000 euros. La CFDT va soumettre la proposition à ses sections syndicales, ajoutant que ces mesures pour 2023 seront applicables au 1er novembre, au lieu du 1er janvier. La CFE-CGC, elle aussi, « plutôt favorable à la signature », fera de même. La proposition doit être signée avant vendredi midi.          Dés pipés          A l’inverse, la CGT a claqué la porte des négociations vers 2 heures du matin. Point d’achoppement : une hausse de salaires jugée insuffisante. Mais aussi la rétroactivité de la hausse. Alors que la CGT réclame une augmentation de 10 % sur l’année 2022, la direction du géant pétrolier, elle, s’est refusée à aller aussi loin. Jeudi matin, elle avait proposé une hausse de 6 % portant sur l’année 2023. « Cela a constitué un point d’obstacle majeur, insiste Eric Sellini, coordinateur CGT au sein du groupe. S’il y avait eu une vraie rétroactivité au 1er juin, voire au 1er juillet, cela aurait fait sérieusement réfléchir les grévistes, et peut-être même permis de lever le mouvement. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face au carburant qui manque, lassitude et système D dans les entreprises                 Avec ce compromis, TotalEnergies s’inscrit dans les pas d’Esso-ExxonMobil. Lundi 10 octobre, la filiale française du groupe américain était parvenue à signer un accord salarial avec la CFDT et la CFE-CGC, elles aussi majoritaires. Un scénario qui a eu pour effet d’accélérer les réquisitions du gouvernement mercredi 12 octobre, dans une des raffineries d’Esso-ExxonMobil (celle de Port-Jérôme-Gravenchon, en Seine-Maritime), tandis qu’à Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rhône), autre site du groupe, la grève a été levée. Le référé déposé par la CGT pour contester la réquisition à Port-Jérôme a été rejeté vendredi matin par le tribunal administratif de Rouen, a-t-on appris de source judiciaire.        Il vous reste 32.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/totalenergies-la-direction-parvient-a-un-compromis-avec-deux-syndicats-majoritaires-mais-sans-la-cgt_6145784_3234.html"},"headline":"TotalEnergies\u00a0: la direction parvient \u00e0\u00a0un\u00a0compromis avec deux syndicats majoritaires, mais sans la\u00a0CGT","dateCreated":"2022-10-14T10:46:46+02:00","datePublished":"2022-10-14T10:46:46+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:15:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Apr\u00e8s avoir claqu\u00e9 la porte des n\u00e9gociations ce vendredi dans la nuit, la centrale dirig\u00e9e par Philippe Martinez table sur le fait que le mouvement dans les raffineries fasse tache d\u2019huile.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/84/0/5000/2500/1342/671/60/0/61e3dbf_1665731449755-996484.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       


        
  
