<FILE-date="2022/10/14/19">

<article-nb="2022/10/14/19-1">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les deux dirigeants devraient assister au sommet du G20 à Bali le mois prochain. Le président américain avait expliqué, mercredi, qu’il rencontrerait Vladimir Poutine mais qu’il ne parlerait pas de la résolution du conflit sans la participation de Kiev.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce vendredi 14 octobre                    Le contexte       Live  animé par Jacky Goldberg      Image de couverture :  Vladimir Poutine, à Astana, le 14 octobre 2022.    VALERY SHARIFULIN / AFP          La Russie a annoncé qu’elle allait organiser l’évacuation vers son territoire de la population de la région de Kherson, affirmant répondre à une demande des autorités d’occupation locales menacées par les progrès de la contre-offensive des forces ukrainiennes. Les habitants seront emmenés dans la péninsule de Crimée, et dans les régions de Rostov, Krasnodar et Stavropol, dans le sud de la Russie.Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout. Selon la chaîne Telegram des combattants séparatistes de Donetsk, les forces prorusses ont pris le contrôle des villages d’Opytne et d’Ivanhrad, directement au sud de la ville. La situation sur le terrain « est compliquée, mais sous contrôle », a déclaré le commandant en chef de l’armée ukrainienne, Valeri Zaloujny.Le réseau électrique ukrainien a été « stabilisé » après les frappes russes des derniers jours, qui ont notamment visé des infrastructures énergétiques et avaient provoqué des coupures de courant, a annoncé jeudi l’opérateur ukrainien Ukrenergo.Un immeuble résidentiel a été touché jeudi par une frappe ukrainienne à Belgorod, ville russe d’une région frontalière de l’Ukraine, ont déclaré jeudi les autorités locales russes. « La défense antiaérienne a été activée. Il y a des destructions dans un immeuble résidentiel », a précisé sur Telegram Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la région.L’Ukraine continue d’engranger les promesses de livraisons de systèmes antiaériens. Après l’annonce de l’arrivée d’un système allemand et de la livraison prochaine de modèles américains et français, le Royaume-Uni a annoncé qu’il fournirait des munitions capables d’abattre des missiles de croisière. L’Espagne va, elle, fournir quatre systèmes sol-air de moyenne portée Hawk. « Nous espérons plus de la France et de l’Italie dans ce domaine de la défense aérienne », a déclaré jeudi Volodymyr Zelensky.« L’armée russe sera anéantie » en cas d’attaque nucléaire sur l’Ukraine, avertit le chef de la diplomatie de l’UE. « Poutine dit qu’il ne bluffe pas avec la menace nucléaire. Il doit alors comprendre que les pays qui soutiennent l’Ukraine ne bluffent pas non plus », a déclaré Josep Borrell, ajoutant : « La Russie sait qu’une guerre nucléaire ne peut être gagnée. »Le Kremlin a annoncé s’attendre à ce que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, fasse à son homologue russe, Vladimir Poutine, une proposition concrète de médiation sur le conflit à l’occasion de leur rencontre jeudi au Kazakhstan. En marge de ce forum régional, le président russe a proposé à son homologue turc de créer un « hub gazier » en Turquie pour exporter du gaz à l’Europe. « Il n’y a pour nous aucun sens à créer de nouvelles infrastructures qui permettraient d’importer davantage de gaz russe », a réagi la présidence française.La France a commencé jeudi à livrer directement du gaz à l’Allemagne dans le cadre de la solidarité énergétique européenne, pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annoncé dans un communiqué le gestionnaire du réseau de transport de gaz français GRTgaz. La fuite qui a provoqué la fermeture partielle de l’oléoduc Droujba, reliant la Russie à l’Allemagne, a été, selon les premières analyses, d’origine accidentelle, a annoncé jeudi l’opérateur polonais PERN.Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé s’être entretenu avec Rafael Grossi, de retour en Ukraine jeudi. Le chef de l’AIEA entend négocier une formule à même de sécuriser la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée et annexée par les Russes et visée régulièrement par des tirs.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Guerre en Ukraine : accusé d’avoir fourni du carburant aux avions russes, TotalEnergies est visé par une plainte pour « complicité de crime de guerre »Entretien. Jean-François Colosimo : « Les empires européens ont fait de l’Ukraine un enjeu majeur de leurs guerres saintes »Témoignages. Des hommes mobilisables en Russie : « Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller »Décryptages. L’Union européenne veut pousser la Serbie à rompre avec la RussieEditorial. Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de PoutineRécit. En Ukraine, l’Opéra d’Odessa, un répit pendant la guerreAnalyse. Ukraine : les vertus guerrières de la démocratieDécryptages. Sanctions contre Moscou, aide à l’Ukraine : l’unité des Européens à l’épreuve d’une guerre qui dureFactuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce vendredi 14 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-14T15:11:48+00:00","coverageEndTime":"2022-10-15T03:11:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Jo...","description":"Les deux dirigeants devraient assister au sommet du G20 \u00e0 Bali le mois prochain. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait expliqu\u00e9, mercredi, qu\u2019il rencontrerait Vladimir Poutine mais qu\u2019il ne parlerait pas de la r\u00e9solution du conflit sans la participation de Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jacky Goldberg"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine ne voit pas « la nécessité » de pourparlers avec Joe Biden","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les deux dirigeants devraient assister au sommet du G20 \u00e0 Bali le mois prochain. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait expliqu\u00e9, mercredi, qu\u2019il rencontrerait Vladimir Poutine mais qu\u2019il ne parlerait pas de la r\u00e9solution du conflit sans la participation de Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/2338/1342/991/3/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jacky Goldberg"
,"startDate":"2022-10-14T15:11:48+00:00"
,"endDate":"2022-10-15T03:11:48+00:00"
  Lactalis, num\u00e9ro un mondial des produits laitiers, maintient ses activit\u00e9s en Russie afin d\u2019approvisionner le march\u00e9 local. \u00ab\u00a0On consid\u00e8re qu\u2019on remplit notre mission de nourrir la population civile\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 un porte-parole de la multinationale fran\u00e7aise \u00e0 Reuters.          L\u2019entreprise, qui n\u2019est pas cot\u00e9e en Bourse, compte quatre usines de transformation du lait en Russie et quelque 1\u00a0900 employ\u00e9s. Le pays a repr\u00e9sent\u00e9 l\u2019an dernier environ 1\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires global de 22\u00a0milliards d\u2019euros. Le groupe assure cependant y avoir interrompu ses investissements industriels et publicitaires, et s\u00e9par\u00e9 sa branche locale du reste de ses activit\u00e9s. Son porte-parole soutient par ailleurs n\u2019avoir aucun contrat avec l\u2019Etat russe.          A rebours de la d\u00e9cision de Lactalis, Danone vient d\u2019annoncer le transfert de sa filiale locale EDP pour solder son aventure en Russie. Plus de d\u00e9tails dans cet article\u00a0:             Lire aussi :     Danone choisit de solder son aventure en Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lactalis, num\u00e9ro un mondial du lait, reste en Russie","dateModified":"2022-10-14T16:32:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T15:30:05+00:00","articleBody":"     Le patron de SpaceX, Elon Musk, a regrett\u00e9 vendredi que son entreprise n\u2019ait plus les moyens de continuer \u00e0 financer le fournisseur d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet Starlink en Ukraine. Un appel du pied au gouvernement am\u00e9ricain pour qu\u2019il prenne le relais. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, SpaceX y a livr\u00e9 pr\u00e8s de 25\u00a0000 terminaux permettant d\u2019assurer une connexion au Web gr\u00e2ce \u00e0 une constellation de satellites.          Selon Elon Musk, l\u2019op\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 80\u00a0millions de dollars \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et la facture devrait atteindre les 100\u00a0millions d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Selon CNN, SpaceX a envoy\u00e9, le mois dernier, une lettre au Pentagone pour lui indiquer qu\u2019il ne pouvait plus assumer les co\u00fbts du service en Ukraine. La soci\u00e9t\u00e9 demandait au minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense de prendre le relais du financement de l\u2019utilisation de Starlink par le gouvernement ukrainien et son arm\u00e9e, dont le co\u00fbt \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 400\u00a0millions de dollars pour les douze mois \u00e0 venir.          Starlink a contribu\u00e9 \u00e0 maintenir une couverture Internet dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine frapp\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. En juin, environ 15\u00a0% des infrastructures Internet existantes en Ukraine avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites ou endommag\u00e9es, selon les autorit\u00e9s du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SpaceX n\u2019a plus les moyens de financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine","dateModified":"2022-10-14T15:35:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T15:16:34+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de trois semaines apr\u00e8s leur apparition \u00e0 la suite d\u2019un pr\u00e9sum\u00e9 sabotage, les fuites provenant des gazoducs Nord Stream en mer Baltique ne sont plus d\u00e9celables. \u00ab\u00a0Les patrouilles des gardes-c\u00f4tes ont confirm\u00e9 que les fuites des gazoducs Nord Stream ne sont plus visibles \u00e0 la surface de la mer dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 les gardes-c\u00f4tes su\u00e9dois dans un communiqu\u00e9.          Quatre vastes fuites lib\u00e9rant des milliers de tonnes de m\u00e9thane et provoquant d\u2019\u00e9normes bouillonnements avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 partir du 26\u00a0septembre sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm. Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient fait \u00e9merger des soup\u00e7ons de sabotage.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, les deux gazoducs reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne se sont retrouv\u00e9s au c\u0153ur de tensions g\u00e9opolitiques apr\u00e8s la d\u00e9cision du Kremlin de couper les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe, en r\u00e9ponse aux sanctions occidentales. Bien que les gazoducs ne fussent pas en service, ils contenaient du gaz au moment o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par les fuites, qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de deux explosions sous-marines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Su\u00e8de\u00a0: les fuites des gazoducs Nord Stream ne sont plus visibles","dateModified":"2022-10-14T15:31:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T14:57:22+00:00","articleBody":"     La Hongrie a officiellement lanc\u00e9 vendredi une\u00a0\u00ab\u00a0consultation nationale\u00a0\u00bb\u00a0sur les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie, que le premier ministre nationaliste, Viktor Orban, ne cesse de fustiger. \u00ab\u00a0Nous estimons que les sanctions nous d\u00e9truisent\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 en pr\u00e9ambule le gouvernement sur sa page Facebook en publiant le formulaire. Elles ont pourtant \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es par les 27 Etats membres, dont la Hongrie.          Parmi les sept questions du formulaire envoy\u00e9 \u00e0 8 millions de foyers\u00a0: \u00ab\u00a0Approuvez-vous des sanctions qui font grimper les prix de l\u2019alimentation\u00a0\u00bb, augmentant ainsi\u00a0\u00ab\u00a0le risque de famine dans les pays en d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0la pression migratoire\u00a0\u00bb\u00a0aux fronti\u00e8res de l\u2019Europe\u00a0? Une autre demande aux citoyens leur avis sur les mesures visant le secteur \u00e9nerg\u00e9tique russe, qu\u2019elles aient \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es ou simplement discut\u00e9es.          Depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, la Hongrie, qui est fortement d\u00e9pendante des importations d\u2019hydrocarbures russes, a pris soin de pr\u00e9server de bonnes relations avec le Kremlin pour continuer \u00e0 recevoir gaz et p\u00e9trole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie lance une consultation sur les sanctions de l\u2019UE","dateModified":"2022-10-14T15:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T13:35:52+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a encore d\u00e9fendu vendredi sa d\u00e9cision d\u2019envahir l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.  \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas agr\u00e9able ce qui se passe maintenant, mais [si la Russie n\u2019avait pas attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier], on aurait \u00e9t\u00e9 dans la m\u00eame situation un peu plus tard, les conditions auraient juste \u00e9t\u00e9 plus mauvaises pour nous. Donc, nous faisons tout comme il faut\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 la presse, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet r\u00e9gional au Kazakhstan.          Apr\u00e8s bient\u00f4t huit mois de combats, et au moment o\u00f9 les forces russes ont essuy\u00e9 de nombreux revers, le chef du Kremlin assure ne pas envisager d\u2019\u00e9largir la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a trois semaines et qui, selon lui, aurait permis le recrutement de 220\u00a0000 hommes.          Plusieurs jours apr\u00e8s les frappes lanc\u00e9es sur l\u2019Ukraine en repr\u00e9sailles de la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, qu\u2019il impute \u00e0 Kiev, Vladimir Poutine a aussi pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il ne pr\u00e9voyait pas d\u2019autres offensives de ce type\u00a0: \u00ab\u00a0Dans l\u2019imm\u00e9diat, il n\u2019y a pas la n\u00e9cessit\u00e9 de frappes massives. Actuellement, il y a d\u2019autres objectifs. Pour l\u2019instant. Apr\u00e8s on verra.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Vladimir Poutine, la Russie fait \u00ab\u00a0tout comme il faut\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-10-14T13:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T13:12:50+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a assur\u00e9 vendredi ne pas pr\u00e9voir d\u2019\u00e9largir la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a trois semaines dans le cadre du conflit en Ukraine. Le pr\u00e9sident russe a pr\u00e9cis\u00e9 que 222\u00a0000 hommes avaient \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.          \u00ab\u00a0Rien d\u2019autre n\u2019est pr\u00e9vu. Aucune proposition n\u2019a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et je n\u2019en vois pas la n\u00e9cessit\u00e9 dans un avenir pr\u00e9visible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Le dirigeant a envisag\u00e9 une fin de la mobilisation \u00ab\u00a0dans deux semaines\u00a0\u00bb et admis que celle-ci avait connu des rat\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine assure ne pas pr\u00e9voir d\u2019\u00e9largir la mobilisation dans l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-10-14T13:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T12:51:08+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine \u00e9vacue la possibilit\u00e9 d\u2019une rencontre prochaine avec Joe Biden. \u00ab\u00a0Je n\u2019en vois pas la n\u00e9cessit\u00e9, il n\u2019y a pas de plateforme de n\u00e9gociations actuellement\u00a0\u00bb, a balay\u00e9 le pr\u00e9sident russe, vendredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, avant d\u2019ajouter qu\u2019il n\u2019avait pas encore d\u00e9cid\u00e9 s\u2019il se rendrait au sommet du G20 pr\u00e9vu en novembre \u00e0 Bali.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait expliqu\u00e9, mercredi, qu\u2019il rencontrerait Vladimir Poutine pour discuter de la lib\u00e9ration de la star du basket d\u00e9tenue en Russie, Brittney Griner, en Indon\u00e9sie, mais qu\u2019il ne parlerait pas avec le dirigeant russe de la r\u00e9solution de la guerre en Ukraine sans la participation de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Joe Biden","dateModified":"2022-10-14T13:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T12:47:19+00:00","articleBody":"    Combien de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les bombardements de l'arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de la guerre ? Combien en ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par les tirs ?    BJ         Bonjour BJ,          Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) a pu v\u00e9rifier la mort de 6\u00a0221 civils\u00a0au 10\u00a0octobre\u00a0et a d\u00e9nombr\u00e9 9\u00a0371 autres civils ayant \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. \u00ab\u00a0La plupart des victimes civiles enregistr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par l\u2019utilisation d\u2019armes explosives \u00e0 large rayon d\u2019action, notamment des tirs d\u2019artillerie lourde, des lance-roquettes multiples, des missiles et des frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le HCDH, qui pr\u00e9vient que les \u00ab\u00a0chiffres r\u00e9els\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb que son d\u00e9compte.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi est-il si dur d\u2019\u00e9valuer le nombre de morts\u00a0?                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Jo...","dateModified":"2022-10-14T12:51:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:59:06+00:00","articleBody":"     Un Russe, arr\u00eat\u00e9 en possession de deux drones et d\u2019une masse de photos et vid\u00e9os tourn\u00e9es en Norv\u00e8ge, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire vendredi, alors qu\u2019il tentait de regagner son pays, a annonc\u00e9 la justice norv\u00e9gienne.          Vitali Roustanov, 50\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mercredi dans l\u2019Arctique au poste-fronti\u00e8re de Storskog, seul point de passage entre\u00a0la\u00a0Norv\u00e8ge et\u00a0la\u00a0Russie, tandis qu\u2019il tentait de rentrer en Russie avec deux drones et des \u00e9quipements de stockage num\u00e9rique. De la d\u00e9cision de justice vue par l\u2019Agence France-Presse (AFP), il ressort que M. Roustanov, en Norv\u00e8ge depuis ao\u00fbt, a reconnu avoir fait voler les drones \u00ab\u00a0dans tout le pays\u00a0\u00bb. Il disposait de 4\u00a0t\u00e9raoctets de photos et vid\u00e9os, dont certains crypt\u00e9s.          Vendredi, un juge du tribunal de Vadso l\u2019a plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour deux semaines, conform\u00e9ment \u00e0 ce que demandait la police. \u00ab\u00a0Il y a (\u2026) des raisons de croire que le pr\u00e9venu essaiera d\u2019\u00e9chapper aux poursuites judiciaires s\u2019il n\u2019est pas plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le magistrat, faisant valoir que l\u2019int\u00e9ress\u00e9 disposait de papiers d\u2019identit\u00e9 russes et isra\u00e9liens.          Comme les autres pays occidentaux, la Norv\u00e8ge a interdit le survol de son territoire aux personnes et entit\u00e9s russes, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La violation de ces sanctions est passible de trois ans de prison.          Cet \u00e9pisode survient alors que des vols myst\u00e9rieux de drones ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s pr\u00e8s des installations \u00e9nerg\u00e9tiques de la Norv\u00e8ge, y compris \u00e0 proximit\u00e9 de ses plates-formes p\u00e9trogazi\u00e8res en mer. Ces signalements ainsi que le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nordstream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique voisine ont conduit le pays, d\u00e9sormais plus gros fournisseur de gaz \u00e0 l\u2019Europe apr\u00e8s la r\u00e9duction des livraisons russes dans le sillage de la guerre en Ukraine, \u00e0 renforcer la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations.          Selon les m\u00e9dias norv\u00e9giens, un nouveau vol de drone pr\u00e8s de l\u2019unit\u00e9 de traitement du gaz de Karsto (sud-ouest) a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 jeudi soir. La police, qui n\u2019a toujours pas identifi\u00e9 le ou les responsables, a sollicit\u00e9 l\u2019aide de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Russe arr\u00eat\u00e9 en Norv\u00e8ge en possession de drones et de 4\u00a0t\u00e9raoctets de photos et de vid\u00e9os","dateModified":"2022-10-14T11:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:53:19+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a r\u00e9clam\u00e9 vendredi l\u2019acc\u00e8s\u00a0\u00ab\u00a0imm\u00e9diat et sans entrave\u00a0\u00bb\u00a0aux milliers de prisonniers de guerre du conflit en Ukraine, auxquels il n\u2019a pas encore pu rendre visite, sans pr\u00e9ciser si cette remontrance s\u2019adresse \u00e0 l\u2019un des deux bellig\u00e9rants en particulier.          Le CICR a d\u00e9j\u00e0 pu visiter\u00a0\u00ab\u00a0des centaines de prisonniers de guerre des deux c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Ewan Watson, porte-parole du CICR, lors du briefing r\u00e9gulier de l\u2019Organisation des Nationa unies (ONU) \u00e0 Gen\u00e8ve, qui rappelle que son organisation a  mis en place un dispositif permettant de donner des nouvelles aux familles et aux proches. Pour autant, \u00ab\u00a0nous partageons aujourd\u2019hui notre frustration par rapport au manque d\u2019acc\u00e8s \u00e0 tous les prisonniers de guerre\u00a0\u00bb\u00a0constitu\u00e9s depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, a-t-il insist\u00e9.          M. Watson n\u2019a pas donn\u00e9 de chiffres pr\u00e9cis du nombre de prisonniers concern\u00e9s, mais a simplement \u00e9voqu\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0des milliers de prisonniers\u00a0\u00bb\u00a0qui n\u2019ont pu recevoir une visite du CICR, un droit pourtant inscrit dans les Conventions de Gen\u00e8ve, qui r\u00e9gissent les lois de la guerre.          \u00ab\u00a0Nos \u00e9quipes sont pr\u00eates sur le terrain et sont pr\u00eates depuis des mois \u00e0 visiter [la prison] d\u2019Olenivka ou tout autre lieu de d\u00e9tention de prisonniers de guerre\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Watson. Il faisait allusion \u00e0 une prison de la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 des dizaines de soldats ukrainiens prisonniers sont morts dans des explosions. Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 le camp, mais Kiev et ses alli\u00e9s affirment que les Russes ont massacr\u00e9 les prisonniers et ensuite tent\u00e9 de masquer leur forfait. Les conditions sanitaires du camp ont aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par l\u2019ONU, qui faisait \u00e9tat au d\u00e9but de\u00a0septembre d\u2019informations selon lesquelles de nombreux prisonniers de guerre ukrainiens y souffriraient de maladies infectieuses, dont l\u2019h\u00e9patite A et la tuberculose.          M. Watson a expliqu\u00e9 que le CICR ne\u00a0\u00ab\u00a0pouvait entrer de force\u00a0\u00bb\u00a0dans ces lieux de d\u00e9tention, et qu\u2019il avait besoin non seulement du feu vert des autorit\u00e9s les plus haut plac\u00e9es mais \u00e9galement de garanties de s\u00e9curit\u00e9 sur le terrain et des arrangements pratiques pour ne pas mettre ses \u00e9quipes inutilement en danger.             A relire :   Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Exister dans la liste du CICR est la premi\u00e8re des protections accord\u00e9es au d\u00e9tenu\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CICR demande l\u2019acc\u00e8s \u00ab\u00a0imm\u00e9diat et sans entrave\u00a0\u00bb \u00e0 tous les prisonniers de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-14T11:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:50:40+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a propos\u00e9 de former 19 000\u00a0membres du personnel ukrainien au Royaume-Uni. Plus de 5 700 d\u2019entre eux ont termin\u00e9 cette formation et sont retourn\u00e9s en Ukraine depuis l\u2019annonce du programme, en juin.                Des recrues ukrainiennes s\u2019entra\u00eenent sur une base militaire des forces arm\u00e9es britanniques, dans le sud de l\u2019Angleterre, le 12 octobre 2022. KIRSTY WIGGLESWORTH\/AP                 Des recrues ukrainiennes participent \u00e0 un entra\u00eenement, dans le sud de l\u2019Angleterre, le 12 octobre 2022. KIRSTY WIGGLESWORTH\/AP                 Un acteur joue le r\u00f4le d\u2019un homme bless\u00e9 alors que des recrues ukrainiennes participent \u00e0 une formation aux premiers secours sur le champ de bataille, dans le sud de l\u2019Angleterre, le 12 octobre 2022. KIRSTY WIGGLESWORTH\/AP                 Des recrues ukrainiennes participent \u00e0 un entra\u00eenement, dans le sud de l\u2019Angleterre, le 12 octobre 2022. KIRSTY WIGGLESWORTH\/AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/f3ffd34_1665730350796-705623.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le sud de l\u2019Angleterre","dateModified":"2022-10-14T11:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:44:32+00:00","articleBody":"    Pourquoi seuls les m\u00e9dias anglophones parlent-ils de l'affirmation de Macron selon laquelle la France ne riposterait pas \u00e0 une attaque nucl\u00e9aire de la Russie en Ukraine ?    aladire         Bonjour aladire,          Non, les m\u00e9dias anglophones ne sont pas les seuls \u00e0 avoir relev\u00e9 la r\u00e9ponse d\u2019Emmanuel Macron semblant \u00e9carter une riposte fran\u00e7aise en cas d\u2019attaque nucl\u00e9aire de la Russie en Ukraine. Outre Le Figaro et L\u2019Opinion, pour ne citer qu\u2019eux, Le Monde revient pr\u00e9cis\u00e9ment sur le sujet dans l\u2019article ci-dessous. Bonne lecture \u00e0 vous.             Lire aussi :     Emmanuel Macron s\u00e8me le doute sur la position fran\u00e7aise en cas d\u2019attaque nucl\u00e9aire russe sur l\u2019Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Jo...","dateModified":"2022-10-14T10:46:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:13:33+00:00","articleBody":"    Pour quelles raisons la photographie qui illustre votre article o\u00f9 il question de la France et de ses livraisons d'armes \u00e0 l'Ukraine, repr\u00e9sente un soldat avec un drapeau am\u00e9ricain sur son uniforme et l'embl\u00e8me du Punisher repris par les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines ?     Dudley Smith        Bonjour ! \r\nNe serait-ce pas un \u00e9cusson am\u00e9ricain sur le soldat figurant sur l'image de couverture de cet article ?    jidero         Bonjour Dudley Smith et jidero,          La photo d\u2019illustration de ce direct a \u00e9t\u00e9 prise le 4\u00a0octobre\u00a02022, dans la r\u00e9gion de Kharkiv. S\u2019il arbore effectivement un \u00e9cusson aux couleurs du drapeau des Etats-Unis, le soldat posant devant un lance-roquettes BM-21 GRAD est identifi\u00e9 comme ukrainien par le photographe Yasuyoshi Chiba et l\u2019Agence France-Presse. Plusieurs photographies issues de la m\u00eame s\u00e9rie montrent des soldats s\u2019affairant autour de ce lance-roquettes multiple. Apr\u00e8s v\u00e9rification par le service iconographie du Monde, aucun autre ne semble porter d\u2019\u00e9cusson aux couleurs d\u2019un autre pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Jo...","dateModified":"2022-10-14T10:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T09:45:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les cas signal\u00e9s ne repr\u00e9sentent que le sommet de l\u2019iceberg.\u00a0\u00bb Les viols et agressions sexuelles attribu\u00e9s aux forces russes en Ukraine constituent clairement \u00ab\u00a0une strat\u00e9gie militaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une tactique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e pour d\u00e9shumaniser les victimes\u00a0\u00bb, estime la repr\u00e9sentante de sp\u00e9ciale de l\u2019ONU, Pramila Patten, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0des cas horribles et des violences tr\u00e8s brutales\u00a0\u00bb.          Repr\u00e9sentante sp\u00e9ciale depuis 2017 du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, charg\u00e9e de la question des violences sexuelles commises en p\u00e9riode de conflit, Pramila Patten \u00e9tait de passage \u00e0 Paris, jeudi, pour signer un accord de partenariat avec l\u2019ONG Biblioth\u00e8ques sans fronti\u00e8res afin de soutenir les victimes de violences sexuelles en p\u00e9riode de conflit.          Interrog\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse, Mme\u00a0Patten pense que \u00ab\u00a0toutes les indications sont l\u00e0\u00a0\u00bb pour affirmer que le viol est employ\u00e9 comme une arme de guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Quand des femmes et des filles sont s\u00e9questr\u00e9es pendant des jours et viol\u00e9es, quand vous commencez \u00e0 violer des petits gar\u00e7ons et des hommes, quand on voit une s\u00e9rie de cas de mutilations d\u2019organes g\u00e9nitaux, quand vous entendez les t\u00e9moignages de femmes \u00e9voquant des soldats russes \u00e9quip\u00e9s de viagra, c\u2019est clairement une strat\u00e9gie militaire. Et quand les victimes \u00e9voquent ce qui a \u00e9t\u00e9 dit pendant les viols, il est clair que c\u2019est une tactique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e pour d\u00e9shumaniser les victimes\u00a0\u00bb, juge l\u2019avocate mauricienne.          L\u2019ONU a v\u00e9rifi\u00e9 \u00ab\u00a0plus d\u2019une centaine de cas\u00a0\u00bb de viols et agressions sexuelles en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, mais \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas une question de chiffres\u00a0\u00bb, insiste-t-elle. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u2019avoir des statistiques fiables pendant un conflit actif, et les chiffres ne vont jamais refl\u00e9ter la r\u00e9alit\u00e9, parce que les violences sexuelles sont un crime silencieux, le moins signal\u00e9 et le moins condamn\u00e9\u00a0\u00bb, souligne-t-elle, \u00e9voquant la peur des repr\u00e9sailles et de la stigmatisation.          Pour approfondir\u00a0:             Reportage :     Dans un village ukrainien occup\u00e9 par les Russes, la br\u00fblure indicible du viol          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les viols en Ukraine, arme de guerre et \u00ab\u00a0tactique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e pour d\u00e9shumaniser les victimes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T08:55:02+00:00","articleBody":"     La France a livr\u00e9 des lance-roquettes unitaires (LRU) \u00e0 l\u2019Ukraine, assure au Monde une source officielle souhaitant rester anonyme, confirmant l\u2019hypoth\u00e8se avanc\u00e9e lundi\u00a010\u00a0octobre par la lettre sp\u00e9cialis\u00e9e Intelligence online. Le nombre d\u2019unit\u00e9s livr\u00e9es n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 mais certaines sources \u00e9voquent le chiffre de trois. Capable de frapper \u00e0 70\u00a0kilom\u00e8tres de distance avec une pr\u00e9cision de quelques m\u00e8tres, le LRU est un syst\u00e8me sol-sol similaire au lance-roquettes multiple M142 HIMARS, dont les Etats-Unis ont livr\u00e9 20\u00a0exemplaires aux forces arm\u00e9es de Kiev, qui en font un usage intensif depuis cet \u00e9t\u00e9 pour frapper les d\u00e9p\u00f4ts logistiques et les centres de commandement russes \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du front. L\u2019arm\u00e9e de terre fran\u00e7aise est officiellement dot\u00e9e de 13\u00a0LRU, qui sont rattach\u00e9s au 1er r\u00e9giment d\u2019artillerie de Belfort, situ\u00e9 \u00e0 Bourogne. Mais seuls 8 d\u2019entre eux seraient op\u00e9rationnels, selon le s\u00e9nateur (LR) du Territoire de Belfort C\u00e9dric Perrin, qui s\u2019en est \u00e9mu le 12 octobre sur Twitter. Sollicit\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e de terre n\u2019a pas souhait\u00e9 commenter cette affirmation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France a livr\u00e9 des lance-roquettes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-14T08:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T08:32:46+00:00","articleBody":"                     Vera, 8 ans, dans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation abandonn\u00e9e de son \u00e9cole d\u00e9truite, \u00e0 Kostiantynivka, le 13\u00a0octobre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Un terrain de basket dans une \u00e9cole d\u00e9truite, \u00e0 Kostiantynivka, le 13\u00a0octobre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Des enfants jouent sur le terrain abandonn\u00e9 de leur \u00e9cole d\u00e9truite, \u00e0 Kostiantynivka, le 13\u00a0octobre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/265f02c_1665736038195-183028.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Jo...","dateModified":"2022-10-14T08:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T08:11:51+00:00","articleBody":"     Le gouvernement russe a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il fixait la r\u00e9paration du pont de Crim\u00e9e, partiellement d\u00e9truit lors d\u2019une explosion samedi\u00a08\u00a0octobre, avant la date du 1er\u00a0juillet\u00a02023. Le gouvernement\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9termine la date limite pour la fin des contrats d\u2019Etat pour l\u2019ex\u00e9cution des travaux au 1er\u00a0juillet\u00a02023\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un arr\u00eat\u00e9 sign\u00e9 par le premier ministre russe, Mikha\u00efl Michoustine.          Le pont de Crim\u00e9e, symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne \u00e9ponyme, est crucial pour le ravitaillement des troupes russes engag\u00e9es en Ukraine et a\u00a0\u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truit par une attaque au camion pi\u00e9g\u00e9, selon Moscou.             Archives :     Le pont de Crim\u00e9e, symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se fixe pour objectif de r\u00e9parer le pont de Crim\u00e9e avant le 1er juillet 2023","dateModified":"2022-10-14T08:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T08:07:02+00:00","articleBody":"     Le dirigeant russe a r\u00e9pondu vendredi aux critiques formul\u00e9es par Emmanuel Macron au sujet du conflit entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan au Haut-Karakbakh, apr\u00e8s que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a accus\u00e9 Moscou de chercher \u00e0 d\u00e9stabiliser le Caucase.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il y a une absence de compr\u00e9hension du d\u00e9roulement du conflit dans ces d\u00e9clarations\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Vladimir Poutine, lors d\u2019un sommet de pays d\u2019ex-URSS au Kazakhstan, ajoutant que les propos d\u2019Emmanuel Macron \u00e9taient\u00a0\u00ab\u00a0incorrects\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron selon lesquelles la Russie se servirait du conflit au Nagorny-Karabakh [nom du Haut-Karabakh du temps de l\u2019URSS] pour d\u00e9stabiliser le Caucase du Sud sont r\u00e9voltantes et absolument inacceptables\u00a0\u00bb, avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9.          Mercredi, lors d\u2019une interview sur la cha\u00eene France 2, M.\u00a0Macron a affirm\u00e9\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0La Russie s\u2019est immisc\u00e9e dans ce conflit, elle a manifestement jou\u00e9 le jeu de l\u2019Azerba\u00efdjan avec une complicit\u00e9 turque et elle est revenue l\u00e0 pour affaiblir l\u2019Arm\u00e9nie.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0C\u2019est une man\u0153uvre de d\u00e9stabilisation de la Russie, qui, dans le Caucase, cherche \u00e0 cr\u00e9er le d\u00e9sordre pour tous nous affaiblir et nous diviser\u00a0\u00bb, avait-il estim\u00e9, alors que le conflit en Ukraine continue d\u2019isoler Moscou sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne et mondiale.          Aux yeux de la diplomatie russe, ces\u00a0\u00ab\u00a0propos absurdes du pr\u00e9sident fran\u00e7ais prouvent que Paris n\u2019a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9tablir une paix durable dans la r\u00e9gion et mettent en doute la capacit\u00e9 de son pays \u00e0 y jouer un r\u00f4le constructif\u00a0\u00bb.          Pour approfondir\u00a0:              Lire aussi :     \u00ab\u00a0C\u2019est quoi l\u2019int\u00e9r\u00eat de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre\u00a0?\u00a0\u00bb L\u2019Arm\u00e9nie, refuge instable des Russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine critique Emmanuel Macron au sujet du conflit dans le Haut-Karabakh","dateModified":"2022-10-14T08:15:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T06:17:22+00:00","articleBody":"     Les ONG Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions accusent le groupe fran\u00e7ais d\u2019avoir exploit\u00e9 un gisement de gaz ayant servi \u00e0 fabriquer du k\u00e9ros\u00e8ne utilis\u00e9 par des avions russes dans leurs bombardements en Ukraine, notamment sur le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, o\u00f9 l\u2019attaque avait caus\u00e9 la mort d\u2019environ 600\u00a0personnes. TotalEnergies s\u2019est s\u2019insurg\u00e9 contre des accusations \u00ab\u00a0outranci\u00e8res et diffamatoires\u00a0\u00bb.Le d\u00e9tail dans notre article\u00a0: Accus\u00e9 d\u2019avoir fourni du carburant aux avions russes, TotalEnergies est vis\u00e9 par une plainte pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de crime de guerre\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies vis\u00e9 par une plainte pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-10-14T06:36:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T06:14:35+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant fran\u00e7ais de l\u2019agroalimentaire Danone a annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019il pr\u00e9voyait de se d\u00e9sengager de son unit\u00e9 \u00ab\u00a0produits laitiers et d\u2019origine v\u00e9g\u00e9tale\u00a0\u00bb en Russie, qui constitue la majeure partie de son activit\u00e9 dans le pays. Le groupe ne doit ainsi conserver \u00e0 terme que sa branche nutrition infantile.          Danone est une des quelques multinationales \u00e0 \u00eatre rest\u00e9es en Russie depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine en f\u00e9vrier. En mars, Danone avait annonc\u00e9 le maintien de ses activit\u00e9s en Russie, o\u00f9 il emploie 8\u00a0000 personnes, tout en suspendant ses investissements dans le pays.          Le groupe n\u2019a pas annonc\u00e9 qui pourrait reprendre \u00e0 terme ses usines et activit\u00e9s russes, sur cette branche de produits laitiers et v\u00e9g\u00e9taux, ni quand exactement. L\u2019op\u00e9ration sera soumise \u00e0 l\u2019approbation des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, a pr\u00e9cis\u00e9 le groupe.          Le groupe fran\u00e7ais, qui \u00e9voquait en juillet des conditions op\u00e9rationnelles\u00a0\u00ab\u00a0extr\u00eamement tendues en Russie et en Ukraine\u00a0\u00bb, estime qu\u2019il s\u2019agit de la\u00a0\u00ab\u00a0meilleure option pour assurer la continuit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0de cette activit\u00e9 aupr\u00e8s de ses salari\u00e9s et de ses consommateurs. Depuis janvier 2022, l\u2019activit\u00e9 EDP en Russie\u00a0\u00ab\u00a0a repr\u00e9sent\u00e9 environ 5\u00a0% du chiffre d\u2019affaires consolid\u00e9 de Danone\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9ration pourrait\u00a0\u00ab\u00a0entra\u00eener une d\u00e9pr\u00e9ciation allant jusqu\u2019\u00e0 1 milliard d\u2019euros\u00a0\u00bb, dans ses comptes, selon le groupe.             Lire aussi :     Danone choisit de solder son aventure en Russie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Danone pr\u00e9voit de se d\u00e9sengager de la plupart de ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-10-14T08:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T05:22:55+00:00","articleBody":"                     Des patients dans un refuge pour bless\u00e9s et sans-abri, \u00e0 Izioum, le 26 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA\/AP                 Des patients prennent un repas dans un refuge pour bless\u00e9s et sans-abri, \u00e0 Izioum, le 26 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA\/AP                 Mykola Svyryd, 70 ans,  et son fils Bohdan, \u00e0 Izioum, le 26\u00a0septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA\/AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/66b52fd_1665724503128-706455.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Jo...","dateModified":"2022-10-14T05:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T04:05:01+00:00","articleBody":"     Washington fait pression sur les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine pour b\u00e2tir de toute urgence une d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00ab\u00a0patchwork\u00a0\u00bb \u00e0 partir d\u2019\u00e9quipements aux standards de l\u2019OTAN et donc compatibles, certains ultramodernes, d\u2019autres plus anciens.          Pour mettre sur pied le \u00ab\u00a0bouclier antia\u00e9rien\u00a0\u00bb r\u00e9clam\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, il faut cr\u00e9er ce que les militaires appellent une d\u00e9fense sol-air multicouches. \u00ab\u00a0Ce sont des syst\u00e8mes \u00e0 courte port\u00e9e, basse altitude, ensuite des syst\u00e8mes \u00e0 moyenne port\u00e9e, moyenne altitude, et enfin des syst\u00e8mes \u00e0 longue port\u00e9e, haute altitude\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 mercredi \u00e0 la presse le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley.          Ces trois niveaux permettront de prot\u00e9ger les objectifs strat\u00e9giques ukrainiens, comme les grandes villes, les infrastructures-cl\u00e9s ou les centres de pouvoir, contre les missiles balistiques, les missiles de croisi\u00e8re ou encore les drones.         Nasams am\u00e9ricains, Iris-T allemands, Hawk espagnols, Mamba fran\u00e7ais         Les Etats-Unis ont promis le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Nasams, dont les deux premiers exemplaires doivent arriver prochainement en Ukraine. Ils en ont command\u00e9 six de plus au fabricant Raytheon, mais la livraison de ces syst\u00e8mes de courte \u00e0 moyenne port\u00e9e et \u00e0 altitude moyenne, pourrait ne pas \u00eatre effective avant deux \u00e0 trois ans.          L\u2019Allemagne a livr\u00e9 un premier syst\u00e8me de d\u00e9fense allemand de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration Iris-T \u00e0 Kiev, qui devra attendra l\u2019an prochain pour les trois autres promis. Ce syst\u00e8me \u00e0 moyenne port\u00e9e mais haute altitude est destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger une petite ville.          Pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus, les Etats-Unis ont press\u00e9 mercredi leurs alli\u00e9s de fournir leurs \u00e9quipements antia\u00e9riens disponibles, m\u00eames plus anciens, pourvu qu\u2019ils soient aux standards de l\u2019OTAN. L\u2019Espagne a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 r\u00e9pondre positivement, d\u00e8s jeudi\u00a0: elle va envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine quatre syst\u00e8mes sol-air Hawk de moyenne port\u00e9e, a annonc\u00e9 M.\u00a0Austin, saluant cette \u00ab\u00a0r\u00e9ponse tr\u00e8s, tr\u00e8s rapide\u00a0\u00bb. Ces syst\u00e8mes datant de la guerre froide ont \u00e9t\u00e9 modernis\u00e9s au fil des ans. L\u2019Espagne en a remis certains \u00e0 neuf afin de prolonger leur dur\u00e9e de vie.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a annonc\u00e9 mercredi que la France allait livrer \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0des radars, des syst\u00e8mes et des missiles pour prot\u00e9ger [les Ukrainiens] des attaques, en particulier pour les prot\u00e9ger des attaques de drones\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le mod\u00e8le des syst\u00e8mes antia\u00e9riens pr\u00e9vus, mais un responsable militaire am\u00e9ricain a mentionn\u00e9 le syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air de haute altitude SAMP\/T, dit Mamba, le concurrent europ\u00e9en du Patriot am\u00e9ricain, en service en France, en Italie et \u00e0 Singapour. Paris a \u00e9galement fourni des missiles sol-air de courte port\u00e9e Crotale, a rappel\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif fran\u00e7ais.         \u00ab\u00a0C\u2019est compliqu\u00e9 techniquement\u00a0\u00bb         Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 mercredi l\u2019envoi de missiles Amraam, destin\u00e9s aux syst\u00e8mes Nasams fournis par les Etats-Unis. Washington s\u2019int\u00e9resse aussi au syst\u00e8me espagnol Spada 2000, fabriqu\u00e9 comme le Mamba par le constructeur europ\u00e9en MBDA, a expliqu\u00e9 un responsable am\u00e9ricain ayant requis l\u2019anonymat.          Pour assurer la d\u00e9fense contre des missiles balistiques, Washington envisage de doter l\u2019Ukraine de batteries \u00e0 longue port\u00e9e Patriot. L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, qui en poss\u00e8de un stock limit\u00e9, fait pression sur d\u2019autres pays en ayant achet\u00e9 pour qu\u2019ils participent \u00e0 l\u2019effort. Washington cherche aussi \u00e0 convaincre Isra\u00ebl de livrer des \u00e9l\u00e9ments de son syst\u00e8me antia\u00e9rien Iron Dome.          Une fois tous ces syst\u00e8mes livr\u00e9s, il faudra \u00ab\u00a0s\u2019assurer qu\u2019ils peuvent \u00eatre reli\u00e9s entre eux par les syst\u00e8mes de commandement et de communication, et qu\u2019ils ont des radars qui puissent communiquer entre eux, pour qu\u2019ils puissent rep\u00e9rer leur cible en vol d\u2019approche\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0C\u2019est compliqu\u00e9 techniquement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Cela va prendre un peu de temps.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Alli\u00e9s veulent b\u00e2tir une d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00ab\u00a0patchwork\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-14T05:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T04:00:02+00:00","articleBody":"           Syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne fran\u00e7ais Crotale NG, en Cr\u00e8te, en 2003. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/83e27c4_1665682492520-000-app2003052583828.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Jo...","dateModified":"2022-10-14T04:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T03:55:00+00:00","articleBody":"      La Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait organiser l\u2019\u00e9vacuation vers son territoire de la population de la r\u00e9gion de Kherson, affirmant r\u00e9pondre \u00e0 une demande des autorit\u00e9s d\u2019occupation locales menac\u00e9es par les progr\u00e8s de la contre-offensive des forces ukrainiennes. Les habitants seront emmen\u00e9s dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, et dans les r\u00e9gions de Rostov, Krasnodar et Stavropol, dans le sud de la Russie.          Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout. Selon la cha\u00eene Telegram des combattants s\u00e9paratistes de Donetsk, les forces prorusses ont pris le contr\u00f4le des villages d\u2019Opytne et d\u2019Ivanhrad, directement au sud de la ville. La situation sur le terrain \u00ab\u00a0est compliqu\u00e9e, mais sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny.          Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les frappes russes des derniers jours, qui ont notamment vis\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et avaient provoqu\u00e9 des coupures de courant, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo.          Un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 jeudi par une frappe ukrainienne \u00e0 Belgorod, ville russe d\u2019une r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s locales russes. \u00ab\u00a0La d\u00e9fense antia\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e. Il y a des destructions dans un immeuble r\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur\u00a0Telegram\u00a0Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion.          L\u2019Ukraine continue d\u2019engranger les promesses de livraisons de syst\u00e8mes antia\u00e9riens. Apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un syst\u00e8me allemand et de la livraison prochaine de mod\u00e8les am\u00e9ricains et fran\u00e7ais, le Royaume-Uni a annonc\u00e9 qu\u2019il fournirait des munitions capables d\u2019abattre des missiles de croisi\u00e8re. L\u2019Espagne va, elle, fournir quatre syst\u00e8mes sol-air de moyenne port\u00e9e Hawk. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons plus de la France et de l\u2019Italie dans ce domaine de la d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe sera an\u00e9antie\u00a0\u00bb en cas d\u2019attaque nucl\u00e9aire sur l\u2019Ukraine, avertit le chef de la diplomatie de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Poutine dit qu\u2019il ne bluffe pas avec la menace nucl\u00e9aire. Il doit alors comprendre que les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine ne bluffent pas non plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Josep Borrell, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie sait qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne peut \u00eatre gagn\u00e9e.\u00a0\u00bb          Le Kremlin a annonc\u00e9 s\u2019attendre \u00e0 ce que\u00a0le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, fasse \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, une proposition concr\u00e8te de m\u00e9diation\u00a0sur le conflit \u00e0 l\u2019occasion de leur rencontre jeudi au Kazakhstan. En marge de ce forum r\u00e9gional, le pr\u00e9sident russe a propos\u00e9 \u00e0 son homologue turc de\u00a0cr\u00e9er un \u00ab\u00a0hub gazier\u00a0\u00bb en Turquie\u00a0pour exporter du gaz \u00e0 l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pour nous aucun sens \u00e0 cr\u00e9er de nouvelles infrastructures qui permettraient d\u2019importer davantage de gaz russe\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          La France a commenc\u00e9 jeudi \u00e0 livrer directement du gaz \u00e0 l\u2019Allemagne\u00a0dans le cadre de la solidarit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne, pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annonc\u00e9 dans un\u00a0communiqu\u00e9\u00a0le gestionnaire du r\u00e9seau de transport de gaz fran\u00e7ais GRTgaz. La fuite qui a provoqu\u00e9 la fermeture partielle de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, a \u00e9t\u00e9, selon les premi\u00e8res analyses, d\u2019origine accidentelle, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur polonais PERN.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 s\u2019\u00eatre entretenu avec Rafael Grossi, de retour en Ukraine jeudi. Le chef de l\u2019AIEA entend n\u00e9gocier une formule \u00e0 m\u00eame de s\u00e9curiser la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e et annex\u00e9e par les Russes et vis\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par des tirs.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0vendredi 14\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-14T04:59:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T03:50:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-14T03:50:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/2338/1342/991/3/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/14/19-2">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Irritée par la posture de Jean-Luc Mélenchon, la CGT ne participera pas à la « grande marche » des « insoumis », dimanche à Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       La France insoumise             Crise des carburants : LFI tente de récupérer le mouvement syndical      Irritée par la posture de Jean-Luc Mélenchon, la CGT ne participera pas à la « grande marche » des « insoumis », dimanche à Paris.          Par Bertrand Bissuel et Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/14/19-3">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ En pleine crise provoquée par les mesures budgétaires de son gouvernement, la première ministre britannique a par ailleurs confirmé vendredi le limogeage de son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, remplacé par Jeremy Hunt.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : pour « rassurer » les marchés, Liz Truss renonce à sa réforme fiscale      En pleine crise provoquée par les mesures budgétaires de son gouvernement, la première ministre britannique a par ailleurs confirmé vendredi le limogeage de son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, remplacé par Jeremy Hunt.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h08, mis à jour à 16h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La première ministre britannique, Liz Truss, le 14 octobre.  DANIEL LEAL / AP                 A peine plus d’un mois après son arrivée au 10 Downing Street, mais déjà fragilisée dans son propre camp, Liz Truss rétropédale. La première ministre britannique a renoncé vendredi 14 octobre à son projet de ne pas augmenter l’impôt sur les sociétés, comme l’avait prévu le précédent gouvernement de Boris Johnson.            « Il est clair que certaines parties de notre mini-budget allaient trop loin et trop vite par rapport à ce que les marchés attendaient », a déclaré Liz Truss dans une très courte conférence de presse, dans laquelle elle a insisté sur le besoin de « stabilité » pour l’économie britannique. « Je suis absolument déterminée à tenir la promesse que j’ai faite d’obtenir une croissance plus forte, un Royaume-Uni plus prospère, et de sortir de la tempête que nous traversons », a martelé la cheffe du Parti conservateur.            Remaniement au ministère des finances            Liz Truss a aussi confirmé le limogeage de son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, remplacé par Jeremy Hunt, ancien ministre de la santé puis des affaires étrangères. Un remaniement ministériel confirmé par M. Kwarteng lui-même, plus tôt dans l’après-midi, qui a diffusé sur Twitter une lettre adressée à la cheffe du gouvernement. « Vous m’avez demandé de démissionner en tant que chancelier [de l’Echiquier], j’ai accepté », écrivait-il, après à peine plus d’un mois à la tête du Trésor britannique.            https://t.co/4nvtyGWCoA— KwasiKwarteng (@Kwasi Kwarteng)              Dans cette missive, M. Kwarteng explique qu’il avait accepté le poste en « sachant parfaitement que la situation à laquelle [les tories faisaient] face était incroyablement difficile, avec la hausse des taux d’intérêt dans le monde et les prix de l’énergie ». « Votre vision d’optimisme, de croissance et de changement était la bonne », poursuit-il, répétant que « le statu quo n’est pas une option ».            Liz Truss sur la sellette            En fin de matinée, M. Kwarteng s’était rendu au 10 Downing Street, après être rentré plus tôt que prévu de Washington, où il participait aux réunions annuelles du Fonds monétaire international et de la Banque mondiale.                 Son plan budgétaire, annoncé le 23 septembre et qui prévoit des dizaines de milliards de livres de baisses d’impôts sans financement clair, a déstabilisé les marchés, fait chuter la livre et profondément affaibli le gouvernement de Mme Truss. Vendredi, le président de la commission du Trésor au Parlement, Mel Stride, a plaidé pour une révision rapide de son « mini-budget ».            Selon la presse britannique, certains députés de son propre camp sont déjà à la manœuvre pour évincer Liz Truss, compte tenu de sondages désastreux qui annoncent une défaite cuisante de la majorité aux prochaines élections générales, prévues en 2024.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’impasse politique et financière, Liz Truss pourrait renoncer à une partie de son programme économique                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Camus, l’homme révolté  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/kwasi-kwarteng-le-ministre-britannique-des-finances-a-ete-demis-de-ses-fonctions_6145818_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: pour \u00ab\u00a0rassurer\u00a0\u00bb les march\u00e9s, Liz Truss renonce \u00e0 sa r\u00e9forme fiscale","dateCreated":"2022-10-14T14:08:32+02:00","datePublished":"2022-10-14T14:08:32+02:00","dateModified":"2022-10-14T16:33:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"En pleine crise provoqu\u00e9e par les mesures budg\u00e9taires de son gouvernement, la premi\u00e8re ministre britannique a par ailleurs confirm\u00e9 vendredi le limogeage de son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, remplac\u00e9 par Jeremy Hunt.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1032/0/6192/3096/1342/671/60/0/5ddf84c_94ca2177094b41b7b8ebc86ff4eea5dd-94ca2177094b41b7b8ebc86ff4eea5dd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-4">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ « La Chine avant le congrès » (4/5). Dès son accession au pouvoir, en 2012, le dirigeant chinois, Xi Jinping, a imposé au parti une ligne prônant un nationalisme exacerbé et désignant l’Occident comme l’ennemi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chine             L’Occident, ennemi désigné de la Chine      « La Chine avant le congrès » (4/5). Dès son accession au pouvoir, en 2012, le dirigeant chinois, Xi Jinping, a imposé au parti une ligne prônant un nationalisme exacerbé et désignant l’Occident comme l’ennemi.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président de la Chine, Xi Jinping, lors d’une cérémonie marquant le 100ᵉ anniversaire de la fondation du Parti communiste chinois, sur la place Tiananmen à Pékin, le 1er juillet 2021.  NG HAN GUAN / AP               Ils espéraient Gorbatchev, ils ont eu Lénine. C’est peu dire que Xi Jinping a surpris les Occidentaux. En 2009, trois ans avant qu’il ne devienne secrétaire général du Parti communiste chinois, le département d’Etat américain se montrait pourtant confiant. Le futur dirigeant chinois est « suprêmement pragmatique et réaliste, mû non par l’idéologie, mais par un mélange d’ambition et d’autoprotection », lit-on dans les documents révélés l’année suivante par la plate-forme de lanceurs d’alerte WikiLeaks.          Funeste erreur. Dès avril 2013, un mois après la désignation de Xi à la présidence du pays, le comité central du Parti communiste chinois (PCC) diffuse secrètement, en interne, un document essentiel sur la « sphère idéologique », peut-être rédigé par Xi en personne. Le texte énumère sept thèmes qui ne doivent jamais être mis en valeur ni même être discutés : la démocratie constitutionnelle occidentale, les « valeurs universelles » (entre guillemets dans le texte), la notion de société civile, le néolibéralisme, l’idée occidentale de journalisme, le nihilisme historique, la remise en cause de la réforme et de l’ouverture. Face à la « très réelle menace des forces occidentales » et des « révolutions de couleur », les membres du parti doivent au contraire reprendre le leadership idéologique, ne pas permettre la diffusion d’informations qui s’opposent à la ligne politique du parti, adhérer sans réserve au contrôle du parti sur les médias et « purifier l’environnement de l’opinion publique sur Internet », qualifié de « champ de bataille idéologique ».          « Pas une once de démocratie »          Xi Jinping appliquera ce programme de façon implacable. En témoignent l’arrestation de centaines d’avocats, militants de droits de l’homme en juillet 2015, ainsi que la mort en captivité, en 2017, du dissident Liu Xiaobo, Prix Nobel de la paix 2010.          Cette bataille idéologique est même au cœur de la politique internationale de Pékin. La déclaration commune signée le 4 février 2022 entre Xi Jinping et Vladimir Poutine note que « la Russie et la Chine sont dotées d’une démocratie de longue date qui repose sur des milliers d’années de développement, un large soutien populaire et la prise en considération des besoins et intérêts des citoyens. (…) Certains Etats tentent d’imposer leurs propres standards démocratiques aux autres pays. (…) De telles tentatives hégémoniques posent de sérieuses menaces à la paix dans le monde ». L’Occident, voilà l’ennemi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »                 C’est peut-être cela, la principale caractéristique des années Xi Jinping. Les leaders chinois ne font plus semblant de croire que leur pays « n’est pas encore prêt » pour la démocratie à l’occidentale, ni même que les deux systèmes vont, à terme, converger. La différence, et même l’opposition, est clairement assumée.        Il vous reste 64.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/l-occident-ennemi-designe-de-la-chine_6145809_3210.html"},"headline":"L\u2019Occident, ennemi d\u00e9sign\u00e9 de la Chine","dateCreated":"2022-10-14T13:00:17+02:00","datePublished":"2022-10-14T13:00:17+02:00","dateModified":"2022-10-14T13:00:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"\u00ab\u00a0La Chine avant le congr\u00e8s\u00a0\u00bb (4\/5). D\u00e8s son accession au pouvoir, en\u00a02012, le dirigeant chinois, Xi Jinping, a impos\u00e9 au parti une ligne pr\u00f4nant un nationalisme exacerb\u00e9 et d\u00e9signant l\u2019Occident comme l\u2019ennemi.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/38/0/8352/4176/1342/671/60/0/748e2a7_1665587309916-ap21182212650997.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-5">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ En trois mois, 69 enfants ont perdu la vie à cause d’insuffisances rénales aiguës après la prise de sirops contre la toux et la fièvre fabriqués en Inde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Gambie             En Gambie, des sirops contre la toux et la fièvre mis en cause dans la mort de 69 enfants      En trois mois, 69 enfants ont perdu la vie à cause d’insuffisances rénales aiguës après la prise de sirops contre la toux et la fièvre fabriqués en Inde.          Par  Milan Berckmans(Banjul, correspondance) et Carole Dieterich(New Delhi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 17h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Mariama Kuyateh, 30 ans, montre une photo de son fils Musawho, décédé d’une insuffisance rénale aiguë, à Banjul (Gambie), le 10 octobre 2022.  MILAN BERCKMANS/AFP               Dans une ruelle marécageuse du quartier de Tallinding, à quinze kilomètres du centre de Banjul, la capitale gambienne, les habitants défilent chez Mariama Kuyateh et son mari Alassan pour une œuvre de charité, comme le veut la coutume quelques semaines après un décès.          Leur fils Musa, qui aurait eu 2 ans en décembre, est décédé il y a un mois. Il est l’un des 69 enfants à avoir succombé dans le pays en raison d’une insuffisance rénale aiguë au cours des trois derniers mois. Quatre sirops de paracétamol et de prométhazine contre la toux et la fièvre, fabriqués par le laboratoire indien Maiden Pharmaceuticals, sont mis en cause.                           Lire aussi :  En Gambie, la mort mystérieuse de dizaines d’enfants atteints d’insuffisance rénale aiguë                 « Tout a commencé un dimanche, explique Mariama Kuyateh, le regard éteint, tandis que son mari reçoit l’imam local et distribue des noix de kola. Je suis allée à l’hôpital parce que Musa faisait de la fièvre. » Après un test de dépistage de la malaria négatif, son fils se voit prescrire un sirop à base de paracétamol. La semaine qui suit la prise de ce médicament, l’enfant développe rapidement des problèmes de reins, il est incapable d’uriner. En l’espace de cinq jours, il est transféré dans trois hôpitaux différents, son état se dégrade rapidement, et le 1er septembre, il décède.          Réaction tardive des autorités          « Ça me fait tellement mal au cœur », témoigne pour sa part Bailo Keita, un Guinéen de 33 ans arrivé en Gambie il y a plus de dix ans pour chercher du travail et dont la fille, Fatoumatta, est décédée le 23 août. « A la fin, elle ne pouvait même plus manger tellement elle avait mal à la gorge, elle avait du sang qui coulait de son nez et de sa bouche », raconte-t-il, amer et en colère face à la réaction tardive des autorités.          Le premier cas enregistré par les autorités sanitaires date du 16 juillet. Mais ce n’est que le 23 septembre que les autorités sanitaires ordonnent le rappel de tous les sirops de paracétamol ou de prométhazine. « Nous sommes tous victimes de la faute médicale des fabricants, a plaidé, le 8 octobre, devant la presse, le ministre de la santé, le docteur Ahmadou Lamin Samateh. En tant que pays, nous n’avons pas toutes les ressources et le personnel. Nous n’avons pas de laboratoire qui nous permette de tester les médicaments. »                         Une photographie montre des sirops contre la toux collectés à Banjul (Gambie), le 6 octobre 2022.  MILAN BERCKMANS / AFP               Les premiers résultats d’une enquête criminelle ouverte par la police gambienne montrent que c’est l’entreprise Atlantic Pharmaceuticals, basée à Atlanta et agréée auprès des autorités gambiennes, qui est responsable de la commande d’un stock de 50 000 bouteilles des quatre sirops suspects. « Sur ces 50 000 bouteilles de sirops pour bébé contaminés, 41 462 bouteilles ont été mises en quarantaine ou saisies par [les autorités], et 8 538 bouteilles restent non comptabilisées », indique le communiqué de la police.        Il vous reste 57.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/14/en-gambie-des-sirops-contre-la-toux-et-la-fievre-mis-en-cause-dans-la-mort-de-69-enfants_6145740_3212.html"},"headline":"En Gambie, des sirops contre la toux et la fi\u00e8vre mis en cause dans la mort de 69 enfants","dateCreated":"2022-10-14T05:30:17+02:00","datePublished":"2022-10-14T05:30:17+02:00","dateModified":"2022-10-14T17:53:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Gambie"],"keywords":["Sant\u00e9","Gambie","Le Monde Afrique"],"description":"En trois mois, 69 enfants ont perdu la vie \u00e0 cause d\u2019insuffisances r\u00e9nales aigu\u00ebs apr\u00e8s la prise de sirops contre la toux et la fi\u00e8vre fabriqu\u00e9s en Inde.","author":[{"@type":"Person","name":" Milan Berckmans","description":"Banjul, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"New Delhi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/221e99b_5428190-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gambie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gambie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-6">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Ils ont les ongles de pied tout noirs dans leurs baskets neuves mais trop petites. Se font des entorses, souffrent de tendinite. Les coureurs du macadam, bien plus nombreux depuis les confinements, surestiment-ils leurs capacités ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          L'époque       Loisirs             Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »      Ils ont les ongles de pied tout noirs dans leurs baskets neuves mais trop petites. Se font des entorses, souffrent de tendinite. Les coureurs du macadam, bien plus nombreux depuis les confinements, surestiment-ils leurs capacités ?          Par Maroussia Dubreuil         Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  LUDOVIC DEBEURME               Douze millions de Français courent à petites foulées sur les littoraux aménagés, le long des chemins de halage ou dans les villes, goûtant aux vertus de la sérotonine, cette hormone du bonheur délivrée après que l’organisme s’est adapté à l’effort. Quatre fois plus nombreux qu’il y a vingt ans, selon le Baromètre du running 2022, ils se lancent avec la ferveur du converti, enfilent des manchons de compression, glissent leur téléphone dans un brassard et leur bouteille au ceinturon, se nourrissent de smoothies et de boissons gazeuses vitaminées, mesurent leurs efforts sur un bracelet cardiofréquencemètre et tiennent le cap à l’aide d’une montre GPS.           « Beaucoup de gens utilisent la course à pied pour se mettre en forme, mais je recommanderais vraiment de se remettre en forme pour se mettre à courir » – Irene Davis, experte en biomécanique de la course à pied          Avec plus de 850 millions d’euros de chiffre d’affaires par an – deux fois plus que celui du football, selon Union Sport & Cycle, syndicat professionnel qui représente le secteur marchand du sport –, le marché français des chaussures, du textile et des accessoires de running se frotte les semelles : grâce à son équipement flambant neuf, n’importe quel joggeur tranquille (et qui, par définition, trotte) passe pour un runner ambitieux (qui court de manière plus intensive).          Mais, bien souvent, ces météores du macadam ou du sable se blessent pour avoir surestimé leurs capacités. « Je me suis littéralement retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet faute de m’être suffisamment échauffée en plein hiver », explique Beryl Brianceau, 28 ans, sportive depuis l’enfance. Les chiffres diffèrent selon les études, mais la majorité d’entre elles s’accordent sur le fait que de 30 à 50 % des coureurs sont concernés chaque année. « A partir de 40 ans, ça tombe comme des mouches », a observé autour de lui Ahmed Tarzi, 41 ans, ancien runner compulsif, obsédé par sa vitesse, qui se remet difficilement d’une hernie discale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Jogging » : la première fois que « Le Monde » l’a écrit                 « Beaucoup de gens utilisent la course à pied pour se mettre en forme, mais je recommanderais vraiment de se remettre en forme pour se mettre à courir », a déclaré récemment, dans une sorte de révolution copernicienne du footing, Irene Davis, experte en biomécanique de la course à pied à l’université de Floride du Sud (New York Times, 13 mai 2022). A Montmartre, haut lieu parisien du dénivelé et de l’escalier, Perrine Blétry, ostéopathe, reçoit au moins un joggeur par jour : « On trouve principalement des problématiques de posture : des douleurs au niveau des genoux et des chevilles, des tendinites dont la plus connue est le syndrome de l’essuie-glace [inflammation de la bandelette fibreuse qui s’étend de la hanche au tibia]. Sans compter les entorses et les fractures liées à des changements de terrain, de mauvaises chaussées et des chaussures inadaptées. »        Il vous reste 69.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/10/14/les-eclopes-du-running-je-me-suis-retrouvee-avec-un-muscle-qui-se-baladait-dans-le-mollet_6145733_4497916.html"},"headline":"Les \u00e9clop\u00e9s du running\u00a0: \u00ab\u00a0Je me suis retrouv\u00e9e avec un muscle qui se baladait dans le mollet\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T05:00:22+02:00","datePublished":"2022-10-14T05:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Loisirs"],"keywords":["Sport","L'\u00e9poque","Vie sociale","Loisirs"],"description":"Ils ont les ongles de pied tout noirs dans leurs baskets neuves mais trop petites. Se font des entorses, souffrent de tendinite. Les coureurs du macadam, bien plus nombreux depuis les confinements, surestiment-ils leurs capacit\u00e9s\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/181/0/3949/1974/1342/671/60/0/20a51ee_1665558874795-le-monde-run-def.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Loisirs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/loisirs/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-7">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La CFDT et la CFE-CGC ont trouvé un compromis avec TotalEnergies, vendredi, pour une augmentation des salaires de 7 %. La CGT, qui réclame 10 % d’augmentation, a quitté la table des négociations dans la nuit et appelle à « renégocier ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Dans une file d’attente près d’une station, le 14 octobre 2022 à Nanterre, en banlieue parisienne.   Michel Euler / AP          La Confédération française démocratique du travail (CFDT) et la Confédération française de l’encadrement - Confédération générale des cadres (CFE-CGC) ont trouvé un compromis avec TotalEnergies, vendredi 14 octobre pour une augmentation des salaires de 7 %. La CGT, qui réclame, elle, 10 % d’augmentation, a quitté la table des négociations dans la nuit.La Confédération générale du travail (CGT), Force ouvrière (FO), l’Union syndicale Solidaires, la Fédération syndicale unitaire (FSU) et les organisations de jeunesse la Fédération indépendante et démocratique lycéenne (FIDL), l’Union nationale des étudiants de France (UNEF), le Mouvement national lycéen (MNL) et La Voix lycéenne ont appelé à une journée de grève et de manifestations interprofessionnelles mardi 18 octobre.Jeudi, à 17 heures, 29,1 % des stations-service manquaient d’au moins un type de carburant au niveau national (contre 30,8 % hier) ; 31,7 % des stations-service sont concernées dans les Hauts-de-France (contre 42,6 % hier) et 38,8 % en Ile-de-France (contre 41,9 % hier). Les tensions restent fortes en Centre-Val de Loire (41,2 % de stations en difficulté aujourd’hui, 44,7 % hier).Jeudi en début d’après-midi, quatre des sept raffineries de France étaient en grève : trois de TotalEnergies – celle de Normandie (Seine-Maritime), de Donges (Loire-Atlantique) et de la Mède (Bouches-du-Rhône) – ainsi que celle d’Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime), où des salariés ont été réquisitionnés. S’y ajoutent les dépôts de TotalEnergies de la Mède et de Dunkerque (Nord), tous deux à l’arrêt.Interrogé sur France 2 mercredi soir, Emmanuel Macron a prévu un retour à la normale dans la distribution de carburants « dans le courant de la semaine qui vient ». Par ailleurs, il a de nouveau appelé « à la responsabilité » la direction de TotalEnergies et la CGT.Les grévistes de TotalEnergies réclament une hausse des salaires de 10 % : 7 % pour compenser l’inflation et 3 % pour mieux partager les profits du groupe (10,6 milliards de dollars de bénéfices, soit 10,6 milliards d’euros, au premier semestre 2022). Ils souhaitent ainsi renégocier les augmentations accordées au début de 2022 (+ 3,5 % de hausse moyenne des salaires). Ceux d’Esso-ExxonMobil demandent une hausse de 7,5 % des salaires, au titre de l’inflation, ainsi qu’une prime de 6 000 euros pour la redistribution des profits (qui s’élèvent à 17,9 milliards de dollars, soit 17,9 milliards d’euros, au deuxième trimestre 2022 au niveau mondial).         Nos contenus sur le sujet :         Nos réponses à vos questions. Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ?         Analyse. Grèves : dans la filière nucléaire et à la SNCF, le risque de la contagion         Tchat. « La CGT réfute tout blocage. Ce qui « bloque » la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »         Pour comprendre. Qu’est-ce que la réquisition ?         Derrière le chiffre. Les salariés en grève dans les raffineries de TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5 000 euros par mois ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","coverageStartTime":"2022-10-14T16:35:03+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T16:35:03+00:00","headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","description":"La CFDT et la CFE-CGC ont trouv\u00e9 un compromis avec TotalEnergies, vendredi, pour une augmentation des salaires de 7 %. La CGT, qui r\u00e9clame 10 % d\u2019augmentation, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit et appelle \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb.","articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","P\u00e9nurie de carburant","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Pénurie de carburants : 28,5 % des stations françaises « en difficulté »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La CFDT et la CFE-CGC ont trouv\u00e9 un compromis avec TotalEnergies, vendredi, pour une augmentation des salaires de 7 %. La CGT, qui r\u00e9clame 10 % d\u2019augmentation, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit et appelle \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-14T16:35:03+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T16:35:03+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez retrouver tous les articles sur le sujet dans cette rubrique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-10-14T16:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T16:24:24+00:00","articleBody":"    Bonjour. On en est o\u00f9 dans les r\u00e9quisitions \/ recours ? \nComme il s\u2019agit de r\u00e9quisitions g\u00e9r\u00e9es au niveau pr\u00e9fecture, on a du mal \u00e0 suivre !!!     Nicolas          Bonsoir Nicolas,          Le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la CGT pour contester les arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux de r\u00e9quisition de personnels gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon, en Seine-Maritime, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 vendredi matin par le tribunal administratif de Rouen.          Quant au recours contre la r\u00e9quisition de personnels gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t TotalEnergies de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque dans le Nord, le tribunal administratif de Lille, saisi \u00e9galement en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 par la CGT, doit rendre sa d\u00e9cision d\u2019ici \u00e0 22 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T16:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T16:14:06+00:00","articleBody":"     A l\u2019approche de la \u00ab\u00a0grande marche contre la vie ch\u00e8re et l\u2019inaction climatique\u00a0\u00bb, qu\u2019ils organisent, dimanche 16\u00a0octobre \u00e0 Paris, les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb cherchent \u00e0 tirer parti de l\u2019effervescence sociale du moment pour pousser dans la rue le plus grand monde.             Lire aussi :     Crise des carburants\u00a0: LFI tente de r\u00e9cup\u00e9rer le mouvement syndical                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T16:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T15:45:10+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie et les p\u00e9nuries ou rationnements de carburant qui en d\u00e9coulent p\u00e8sent sur les activit\u00e9s et les travailleurs fortement d\u00e9pendants des d\u00e9placements en v\u00e9hicule \u00e0 moteur thermique. Selon l\u2019Insee, 74\u00a0% des actifs qui se d\u00e9placent pour travailler utilisent leur voiture. Certains v\u00e9hicules de secours (sapeurs-pompiers, police, SAMU ou gendarmerie) sont consid\u00e9r\u00e9s comme prioritaires. Les soignants lib\u00e9raux (m\u00e9decins, infirmiers, aides \u00e0 domicile et aux personnes \u00e2g\u00e9es) r\u00e9clament d\u2019avoir eux aussi un acc\u00e8s prioritaire aux carburants. Des pompiers du Rh\u00f4ne ont demand\u00e9 des mesures leur permettant d\u2019acheter du carburant pour rejoindre leurs casernes et ainsi assurer \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 du service\u00a0\u00bb.          D\u2019autres secteurs demandent le d\u00e9blocage de stocks strat\u00e9giques suppl\u00e9mentaires de l\u2019Etat pour maintenir leur activit\u00e9. Les transporteurs routiers sont \u00ab\u00a0sur le fil du rasoir\u00a0\u00bb, selon l\u2019organisation professionnelle OTRE. Les entreprises ont leurs propres cuves mais \u00ab\u00a0ont toujours des difficult\u00e9s \u00e0 se faire livrer\u00a0\u00bb en temps et en heure, et en quantit\u00e9. Selon Fran\u00e7ois Asselin, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration des PME, les services de maintenance, de d\u00e9pannage et de taxis connaissent aussi des difficult\u00e9s.          Les autocars longue distance FlixBus ont demand\u00e9 que leur secteur b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un acc\u00e8s prioritaire. Plusieurs auto-\u00e9coles ont \u00e9galement tir\u00e9 la sonnette d\u2019alarme, les moniteurs \u00e9tant oblig\u00e9s de faire des heures de queue pour faire le plein. Les grossistes sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s inquiets\u00a0\u00bb et anticipent \u00ab\u00a0des perturbations s\u00e9v\u00e8res dans les livraisons\u00a0\u00bb \u00e0 partir de vendredi, la plupart ne disposant pas de cuves de stockage. Certaines entreprises ont avanc\u00e9 t\u00f4t le matin les horaires de prise de service pour trouver du carburant.          Dans le nord de la France, les exploitants ont \u00e9puis\u00e9 leurs r\u00e9serves de GNR (gazole non routier) et voient leurs livraisons rationn\u00e9es\u00a0: pas plus de 1\u00a0000 litres dans la Marne ou dans les Flandres. Plusieurs exploitations sont ou seront \u00e0 l\u2019arr\u00eat dans les jours qui viennent, ont alert\u00e9 les f\u00e9d\u00e9rations d\u2019exploitants, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une prise d\u2019otage\u00a0\u00bb \u00e0 un moment critique. \u00ab\u00a0Si on ne fait pas les semis de c\u00e9r\u00e9ales, cela aura un impact sur la disponibilit\u00e9 en bl\u00e9 en\u00a02023 et, donc, sur le pain. On est en alerte, parce que les semis, c\u2019est maintenant, pas dans dix jours ou dans un mois\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jo\u00ebl Limouzin, vice-pr\u00e9sident du syndicat agricole majoritaire, la FNSEA.          \u00ab\u00a0Dans le BTP, les pelleteuses et machines ont besoin de beaucoup de carburant, les endroits les plus touch\u00e9s par les p\u00e9nuries sont l\u2019Ile-de-France et les Hauts-de-France, avec aussi des salari\u00e9s qui n\u2019arrivent pas \u00e0 rejoindre leurs chantiers\u00a0\u00bb, souligne le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l\u2019artisanat et des petites entreprises du b\u00e2timent, Jean-Christophe Repon. Il demande au gouvernement la possibilit\u00e9 d\u2019obtenir des mesures d\u2019activit\u00e9 partielle par territoire, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas pour le Covid-19. Enfin, pour Fabrice Le Sach\u00e9, vice-pr\u00e9sident du Medef, il y a un impact sur \u00ab\u00a0les loisirs, la restauration, les centres commerciaux et le commerce en g\u00e9n\u00e9ral, les activit\u00e9s tertiaires\u2026 Il y a des gens qui g\u00e8lent leur week-end et donc qui ne consomment pas et ne se d\u00e9placent pas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les p\u00e9nuries de carburant p\u00e8sent sur de nombreux secteurs cruciaux","dateModified":"2022-10-14T15:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T15:21:46+00:00","articleBody":"                     Samuel Norel, repr\u00e9sentant syndical de Force ouvri\u00e8re, \u00e0 Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Gravelines, le 14\u00a0octobre 2022. JEREMY PAOLONI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/31751e9_1665760619206-jpaoloni-141022-lm-gravelines-jpao1765.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la centrale EDF de Gravelines, dans le Nord, 120 salari\u00e9s se sont rassembl\u00e9s pour r\u00e9clamer des hausse...","dateModified":"2022-10-14T16:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T15:09:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La pression monte sur EDF et on va continuer \u00e0 la faire monter.\u00a0\u00bb En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, vendredi, 120 salari\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire EDF\u00a0de Gravelines, dans le Nord, en gr\u00e8ve pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, se sont rassembl\u00e9s pour r\u00e9clamer des hausses de salaire de 5 % en 2022 et 2023 dans un contexte de forte inflation. \u00ab\u00a0La pression monte, et la direction a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 d\u2019avancer les discussions avec les organisations syndicales\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 devant ses troupes Samuel Norel, repr\u00e9sentant FO, insistant sur le fait que le mouvement avait d\u00e9j\u00e0 contraint la centrale \u00e0 baisser significativement sa production d\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique sur une des six tranches de la centrale.          La gr\u00e8ve, suivie par 52 % des personnels le premier jour, selon les syndicats \u2013 un chiffre que la direction de la centrale ne commente pas \u2013, risque \u00e9galement de retarder les op\u00e9rations de maintenance, qui devaient commencer cette semaine, sur une des tranches de la centrale. Celle-ci devait ensuite \u00eatre reconnect\u00e9e au r\u00e9seau fin d\u00e9cembre au moment du pic de consommation hivernale. \u00ab\u00a0Nous cherchons \u00e0 avoir de l\u2019impact sur l\u2019activit\u00e9, c\u2019est du rapport de force\u00a0\u00bb, explique Nicolas Dessertenne, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT sur Gravelines. Les syndicalistes disent esp\u00e9rer que la mobilisation dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie, avec les gr\u00e8ves dans les d\u00e9p\u00f4ts de carburants et les raffineries, permettra d\u2019amplifier la pression plus large sur le gouvernement sur la question du pouvoir d\u2019achat.          Fait plus rare, dans un secteur o\u00f9 les prestataires des centrales se mobilisent plus difficilement, l\u2019activit\u00e9 de la centrale a aussi \u00e9t\u00e9 fortement perturb\u00e9e, vendredi matin, en raison d\u2019une gr\u00e8ve, doubl\u00e9e de blocages, parmi les agents de s\u00fbret\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Fiducial, charg\u00e9e des contr\u00f4les aux entr\u00e9es de la centrale. L\u00e0 aussi, la revendication est celle de la \u00ab\u00a0d\u00e9fense du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019inflation nous touche aussi tr\u00e8s durement avec des niveaux de salaires qui sont faibles\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne Eric Brasy, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CGT dans l\u2019entreprise. L\u2019intersyndicale de Fiducial a reconduit \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la gr\u00e8ve \u00e0 lundi 17 octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la centrale nucl\u00e9aire de Gravelines, les espoirs des syndicats pour faire plier EDF","dateModified":"2022-10-14T15:48:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:46:35+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit de la signature d\u2019un accord par les deux organisations majoritaires \u2013 la CFE-CGC et la CFDT \u2013, la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite vendredi apr\u00e8s-midi sur l\u2019ensemble des sites de TotalEnergies, a fait savoir Eric Sellini, coordinateur CGT pour le groupe.          Le mouvement est ainsi reconduit jusqu\u2019\u00e0 vendredi soir dans les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts p\u00e9troliers du groupe \u00e0 la M\u00e8de, \u00e0 Feyzin, \u00e0 Flandres, \u00e0 Donges et, jusqu\u2019\u00e0 mardi \u00e0 la raffinerie de Normandie, la plus importante de France, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gr\u00e8ve est reconduite sur l\u2019ensemble des sites de TotalEnergies, selon la CGT","dateModified":"2022-10-14T15:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:36:00+00:00","articleBody":"     Le tribunal administratif de Lille, saisi en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 par la CGT, doit rendre d\u2019ici \u00e0 22\u00a0heures sa d\u00e9cision sur la l\u00e9galit\u00e9 de la r\u00e9quisition par la pr\u00e9fecture de salari\u00e9s gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t TotalEnergies de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, dans le Nord. Lors de l\u2019audience, les avocates de la CGT Elsa Marcel et Elsa Galaup ont affirm\u00e9 que les arr\u00eat\u00e9s du pr\u00e9fet \u00e9taient attentatoires au droit de gr\u00e8ve. Elles ont accus\u00e9 le repr\u00e9sentant de l\u2019Etat dans le d\u00e9partement de r\u00e9pondre aux \u00ab\u00a0injonctions gouvernementales\u00a0\u00bb sans avoir recherch\u00e9 pr\u00e9alablement toutes les alternatives \u00e0 la r\u00e9quisition de personnel.          Le d\u00e9p\u00f4t de Flandres, \u00e0 Mardyck, en gr\u00e8ve depuis le 27\u00a0septembre, \u00ab\u00a0alimente au moins la moiti\u00e9 de la r\u00e9gion Hauts-de-France, c\u2019est-\u00e0-dire au moins la moiti\u00e9 de 6\u00a0millions d\u2019habitants, qui connaissent aujourd\u2019hui des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement en carburant\u00a0\u00bb, a point\u00e9 le pr\u00e9fet du Nord Georges-Fran\u00e7ois Leclerc, pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019audience. Il a affirm\u00e9 que la crise actuelle mettait \u00ab\u00a0en danger des personnes vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb et entravait des secteurs de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9gionale.          Pour faire cesser les \u00ab\u00a0troubles \u00e0 l\u2019ordre public\u00a0\u00bb, le pr\u00e9fet a annonc\u00e9 avoir d\u2019abord mis en place \u00ab\u00a0des mesures permettant de sauvegarder certaines professions essentielles\u00a0\u00bb, \u00e0 travers des acc\u00e8s prioritaires \u00e0 certaines stations, mais qu\u2019en raison du d\u00e9sordre dans les stations-service ces mesures n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0plus op\u00e9ratoires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours contre les r\u00e9quisitions chez TotalEnergies\u00a0: une d\u00e9cision attendue d\u2019ici \u00e0 22\u00a0heures","dateModified":"2022-10-14T15:32:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#693025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:14:32+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement dans les Hauts-de-France, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a annonc\u00e9 \u00e0 France Info que 28,5 % des stations-service de France m\u00e9tropolitaine sont en rupture d\u2019un ou plusieurs carburants ce vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 28,5 % des stations-service en rupture d\u2019un ou plusieurs carburants","dateModified":"2022-10-14T14:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T14:08:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, le sans-plomb comme le gasoil sortent-ils des raffineries ? Ou des d\u00e9p\u00f4ts ?    Patou3000         Bonjour Patou3000,          Les deux, mon capitaine. Pour faire simple, le p\u00e9trole brut arrive en France dans des bateaux, il est raffin\u00e9 dans les raffineries, qui en font notamment du gazole et de l\u2019essence \u2013 mais pas seulement \u2013, lesquels sont ensuite achemin\u00e9s dans des d\u00e9p\u00f4ts, puis dans des stations-service.          Plus de d\u00e9tails dans cet article de Pierre Bouvier\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: comprendre le circuit d\u2019approvisionnement des stations-service en France, de la raffinerie \u00e0 la pompe              Pour la petite histoire et les amateurs de chimie, les diff\u00e9rents produits du p\u00e9trole sont essentiellement obtenus par distillation. En faisant chauffer l\u2019or noir autour de 400\u00b0C, on s\u00e9pare ses diff\u00e9rents composants, en obtenant notamment du gaz dans le haut du \u00ab\u00a0four\u00a0\u00bb, du k\u00e9ros\u00e8ne et du gazole au milieu, et des r\u00e9sidus lourds dans le fond, comme des huiles et du bitume.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T14:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T13:52:12+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 (La France insoumise) de Haute-Garonne Hadrien Clouet a annonc\u00e9, sur Twitter, qu\u2019il allait d\u00e9poser une proposition de loi pour adapter le droit du travail aux p\u00e9nuries de carburant. Il s\u2019agit de faire du manque de carburant un motif de droit pour t\u00e9l\u00e9travailler et, si cette alternative n\u2019\u00e9tait pas possible, de pr\u00e9voir une indemnit\u00e9, pay\u00e9e par l\u2019entreprise, pour le salari\u00e9 dans l\u2019incapacit\u00e9 de se rendre sur son lieu de travail.          Par cette proposition, le d\u00e9put\u00e9 veut permettre au mouvement social de \u00ab\u00a0s\u2019exprimer paisiblement, en prot\u00e9geant les salari\u00e9s pr\u00e9caires des cons\u00e9quences des stations-service vides\u00a0\u00bb. Ainsi, \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 du travail et des salaires est assur\u00e9e en solidarit\u00e9 avec le mouvement social\u00a0\u00bb.          Jean-Luc M\u00e9lenchon a appuy\u00e9 cette proposition de loi sur le r\u00e9seau social. \u00ab\u00a0Nous verrons ce que valent les hypocrites qui ne cessent d\u2019essayer de dresser le peuple contre les salari\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LFI d\u00e9pose une proposition de loi pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s dans l\u2019incapacit\u00e9 de se rendre au trava...","dateModified":"2022-10-14T14:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T13:37:52+00:00","articleBody":"    On ne parle que des raffineries alors que le point n\u00e9vralgique, ce sont les d\u00e9p\u00f4ts. L\u2019essentiel des produits raffin\u00e9s consomm\u00e9s en France n'est-il pas import\u00e9 ?    Rlseg         Bonjour Rlseg,          Non, en r\u00e9alit\u00e9, tout d\u00e9pend de quel carburant on parle. La France importe la moiti\u00e9 du gazole qu\u2019elle consomme. Mais elle vend \u00e0 l\u2019\u00e9tranger environ 40\u00a0% de sa production d\u2019essence, selon une note r\u00e9cente du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique. Dit autrement, toute l\u2019essence et la moiti\u00e9 du gazole consomm\u00e9es en France proviennent de ses raffineries.          Cependant, il est vrai que les gr\u00e8ves ont conduit le pays \u00e0 augmenter drastiquement ses importations de gazole, mais aussi d\u2019essence, comme l\u2019ont remarqu\u00e9 Les Echos, soulignant d\u2019ailleurs que l\u2019importation d\u2019essence est d\u2019autant plus compliqu\u00e9e dans un pays qui, historiquement, a plut\u00f4t l\u2019habitude d\u2019exporter ce produit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T13:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T12:39:40+00:00","articleBody":"    Est-ce que les raffineries sont des OIV (op\u00e9rateurs d'int\u00e9r\u00eat vital) ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Vous posez une bonne question, \u00e0 laquelle nous n\u2019avons pas la r\u00e9ponse. En effet, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, la liste des quelque 250 OIV \u2013 des op\u00e9rateurs jug\u00e9s particuli\u00e8rement sensibles pour l\u2019\u00e9conomie ou la s\u00e9curit\u00e9 du pays \u2013 n\u2019est pas publique. Mais il est tr\u00e8s clair que les sept raffineries de France sont des sites n\u00e9vralgiques.          La cat\u00e9gorie d\u2019OIV a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s les attentats du 11\u00a0septembre\u00a02001, en attachant \u00e0 ce statut des exigences de s\u00e9curit\u00e9 draconiennes. D\u2019apr\u00e8s le code de la d\u00e9fense, un OIV\u00a0g\u00e8re ou utilise des installations dont la mise hors service conduirait \u00e0 \u00ab\u00a0ob\u00e9rer gravement le potentiel de guerre ou \u00e9conomique, la s\u00e9curit\u00e9 ou la capacit\u00e9 de survie de la nation\u00a0\u00bb, ou \u00e0 \u00ab\u00a0mettre gravement en cause la sant\u00e9 ou la vie de la population\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s une plaquette du Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, 21 OIV appartiennent au secteur de l\u2019\u00e9nergie. Et plus d\u2019un quart d\u2019entre eux (68) sont du domaine des transports.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T13:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T12:20:00+00:00","articleBody":"     Un rassemblement \u00e0 l\u2019appel de la CGT et de FO a r\u00e9uni quelque 200 personnes, principalement des salari\u00e9s, des repr\u00e9sentants syndicaux et des \u00e9lus, devant la raffinerie TotalEnergies de Donges (Loire-Atlantique), vendredi matin, pour soutenir le personnel de cette raffinerie en gr\u00e8ve depuis mardi, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de blocage (\u2026). Les seuls qui bloquent aujourd\u2019hui, c\u2019est la direction de Total (\u2026). La p\u00e9nurie, c\u2019est pas les travailleurs en gr\u00e8ve qui la causent\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 David Arnould, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical CGT \u00e0 la raffinerie de Donges.          \u00ab\u00a0C\u2019est quoi, la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019un op\u00e9rateur en trois-huit\u00a0? C\u2019est des horaires d\u00e9cal\u00e9s, c\u2019est bosser le week-end, c\u2019est bosser la nuit. C\u2019est \u00eatre expos\u00e9 de mani\u00e8re continue \u00e0 des produits chimiques\u00a0\u00bb, a \u00e9num\u00e9r\u00e9 au micro M. Arnould.          Des salari\u00e9s de la raffinerie, des repr\u00e9sentants syndicaux de plusieurs entreprises de la r\u00e9gion de Saint-Nazaire (Chantiers de l\u2019Atlantique, Airbus, centrale thermique de Cordemais) \u00e9taient pr\u00e9sents, ainsi que des membres du collectif\u00a0Alliance \u00e9cologique et sociale.          Des \u00e9lus avaient \u00e9galement fait le d\u00e9placement, \u00e0 l\u2019instar du d\u00e9put\u00e9 La France insoumise de Loire-Atlantique, Matthias Tavel.          \u00ab\u00a0Cette gr\u00e8ve, c\u2019est une gr\u00e8ve d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Tout le monde sait que si les salari\u00e9s de Total ne gagnent rien, alors aucun salari\u00e9 dans le pays ne gagnera, parce que s\u2019il y a bien une entreprise qui peut augmenter les salaires, c\u2019est Total\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP M. Tavel.                          Des syndicalistes et des employ\u00e9s en gr\u00e8ve devant le site de la raffinerie TotalEnergies de Donges, le 14 octobre 2022. LOIC VENANCE\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/cf221fe_1665750518940-000-32le4ny.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblement \u00e0 la raffinerie TotalEnergies de Donges, en soutien aux gr\u00e9vistes","dateModified":"2022-10-14T12:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T12:06:44+00:00","articleBody":"     Plus de deux semaines apr\u00e8s le d\u00e9but des premi\u00e8res gr\u00e8ves dans les raffineries fran\u00e7aises, le gouvernement est confront\u00e9 \u00e0 un nouveau risque\u00a0: l\u2019\u00e9ventuelle propagation du mouvement \u00e0 d\u2019autres secteurs.          Cheminots, fonctionnaires, personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale et des centrales nucl\u00e9aires\u2026 Depuis la premi\u00e8re r\u00e9quisition de quatre salari\u00e9s gr\u00e9vistes au d\u00e9p\u00f4t de la raffinerie d\u2019ExxonMobil de Notre-Dame-de-Gravenchon (Seine-Maritime), mercredi 12\u00a0octobre, quelques signaux de fum\u00e9e sont apparus dans une France confront\u00e9e \u00e0 une p\u00e9nurie de carburant.          Plus de d\u00e9tails \u00e0 retrouver dans la suite de l\u2019article de Bertrand Bissuel et Matthieu Goar\u00a0:             Lire aussi :     Carburants\u00a0: le gouvernement face au risque de contagion du mouvement social          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement face au risque de contagion du mouvement social","dateModified":"2022-10-14T12:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T11:24:01+00:00","articleBody":"    Ce conflit sur la p\u00e9nurie d'essence est un pl\u00e9biscite formidable et inesp\u00e9r\u00e9 en faveur des voitures \u00e9lectriques, or personne n'en parle dans les m\u00e9dias. Avez-vous eu l'occasion d'\u00e9voquer cet aspect du conflit ?    \u00c9lectron libre         Bonjour Electron libre,          A ce stade, nous ne saurions dire si les Fran\u00e7ais qui ont du mal \u00e0 faire le plein vont subitement d\u00e9cider de se convertir \u00e0 la voiture \u00e9lectrique, qui repr\u00e9sente souvent un investissement important.          En revanche, et sans faire le lien avec le conflit social dans les raffineries, l\u2019Agence pour la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie (Ademe) a dress\u00e9 tout r\u00e9cemment une \u00e9valuation tr\u00e8s pr\u00e9cise des avantages environnementaux de ces v\u00e9hicules.          On y apprend notamment que \u00ab\u00a0sur l\u2019ensemble de la dur\u00e9e de vie, une voiture \u00e9lectrique roulant en France a un impact carbone deux \u00e0 trois fois inf\u00e9rieur \u00e0 celui d\u2019un mod\u00e8le similaire thermique, \u00e0 condition que sa batterie soit de capacit\u00e9 raisonnable\u00a0\u00bb.          L\u2019agence pr\u00e9cise qu\u2019au moment de sa fabrication, une voiture \u00e9lectrique pr\u00e9sente une \u00ab\u00a0dette carbone\u00a0\u00bb deux \u00e0 trois fois sup\u00e9rieure \u00e0 une voiture thermique, li\u00e9e notamment \u00e0 la fabrication des batteries. Mais elle se rattrape au roulage, si l\u2019on peut dire, car elle ne consomme pas d\u2019\u00e9nergie fossile.          Finalement, le bilan carbone d\u2019une voiture \u00e9lectrique est meilleur que celui d\u2019une thermique apr\u00e8s 15\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres parcourus pour les petits mod\u00e8les, et apr\u00e8s 100\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres pour les plus imposants.          Plus de d\u00e9tails dans l\u2019article de Sophie Fay\u00a0:             Lire aussi :     Pour \u00eatre \u00e9colo, la voiture \u00e9lectrique doit \u00eatre l\u00e9g\u00e8re, selon l\u2019Ademe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T11:07:09+00:00","articleBody":"     Devant l\u2019Assembl\u00e9e des d\u00e9partements de France (ADF), r\u00e9unie en congr\u00e8s \u00e0 Agen, Elisabeth Borne a affirm\u00e9 vendredi voir \u00ab\u00a0des signes d\u2019am\u00e9lioration\u00a0\u00bb dans la distribution de carburants. La premi\u00e8re ministre \u00e9voquait les difficult\u00e9s des aides \u00e0 domicile pour trouver du carburant, disant que, \u00ab\u00a0comme elles, bon nombre de Fran\u00e7ais de toutes les professions souffrent des blocages actuels qui menacent leur quotidien et leur travail\u00a0\u00bb.          La gr\u00e8ve se poursuit dans les cinq sites de TotalEnergies touch\u00e9s par le mouvement, notamment au d\u00e9p\u00f4t des Flandres, seul site du groupe o\u00f9 des salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour assurer les exp\u00e9ditions de carburant. En revanche, la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e dans les deux seules raffineries du groupe Esso-ExxonMobil en France, \u00e0 Fos-sur-Mer jeudi et \u00e0 Gravenchon en Normandie vendredi.          A l\u2019issue de n\u00e9gociations nocturnes convi\u00e9es pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve, le 27\u00a0septembre, par TotalEnergies, sous pression du gouvernement, un accord majoritaire a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 vendredi midi avec la CFDT et la CFE-CGC, fortes de 56\u00a0% de repr\u00e9sentativit\u00e9 \u00e0 elles deux, qui ont sign\u00e9 la derni\u00e8re proposition de la direction\u00a0: une augmentation pour 2023 de 7\u00a0% d\u00e8s novembre (dont 5\u00a0% garantis pour les non-cadres) et 3\u00a0000\u00a0\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros de primes.          La CGT, elle, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit, demandant une hausse g\u00e9n\u00e9rale des salaires de\u00a010\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne voit des \u00ab\u00a0signes d\u2019am\u00e9lioration\u00a0\u00bb dans la fourniture en carburant","dateModified":"2022-10-14T11:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T10:57:23+00:00","articleBody":"     Les deux syndicats majoritaires de TotalEnergies, la CFE-CGC et la CFDT, ont sign\u00e9, vendredi, l\u2019accord sur les salaires n\u00e9goci\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, pr\u00e9voyant une hausse de 7\u00a0% sur 2023 r\u00e9troactive au 1er\u00a0novembre\u00a02022, ont annonc\u00e9 le groupe et les syndicats concern\u00e9s vendredi.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s consultation interne, nous venons de signer l\u2019accord\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Dominique Convert, coordinateur CFE-CGC. Son homologue de la CFDT Geoffrey Caillon a soulign\u00e9 que pour son syndicat, \u00ab\u00a0valider cet accord, c\u2019est aussi demander \u00e0 tout le monde d\u2019apaiser le climat\u00a0\u00bb. La direction de son c\u00f4t\u00e9 souligne dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un accord \u00ab\u00a0majoritaire\u00a0\u00bb et appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0fin de la gr\u00e8ve sur l\u2019ensemble de ses sites\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CFE-CGC et la CFDT, syndicats majoritaires chez TotalEnergies, annoncent avoir sign\u00e9 l\u2019accord sur le...","dateModified":"2022-10-14T10:59:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T10:28:00+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous permet de retrouver la disponibilit\u00e9 et les prix des principaux carburants dans toutes les stations-service de l\u2019Hexagone. Aliment\u00e9e \u00e0 partir des donn\u00e9es du site officiel\u00a0Prix-carburants.gouv.fr, elle se met \u00e0 jour toutes les dix minutes, mais ne refl\u00e8te que les changements remont\u00e9s sur la plate-forme officielle. Les prix qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour r\u00e9cemment sont signal\u00e9s au survol de la carte.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 trouver de l\u2019essence\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T10:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:51:17+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9  Eric Ciotti (Les R\u00e9publicains), candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de son parti, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi, sur RMC un \u00ab\u00a0diktat de la minorit\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s la reconduite de la gr\u00e8ve chez TotalEnergies, et d\u00e9plor\u00e9 un \u00ab\u00a0d\u00e9ni\u00a0\u00bb du gouvernement. \u00ab\u00a0Cette gr\u00e8ve est insupportable, elle p\u00e9nalise des millions de Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0ne peuvent plus aller travailler\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0passent des heures \u00e0 tenter de faire le plein, tout \u00e7a du fait du blocage d\u2019une toute petite minorit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes.          Pour lui, \u00ab\u00a0nous sommes dans un d\u00e9ficit de gouvernement, notre pays n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9 sur ce dossier pendant quinze jours, il y a eu un d\u00e9ni\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0le gouvernement a tard\u00e9 \u00e0 imposer ces discussions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils n\u2019ont pas vu le probl\u00e8me\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il a fallu que nous r\u00e9clamions les r\u00e9quisitions mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour que \u00e7a bouge. Une crise doit \u00eatre anticip\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0d\u00e9ficit de gouvernement\u00a0\u00bb dans la crise du carburant","dateModified":"2022-10-14T10:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:44:54+00:00","articleBody":"    Il est donc possible dans une entreprise de continuer \u00e0 bloquer la production m\u00eame en cas d\u2019accord avec des syndicats majoritaires ? C\u2019est \u00e9tonnant non ?    Sceptique         Je pensais qu'un accord avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec les deux principaux syndicats cette nuit, alors pourquoi la gr\u00e8ve est-elle reconduite ce matin ?    Encol\u00e8re        Est-ce que la CGT peut bloquer les raffineries \u00e0 elle seule, maintenant que les autres syndicats l\u00e8vent la gr\u00e8ve ?    Evan Essence         Bonjour \u00e0 tous,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 vous demander pourquoi les gr\u00e8ves ne sont pas lev\u00e9es apr\u00e8s la conclusion, cette nuit, d\u2019un accord entre la direction de TotalEnergies, la CFDT et la CFE-CGC \u2013 qu\u2019elles doivent encore soumettre \u00e0 leurs adh\u00e9rents.          La CGT compte pour 28\u00a0% de la repr\u00e9sentation syndicale au sein de TotalEnergies. A elles deux, la CFDT et la CFE-CGC repr\u00e9sentent 56\u00a0% du personnel salari\u00e9. Mais que ces deux organisations soient parvenues \u00e0 un accord avec la direction n\u2019engage pas la CGT, qui par ailleurs est en position de force dans les raffineries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:32:20+00:00","articleBody":"     La nuit de jeudi \u00e0 vendredi a \u00e9t\u00e9 longue au si\u00e8ge de TotalEnergies, \u00e0 la D\u00e9fense (Hauts-de-Seine), pr\u00e8s de Paris. Il aura fallu pas moins de sept\u00a0heures pour que les premi\u00e8res \u00ab\u00a0n\u00e9gociations salariales collectives\u00a0\u00bb, engag\u00e9es par la direction, d\u00e9bouchent sur un compromis avec la CFDT et la CFE-CGC, mais sans la CGT.          Retrouvez le r\u00e9cit de ces discussions, par Marjorie Cessac\u00a0:             Lire aussi :     TotalEnergies\u00a0: la direction parvient \u00e0\u00a0un\u00a0compromis avec deux syndicats majoritaires, mais sans la\u00a0CGT          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi la CGT a refus\u00e9 les propositions de la direction de TotalEnergies","dateModified":"2022-10-14T09:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T09:14:29+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/788af2e_1665736587225-raffineries-depots-4122-carte-14octobre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T09:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#692030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:59:42+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes va rendre gratuit ce week-end \u00ab\u00a0\u00e0 titre exceptionnel\u00a0\u00bb l\u2019acc\u00e8s aux TER et au r\u00e9seau de cars interurbains r\u00e9gionaux, en r\u00e9ponse \u00e0 la p\u00e9nurie de carburant, a-t-elle annonc\u00e9 vendredi. Cette mesure, applicable de samedi matin \u00e0 dimanche soir, concerne 1\u00a0300\u00a0trains, 800\u00a0cars et quatre r\u00e9seaux de transports interurbains, a-t-elle annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9. Alors que les habitants \u00ab\u00a0passent des heures devant les stations-service\u00a0\u00bb, l\u2019acc\u00e8s gratuit vise \u00e0 permettre aux habitants de la r\u00e9gion de \u00ab\u00a0mener \u00e0 bien leurs activit\u00e9s du week-end, en r\u00e9servant leur consommation de carburant pour les d\u00e9placements obligatoires de la semaine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TER et cars r\u00e9gionaux seront gratuits ce week-end en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes","dateModified":"2022-10-14T09:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:31:27+00:00","articleBody":"     Les propositions de la direction de TotalEnergies aux syndicats sont encore \u00ab\u00a0loin\u00a0\u00bb des 10\u00a0% d\u2019augmentation g\u00e9n\u00e9rale des salaires r\u00e9clam\u00e9s par la CGT, a soulign\u00e9 vendredi son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Philippe Martinez, qui a appel\u00e9 le groupe \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb.          Selon les deux syndicats r\u00e9formistes CFDT et CFE-CGC, la direction de l\u2019entreprise a propos\u00e9 dans la nuit 7\u00a0% d\u2019augmentation de salaire d\u00e8s novembre et des primes, mais cette proposition comprend des \u00ab\u00a0augmentations individuelles\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0\u00e9volution de la prime d\u2019anciennet\u00e9\u00a0\u00bb, ce qui ram\u00e8ne en fait \u00e0 5\u00a0% \u00ab\u00a0l\u2019augmentation g\u00e9n\u00e9rale des salaires\u00a0\u00bb avanc\u00e9e, a d\u00e9taill\u00e9 M.\u00a0Martinez sur Franceinfo.          \u00ab\u00a0Nous, on demande 10\u00a0%\u00a0\u00bb, une hausse correspondant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019inflation plus le partage des richesses, puisque Total se porte bien et que les actionnaires ont \u00e9t\u00e9 servis depuis longtemps\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le leader c\u00e9g\u00e9tiste.          \u00ab\u00a0On n\u2019est pas inconscients, on sait que la vie quotidienne de tous les Fran\u00e7ais est impact\u00e9e\u00a0\u00bb par ce conflit social, a reconnu M.\u00a0Martinez, mais la responsabilit\u00e9 en incombe selon lui \u00e0 la direction du groupe p\u00e9trolier et au gouvernement, qui a \u00ab\u00a0banalis\u00e9 l\u2019impact de la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La question de la gr\u00e8ve doit \u00eatre d\u00e9battue dans toutes les entreprises\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0la col\u00e8re sociale qui s\u2019exprime dans le pays est l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a \u00e9galement expliqu\u00e9 M. Martinez dans une interview \u00e0 L\u2019Humanit\u00e9 parue vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, Philippe Martinez, appelle TotalEnergies \u00e0 \u00ab\u00a0ren\u00e9gocier\u00a0\u00bb avec l...","dateModified":"2022-10-14T08:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:26:20+00:00","articleBody":"     Le tribunal administratif de Rouen a rejet\u00e9 vendredi matin le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) pour contester les arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux de r\u00e9quisitions de personnels gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime), a-t-on appris de source judiciaire.          Dans son jugement, que l\u2019Agence France-Presse a pu consulter, le tribunal administratif estime notamment que \u00ab\u00a0le recours \u00e0 des mesures de r\u00e9quisitions individuelles d\u2019agents qualifi\u00e9s pr\u00e9sente un caract\u00e8re n\u00e9cessaire pour pr\u00e9venir les risques d\u2019atteinte \u00e0 l\u2019ordre public eu \u00e9gard \u00e0 la dur\u00e9e des d\u00e9faillances d\u2019approvisionnement caus\u00e9es par la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice rejette le recours de la CGT contre les r\u00e9quisitions \u00e0 la raffinerie de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenc...","dateModified":"2022-10-14T08:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T08:03:32+00:00","articleBody":"     Les livraisons des clients des grossistes vont \u00eatre \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8rement et g\u00e9n\u00e9ralement compromises \u00e0 partir de vendredi\u00a0\u00bb si la p\u00e9nurie de carburant perdure, a pr\u00e9venu jeudi soir la Conf\u00e9d\u00e9ration des grossistes de France (CGF). \u00ab\u00a0Les entreprises du commerce de gros sont log\u00e9es \u00e0 la m\u00eame enseigne que tout automobiliste et sont confront\u00e9es aux m\u00eames \u00e9carts g\u00e9ographiques\u00a0\u00bb, s\u2019alarme la CGF, dont une enqu\u00eate aupr\u00e8s de ses adh\u00e9rents r\u00e9v\u00e8le leur \u00ab\u00a0inqui\u00e9tude grandissante\u00a0\u00bb.          Selon la CGF, 85\u00a0% de ses membres ne disposent pas de cuve de carburant et, en moyenne, un plein permet de circuler entre deux et cinq jours selon le kilom\u00e9trage et la fr\u00e9quence de rotation. Pour ceux qui poss\u00e8dent une cuve, les stocks permettent de tenir entre trois et quinze jours. Ces grossistes \u00ab\u00a0craignent de r\u00e9els risques d\u2019arr\u00eat d\u2019activit\u00e9 \u00e0 l\u2019approche de la fin de semaine si la situation des livraisons ne s\u2019am\u00e9liore pas\u00a0\u00bb, assure la CGF.          La CGF repr\u00e9sente 150\u00a0000\u00a0entreprises en France, dont 95\u00a0% de PME, qui emploient 961\u00a0000\u00a0salari\u00e9s et g\u00e9n\u00e8rent pr\u00e8s de 850\u00a0milliards d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires. Le secteur recrute chaque ann\u00e9e 90\u00a0000\u00a0personnes et mobilise 60\u00a0000\u00a0camions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grossistes craignent de graves difficult\u00e9s pour fournir leurs clients","dateModified":"2022-10-14T08:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T07:53:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, conna\u00eet-on le temps n\u00e9cessaire \u00e0 un retour \u00e0 la normale si les gr\u00e9vistes se remettent au travail ?    Benno         Bonjour Benno,          Votre question appelle deux r\u00e9ponses, car il s\u2019agit non seulement d\u2019acheminer le carburant depuis les d\u00e9p\u00f4ts o\u00f9 il est stock\u00e9, mais aussi de faire repartir les raffineries, dont la fonction est de transformer le p\u00e9trole brut en essence \u00ab\u00a0consommable\u00a0\u00bb par votre v\u00e9hicule.          Une \u00ab\u00a0am\u00e9lioration perceptible\u00a0\u00bb de la situation dans les stations-service peut survenir en un ou deux jours seulement suivant la fin de la gr\u00e8ve, selon Olivier Gantois, pr\u00e9sident de l\u2019Union fran\u00e7aise\u00a0des industries p\u00e9troli\u00e8res (UFIP-Energies et Mobilit\u00e9s), l\u2019organisation porte-parole des p\u00e9troliers, cit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse. Pour Fr\u00e9d\u00e9ric Plan, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des combustibles, carburants et chauffage (FF3C), \u00ab\u00a0lib\u00e9rer les carburants dans un d\u00e9p\u00f4t\u00a0\u00bb, c\u2019est instantan\u00e9, mais ensuite \u00ab\u00a0tout d\u00e9pend de la capacit\u00e9 logistique\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire de la rapidit\u00e9 des camions-citernes \u00e0 livrer les stations-service.          En revanche, red\u00e9marrer une raffinerie \u00e0 l\u2019arr\u00eat prend entre une semaine et dix jours\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut remettre les unit\u00e9s de fabrication en service, il y en a qu\u2019il faut remettre sous pression, en temp\u00e9rature\u00a0\u00bb, poursuit M.\u00a0Gantois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T07:14:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La crise se r\u00e9soudra par le dialogue et la fermet\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, vendredi, le ministre des relations avec le Parlement, Franck Riester, alors qu\u2019un accord sur une hausse de salaire de 7\u00a0% a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans la nuit entre TotalEnergies et les repr\u00e9sentants des deux syndicats majoritaires, qui doivent encore le faire valider par leurs adh\u00e9rents. Pour M.\u00a0Riester, 7\u00a0% de hausse de salaire,  \u00ab\u00a0c\u2019est une augmentation tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous croyons au dialogue social et nous croyons \u00e0 la capacit\u00e9 des entreprises \u00e0 trouver des solutions pour faire face \u00e0 ces revendications parfois l\u00e9gitimes des salari\u00e9s face \u00e0 l\u2019augmentation du co\u00fbt de la vie et, en m\u00eame temps, fermet\u00e9, parce qu\u2019on ne peut pas bloquer le pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre sur France\u00a02.          Le groupe TotalEnergies et deux syndicats majoritaires (CFDT et CFE-CGC) sont parvenus, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une nuit de n\u00e9gociations et sous la pression du gouvernement et de dix-huit jours de gr\u00e8ve, \u00e0 un accord sur 7\u00a0% d\u2019augmentation de salaire et 3\u00a0000\u00a0\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros de primes. Mais la CGT, \u00e0 l\u2019origine de l\u2019arr\u00eat de travail en France, a refus\u00e9 tout accord.          Vendredi matin, la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite sur tous les sites d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s par le mouvement, a annonc\u00e9 la CGT.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Franck Riester, 7\u00a0% de hausse de salaire,  \u00ab\u00a0c\u2019est une augmentation tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T07:10:54+00:00","articleBody":"                     Des salari\u00e9s de TotalEnergies lors de la gr\u00e8ve sur le site de la raffinerie TotalEnergies, \u00e0 Gonfreville-l\u2019Orcher, le 13\u00a0octobre\u00a02022. LOU BENOIST\/AFP                 Lors de la gr\u00e8ve sur le site de la raffinerie TotalEnergies, \u00e0 Gonfreville-l\u2019Orcher, le 13\u00a0octobre\u00a02022. LOU BENOIST\/AFP                 Des travailleurs en gr\u00e8ve \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier de TotalEnergies, pr\u00e8s de Dunkerque, le 13\u00a0octobre\u00a02022. MICHEL SPINGLER\/AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/f786d1c_1665710378785-179125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:47:38+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas de gr\u00e9viste\u00a0\u00bb vendredi matin sur le site de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime), o\u00f9 une gr\u00e8ve pour r\u00e9clamer des augmentations de salaire avait d\u00e9but\u00e9 le 20 septembre, a annonc\u00e9 le syndicat Force ouvri\u00e8re (FO).          \u00ab\u00a0Les salari\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de rentrer travailler, mais de mettre un ultimatum \u00e0 la direction pour la n\u00e9goctiation annuelle obligatoire du 6\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical centre FO chez Esso-ExxonMobil, Pierre-Antoine Auger, en pr\u00e9cisant qu\u2019un nouveau vote pour d\u00e9cider de la reprise ou non de la gr\u00e8ve se tiendrait \u00e0 14 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FO signale que\u00a0les salari\u00e9s de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon \u00ab\u00a0ont d\u00e9cid\u00e9 de...","dateModified":"2022-10-14T07:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:36:18+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve pour les salaires a \u00e9t\u00e9 reconduite \u00ab\u00a0partout\u00a0\u00bb chez TotalEnergies, soit sur les cinq sites du groupe d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9s, a annonc\u00e9 Eric Sellini, coordinateur CGT pour le groupe, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Le mouvement a \u00e9t\u00e9 reconduit apr\u00e8s les votes de rel\u00e8ves entre 4\u00a0heures et 6\u00a0heures, a soulign\u00e9 M.\u00a0Sellini.          Il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas un site\u00a0\u00bb de TotalEnergies o\u00f9 la gr\u00e8ve est lev\u00e9e, a aussi dit Hakim Bellouz, de Force ouvri\u00e8re.          La gr\u00e8ve se poursuivait notamment vendredi matin au d\u00e9p\u00f4t des Flandres, seul site de TotalEnergies o\u00f9 des salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour assurer les exp\u00e9ditions de carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gr\u00e8ve est reconduite sur les sites TotalEnergies du mouvement","dateModified":"2022-10-14T07:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:32:53+00:00","articleBody":"      La CFDT et la CFE-CGC ont trouv\u00e9 un compromis avec TotalEnergies, vendredi 14\u00a0octobre, pour une augmentation des salaires de 7\u00a0%. La CFDT doit encore soumettre l\u2019offre \u00e0 ses adh\u00e9rents, pour une signature avant midi vendredi. La CFE-CGC va \u00e9galement consulter ses adh\u00e9rents mais semblait encline \u00e0 signer.          La CGT, qui r\u00e9clame, elle, 10\u00a0% d\u2019augmentation, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations dans la nuit.          Jeudi \u00e0 17\u00a0heures, 29,1\u00a0% des stations manquaient d\u2019un ou plusieurs carburants, selon le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e0 peine moins que la veille (30,8\u00a0%). Dans le Centre-Val de Loire, la proportion monte \u00e0 44,7\u00a0%.          Le climat social s\u2019est tendu dans la semaine, apr\u00e8s les r\u00e9quisitions gouvernementales de salari\u00e9s dans la raffinerie Esso-ExxonMobil de Gravenchon en Normandie, et au d\u00e9p\u00f4t de Flandres de TotalEnergies \u00e0 Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, pour rouvrir les vannes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation vendredi matin","dateModified":"2022-10-14T07:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html#691417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/14/penurie-de-carburants-en-direct-28-5-des-stations-francaises-en-difficulte_6145761_3234.html","datePublished":"2022-10-14T06:31:02+00:00","articleBody":"     Bonjour, bienvenue dans ce direct.          Nous allons suivre tout au long de la journ\u00e9e la situation de p\u00e9nurie de carburant en France et la mobilisation dans les raffineries et les d\u00e9p\u00f4ts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: 28,5\u00a0% des stations fran\u00e7aises \u00ab\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T06:43:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/bd23317_8532249b880d46d39067f78a2c40fdd3-f4e7bda12fbb4ce4bd33ad1f3a09a86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/14/19-8">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Syndicats de personnels et collectifs de soignants suspendus ont rejeté la sortie de crise proposée par le ministère des outre-mer. Ils sont 221 soignants à être concernés, un chiffre qui pèse sur le fonctionnement du système de santé guadeloupéen.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Outre-mer             Les soignants non vaccinés de Guadeloupe refusent les propositions du gouvernement pour solder la crise      Syndicats de personnels et collectifs de soignants suspendus ont rejeté la sortie de crise proposée par le ministère des outre-mer. Ils sont 221 soignants à être concernés, un chiffre qui pèse sur le fonctionnement du système de santé guadeloupéen.          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 15h56, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Il a reçu une fin de non-recevoir : dépêché en Guadeloupe pour négocier avec les « suspendus », ces soignants non vaccinés écartés de leur poste sans salaire depuis plus d’un an, le directeur du cabinet du ministre délégué aux outre-mer a reconnu, vendredi 14 octobre, qu’il avait échoué à remplir sa mission.          Syndicats de personnels et collectifs de « suspendus » ont rejeté la « sortie de crise » suggérée par Joël Mathurin. Sont concernés, selon le ministère, 221 soignants recensés par l’agence régionale de santé, dont 93 travaillaient au CHU de Guadeloupe – ils seraient 160 à l’hôpital en Martinique, une centaine d’hospitaliers et de libéraux en Guyane. A Pointe-à-Pitre, le cabinet de Jean-François Carenco a proposé un « plan de départ exceptionnel », au moyen de ruptures conventionnelles majorées. Il a offert de multiplier par trois les indemnités de départ, « à 40 000 euros minimum », pour envisager des « reconversions ». Des préretraites, dérogatoires, étaient aussi sur la table.          Mais les personnels s’en tiennent à une exigence, leur réintégration, moyennant des tests PCR réguliers et le respect des gestes barrières. Avec 50 % de la population et 80 % des soignants vaccinés (contre 85 % et 99 % respectivement dans l’Hexagone), la Guadeloupe, comme la Martinique et la Guyane, affiche sa forte spécificité. Dans le département, les pompiers, non-vaccinés à 60 %, travaillent quand même, dans le cadre d’un protocole sanitaire strict.          « Une catastrophe d’incompréhension »          Le Covid-19 et la question vaccinale ont été au cœur des manifestations violentes qui ont secoué l’île, en novembre 2021. Sur fond de crise sociale, le sujet sanitaire a aussi beaucoup pesé dans les scores exceptionnels réalisés par La France insoumise (LFI) et le Rassemblement national dans les outre-mer lors des dernières élections présidentielle et législatives. « Cette problématique est un marqueur politique fort. En outre-mer, aucun député de la majorité présidentielle n’a été élu, le gouvernement ne peut ignorer cette défiance politique », rappelle le député (Libertés, indépendants, outre-mer et territoires) Olivier Serva qui, en comptant les infirmiers libéraux et le secteur médico-social, évoque 1 500 personnes concernées en Guadeloupe.                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Vaccination contre le Covid-19 : « Aux Antilles, il y a la volonté de se soigner par soi-même et non en suivant des politiques imposées de l’extérieur »                 Le ministre Jean-François Carenco avait répété devant la commission des lois de l’Assemblée nationale, le 28 septembre, vouloir « construire une solution ». « On parle de moins de 200 personnes si on ne prend que les salariés. Ce n’est pas une catastrophe, mais c’est une catastrophe d’incompréhension de part et d’autre », avait-il reconnu. Reste que toutes les autorités sanitaires – conseil scientifique, Haute Autorité de santé, Académie de médecine – ont jusqu’à présent refusé que les soignants dérogent à l’obligation vaccinale. Les « suspendus » seraient 2 000 à 3 000 à l’échelle nationale.        Il vous reste 35.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/14/les-soignants-non-vaccines-de-guadeloupe-refusent-les-propositions-du-gouvernement-pour-solder-la-crise_6145842_823448.html"},"headline":"Les soignants non vaccin\u00e9s de Guadeloupe refusent les propositions du gouvernement pour solder la crise","dateCreated":"2022-10-14T15:56:46+02:00","datePublished":"2022-10-14T15:56:46+02:00","dateModified":"2022-10-14T16:44:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Outre-mer"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Politique"],"description":"Syndicats de personnels et collectifs de soignants suspendus ont rejet\u00e9 la sortie de crise propos\u00e9e par le minist\u00e8re des outre-mer. Ils sont 221 soignants \u00e0 \u00eatre concern\u00e9s, un chiffre qui p\u00e8se sur le fonctionnement du syst\u00e8me de sant\u00e9 guadeloup\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/47533e6_1665753232276-000-9th8dd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-9">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le 5 octobre 2017 éclatait l’affaire Weinstein. Cinq ans après, « Le Monde » fait le bilan de cette révolution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Par ailleurs, j'ai vu suffisamment souvent des plaignants mentir en la matière pour me garder de tout dogmatisme. La présomption de culpabilité n'existe que dans les dictatures !     Philippe          Bonjour Philippe,          Je n’ai nulle part évoqué une présomption de culpabilité, ni contesté le fait que chaque parole doit être entendue.          Puis-je vous inviter à lire mon livre (Les Pièges du consentement. Pour une rédéfinition pénale du consentement sexuel, Editions iXe, 2021) qui expose ces présupposés. Je l’ai écrit en m’appuyant sur mes trente années d’accompagnement de victimes, de recherches et d’échanges avec les professionnels du droit.        Catherine Le Magueresse            16:34   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que vos propos ne sont pas trop extrémistes ? surtout dans un journal d'information générale ?    bubuubl         Bonjour Bubuubl,          Radicaux plutôt, non ?          Je porte un regard critique sur le droit pénal relatif aux violences sexistes et sexuelles, sur le traitement judiciaire de celles-ci et je propose des améliorations en m’appuyant sur une longue expérience.          Ne dit-on pas que le débat est au cœur de la démocratie ? La réalité statistique des chiffres des violences, sous toutes les formes, exige des changements.        Catherine Le Magueresse            16:28   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur ce type de dossiers difficiles à prouver n'a-t-on pas un risque de fausses accusations dans le seul but de nuire à la carrière d'adversaires (politiques ou autres) si une simple accusation suffit à semer le doute ? Beaucoup de harceleurs se cachent parallèlement rapidement derrière des plaintes pour diffamation. Où placer le curseur entre défense des victimes et instrumentalisation ?     justice         Bonjour,          Compte tenu du coût (humain, financier…) d’une procédure, la probabilité d’une fausse plainte est peu élevée (évaluée à entre 2 % et 10 % selon les pays).          Il existe en outre des voies de droit pour sanctionner, à juste titre, les fausses accusations.          L’urgence est bien de se concentrer sur les 90 % à 98 % de plaintes fondées (et non encore prouvées) et de ne pas permettre une instrumentalisation de la justice par les mis en cause.        Catherine Le Magueresse                                 Le contexte       Live  animé par Julie Bienvenu      Image de couverture :  Une inscription "#metoo" sur le visage d’une manifestante, au Massachusetts, U.S.A , le 20 janvier 2018.   BRIAN SNYDER / REUTERS          #metoo : les 5 ans d’une révolution. En 2017 éclatait l’affaire Harvey Weinstein aux Etats-Unis, provoquant une onde de choc mondiale qui allait libérer la parole contre les violences sexistes et sexuelles. Au gré d’une cinquantaine d’articles, de reportages et tribunes, publiés du 5 au 15 octobre, Le Monde retrace les grandes étapes de cette révolution, qui, si elle compte quelques excès, est porteuse de nombreux progrès et d’immenses espoirs.         Que veut dire #metoo ? Le 5 octobre 2017, le New York Times publiait une enquête révélant les agressions et le harcèlement sexuels que le célèbre producteur de cinéma Harvey Weinstein faisait subir depuis des années à de nombreuses femmes. Parti d’Hollywood, le mouvement est symbolisé par ce hashtag repris par l’actrice Alyssa Milano dix jours plus tard, le 15 octobre, et qui déferle sur les réseaux sociaux, #metoo (« moi aussi »). D’autres mots-clés apparaîtront à travers le monde, dont #balancetonporc, lancé en France par la journaliste Sandra Muller. Cinq ans après, faisons le bilan de cette révolution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles réellement changé en 2022 ? L’égalité entre les hommes et les femmes a-t-elle avancé ?         Au programme :         Nous avons discuté ensemble toute la journée du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies comme dans le monde entier. Vous avez témoigné et posé vos questions à nos intervenants lors de deux tchats :         Tchat à 10 heures : Laurence Rossignol, sénatrice (PS) de l’Oise et ancienne ministre des droits des femmes, et Nelly Garnier, élue (LR) à la Mairie de Paris, conseillère régionale et communicante chez Havas, ont répondu à vos interrogations sur #metoo et la politique.Tchat à 14 h 30 : Catherine Le Magueresse, juriste, docteure en droit et ancienne présidente de l’Association européenne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT), est intervenue sur #metoo et la justice.         Pour aller plus loin :         Enquête. Cinq ans après #metoo, l’onde de choc : ce qui a changé dans les familles, à l’école, au tribunal…         Analyse. L’antiféminisme prospère sur les réseaux sociaux         Décryptage. #metoo, le « moteur colère » des militantes féministes         Enquête. Dans les entreprises, une lutte difficile contre les actes sexistes et le harcèlement sexuel         Reportage. A Saint-Denis, le difficile #metoo des quartiers populaires         Récit. Dans le sport, une prise de conscience à géométrie variable         Témoignages. A l’Ecole supérieure d’art dramatique du Nord, le consentement en étendard         Entretien. « Aujourd’hui, tous les jeunes adultes ont déjà entendu parler de consentement »         Tribune. Violences sexistes et sexuelles : « Le faible nombre de condamnations incite à trouver de nouvelles façons de travailler »            Retrouvez tous nos articles sur les 5 ans de #metoo dans notre grand format                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","coverageStartTime":"2022-10-14T16:31:55+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T16:31:55+00:00","headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","description":"Le 5\u00a0octobre\u00a02017 \u00e9clatait l\u2019affaire Weinstein. Cinq ans apr\u00e8s, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"keywords":["Police et justice","Justice","Sport","\u00c9conomie","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"author":{"@type":"Organization","name":"Julie Bienvenu"},"about":{"@type":"Event","name":"#metoo : revivez notre journée spéciale consacrée aux 5 ans de cette révolution politique et judiciaire en France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le 5\u00a0octobre\u00a02017 \u00e9clatait l\u2019affaire Weinstein. Cinq ans apr\u00e8s, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/5024/3350/1342/894/3/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Julie Bienvenu"
,"startDate":"2022-10-14T16:31:55+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T16:31:55+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi ce live, qui cl\u00f4ture une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du\u00a0Monde\u00a0\u00e0 l\u2019occasion des 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre, Le Monde\u00a0a souhait\u00e9 retracer les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution.             Voir aussi :   Cinq ans de #metoo\u00a0: le r\u00e9cit d\u2019une r\u00e9volution en 50 articles              Nous remercions les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) ainsi que la juriste Catherine Le Magueresse d\u2019avoir accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos (tr\u00e8s nombreuses) questions en direct.          Merci \u00e0 vous tous qui nous avez lus, qui avez t\u00e9moign\u00e9 ou pos\u00e9 des questions.          Un grand merci \u00e9galement \u00e0 l\u2019illustratrice Marie Dubois qui a contribu\u00e9 \u00e0 ce live avec ses dessins.                 INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/593c9fb_1665762999131-bisounours.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-10-14T16:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:55:09+00:00","articleBody":"     Comment un simple tweet, \u00e0 la suite du scandale de l\u2019affaire Weinstein, en octobre\u00a02017, a-t-il pu faire boule de neige et provoquer cette secousse mondiale\u00a0? Eh bien, sachez que #metoo n\u2019a pas commenc\u00e9 avec le tweet d\u2019Alyssa Milano, mais dix ans auparavant. Nous vous racontons \u00e7a en trois minutes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:51:07+00:00","articleBody":"     Si vous cherchez des conseils de documentaires, podcasts ou autres pour continuer \u00e0 vous documenter sur #metoo, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 aller piocher dans cette petite s\u00e9lection du service culture du Monde. De nombreux contenus restant en effet accessibles en replay.          Par exemple\u00a0:             Lire aussi :     #metoo, cinq ans apr\u00e8s\u00a0: une s\u00e9lection d\u2019\u00e9missions, de\u00a0documentaires et\u00a0de\u00a0podcasts          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T16:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:47:33+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/890e396_1665762650686-metoo-media.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:38:06+00:00","articleBody":"     Cellules d\u2019\u00e9coute, formations \u00e0 la pr\u00e9vention, r\u00e9f\u00e9rents harc\u00e8lement sont des outils d\u00e9sormais bien install\u00e9s, m\u00eame si la lib\u00e9ration de la parole reste compliqu\u00e9e.          Depuis sa cr\u00e9ation, en juin\u00a02020, la cellule d\u2019\u00e9coute psychologique et juridique r\u00e9serv\u00e9e aux professionnels du spectacle vivant et enregistr\u00e9, pilot\u00e9e par l\u2019organisme de protection sociale Audiens, a re\u00e7u plus de 320 appels \u2013\u00a0\u00e9manant \u00e0 82\u00a0% de femmes \u2013, dans lesquels 68\u00a0% des faits d\u00e9nonc\u00e9s sont commis par des sup\u00e9rieurs hi\u00e9rarchiques.             Lire aussi :     5 ans apr\u00e8s #metoo, les avanc\u00e9es et les limites de la pr\u00e9vention dans le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre ou la danse          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les avanc\u00e9es et les limites de la pr\u00e9vention dans le milieu de la culture","dateModified":"2022-10-14T15:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:31:30+00:00","articleBody":"      D\u2019Adrien Quatennens \u00e0 Nicolas Hulot, de G\u00e9rald Darmanin \u00e0 Patrick Poivre d\u2019Arvor, d\u2019Eric Coquerel \u00e0 Damien Abad ou Julien Bayou, les soubresauts de la vague #metoo n\u2019en finissent pas d\u2019opposer des positions irr\u00e9conciliables. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, un mouvement de fond d\u00e9non\u00e7ant les abus et pratiques de domination caract\u00e9risant une p\u00e9riode qu\u2019il est n\u00e9cessaire de purger\u00a0; de l\u2019autre, une vision intransigeante de l\u2019Etat de droit qui rappelle les principes fondamentaux de la prescription et de la pr\u00e9somption d\u2019innocence.           L\u2019avocat Christophe Bigot met en \u00e9vidence dans une tribune au Monde un usage d\u00e9tourn\u00e9 de la pr\u00e9somption d\u2019innocence qui se heurte \u00e0 une autre valeur tout aussi fondamentale\u00a0: la libert\u00e9 d\u2019expression.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00ab\u00a0La justice doit avoir le monopole de la sanction, elle n\u2019a pas celui de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:28:25+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS           Ce dessin fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une phrase de l\u2019autrice Axelle Jah Njik\u00e9 lors d\u2019une \u00e9mission sp\u00e9ciale #metoo sur Mediapart, le 4\u00a0octobre\u00a02022.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/db5d8a0_1665760950885-un-cri-d-amour.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:22:19+00:00","articleBody":"      53\u00a0millions, c\u2019est le nombre de tweets qu\u2019a totalis\u00e9 le hashtag #metoo \u00e0 travers le monde, apr\u00e8s le premier tweet, celui de l\u2019actrice Alyssa Milano, il y a cinq ans, le 15\u00a0octobre\u00a02017.          En France, #metoo est largement repris et cumule 852\u00a0800 tweets en cinq ans.               Des hashtags utilis\u00e9s presque \u00e0 \u00e9galit\u00e9 par des hommes et par des femmes                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5\u00a0ans de\u00a0#metoo\u00a0en\u00a0infographies","dateModified":"2022-10-14T15:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:17:28+00:00","articleBody":"      Pour moi, le principal changement apport\u00e9 par #metoo, c\u2019est tout simplement le d\u00e9placement de la norme de l\u2019acceptable. Le compas moral collectif a boug\u00e9, juste un peu, et avec lui les rapports de pouvoir.Typiquement, moi qui suis une jeune salari\u00e9e f\u00e9ministe, #metoo m\u2019a permis d\u2019\u00eatre beaucoup mieux inform\u00e9e, notamment sur la d\u00e9finition l\u00e9gale des infractions sexuelles mineures (agissements sexistes, harc\u00e8lement sexuel environnemental). \u00c7a m\u2019a permis de durcir mes propos sur le th\u00e8me du sexisme ordinaire, en gagnant en l\u00e9gitimit\u00e9 argumentative.De plus, un grand groupe comme le mien tient beaucoup \u00e0 son image et \u00e0 sa r\u00e9putation. Cela me donne, et \u00e0 d\u2019autres autour de moi, un nouveau pouvoir. Je sais qu\u2019en cas de harc\u00e8lement ou d\u2019agression, si mon N + 1 ne r\u00e9agit par correctement, je peux remonter \u00e0 mon N + 2, \u00e0 la RH de proximit\u00e9, \u00e0 la DRH site, puis entreprise, puis groupe. Si rien n\u2019est fait, alors je peux aller au commissariat, et\/ou \u00e9crire sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: et l\u00e0, je suis bien certaine qu\u2019il y aura une r\u00e9action.Autrement dit, dans le monde du travail o\u00f9 j\u2019\u00e9volue, si des salari\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre les nouvelles normes, alors celles-ci ne peuvent plus \u00eatre ignor\u00e9es.           Une jeune ing\u00e9nieure dans le secteur a\u00e9rospatial      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pouvoir d\u2019agir\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T15:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:12:18+00:00","articleBody":"     L\u2019association Intimacy Directors and Coordinators (IDC, \u00ab\u00a0Metteurs en sc\u00e8ne et coordinateurs des sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9\u00a0\u00bb) organise des ateliers pour former les personnes de l\u2019industrie du divertissement, avant tout les r\u00e9alisateurs, les acteurs et les producteurs, \u00e0 la mani\u00e8re de raconter efficacement et en toute s\u00e9curit\u00e9 des sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 dans les spectacles. Ils proposent entre autres des v\u00eatements adapt\u00e9s aux sc\u00e8nes durant lesquelles les acteurs sont nus.                Claire Warden, d\u2019Intimacy Directors and Coordinators (IDC), montre des v\u00eatements pr\u00e9vus pour les sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 lors d\u2019un atelier,  \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 Claire Warden, d\u2019IDC, montre des v\u00eatements destin\u00e9s aux sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 lors d\u2019un atelier, \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 Des personnes assistent \u00e0 un atelier sur la mise en sc\u00e8ne de l\u2019intimit\u00e9 organis\u00e9 par IDC, \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/5c5c16d_1665750677204-161865.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:16:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:59:04+00:00","articleBody":"      En tant que m\u00e9decins l\u00e9gistes, nous \u00e9tions confront\u00e9s quotidiennement aux cons\u00e9quences des agressions sexuelles. #metoo, en lib\u00e9rant la parole, a permis \u00e0 de nombreuses personnes (femmes, mais pas uniquement) de se sentir capables de porter plainte\u2026 Si au d\u00e9but j\u2019ai pu constater une augmentation d\u2019examens portant sur des faits anciens, cette augmentation d\u2019activit\u00e9 persiste, et a entra\u00een\u00e9 une modification des types d\u2019examens r\u00e9alis\u00e9s\u00a0; les examens de victimes d\u2019agressions sexuelles \u00e9tant plus longs que d\u2019autres, ils ont pris une place plus importante dans mon activit\u00e9 quotidienne. Cela a aussi permis de voir plus souvent des victimes de viols conjugaux, qui n\u2019osaient pas porter plainte avant.Et cela a chang\u00e9 le profil psychologique des victimes que nous examinons\u2026 Cela les aide \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer, la soci\u00e9t\u00e9 portant sur elles un regard bien plus solidaire.Ainsi, mon activit\u00e9 quotidienne de m\u00e9decin l\u00e9giste a tr\u00e8s significativement chang\u00e9 depuis #metoo.           Cyrus, m\u00e9decin l\u00e9giste                           INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/d177027_1665758860118-viol-conjugal-chiffres.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une soci\u00e9t\u00e9 qui ouvre les yeux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T16:32:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:55:02+00:00","articleBody":"           A l'appel du collectif #NousToutes, des dizaines de milliers de femmes et d'hommes \u00e9taient r\u00e9unis place de l'Op\u00e9ra, \u00e0 Paris, le 24\u00a0novembre 2018, pour marcher contre les violences sexistes et sexuelles. DENIS MEYER \/HANS LUCAS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0ceb43c_1665562743444-hanslucas-hl-dmeyer-652275.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:52:01+00:00","articleBody":"      Je suis architecte, je travaille dans des agences depuis bient\u00f4t vingt ans. Il \u00e9tait courant avant #metoo d\u2019assister \u00e0 des pots de d\u00e9part o\u00f9 l\u2019on vantait les qualit\u00e9s physiques d\u2019une collaboratrice plut\u00f4t que ses qualit\u00e9s professionnelles, tout \u00e7a sur un ton badin\u00a0: il \u00e9tait convenu d\u2019appr\u00e9cier et de trouver \u00e7a dr\u00f4le, de m\u00eame pour les blagues grossi\u00e8res et sexuelles qui \u00e9maillaient les journ\u00e9es (tour de poitrine d\u2019une telle,\u00a0etc.), les commentaires vestimentaires, l\u2019appr\u00e9ciation physique en g\u00e9n\u00e9ral\u2026 Bref, un ton gentiment sexiste au mieux, clairement d\u00e9gradant au pire, qu\u2019il fallait supporter avec le sourire, sous peine de passer pour la rabat-joie de service\u2026Tout \u00e7a n\u2019a malheureusement pas disparu (les dirigeants des agences d\u2019architecture restent majoritairement des hommes blancs ayant d\u00e9pass\u00e9 la cinquantaine, les salari\u00e9s sont statistiquement plus des salari\u00e9Es, les rapports de force structurels persistent donc), mais il y a une \u00e9volution nette qui tient \u00e0 mon sens plus \u00e0 une autocensure masculine ( \u00ab\u00a0on ne peut plus rien dire aujourd\u2019hui\u2026\u00a0\u00bb) qu\u2019\u00e0 une adh\u00e9sion aux valeurs de #metoo. La jeune g\u00e9n\u00e9ration fait clairement \u00e9voluer positivement ce sexisme ambiant.           Elisa, architecte, 45\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Archi sexiste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T15:11:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:49:01+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/498f29b_1665760459425-orange-modif.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:45:00+00:00","articleBody":"           Manifestation \u00e0 Marseille, le 29 octobre 2017, quelques jours apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations dans l\u2019affaire Weinstein aux Etats-Unis. FRANCK PENNANT \/ AFP           En\u00a02017, les collectifs f\u00e9ministes, les associations de d\u00e9fense des victimes et de protection de l\u2019enfance ont d\u00e9plor\u00e9 le manque d\u2019adaptation de la justice. Depuis, quelques r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, en particulier concernant la protection des mineurs ou les violences conjugales, mais les choses bougent peu dans certains domaines, par exemple celui du traitement des viols\u00a0: seules 12\u00a0% des victimes ont port\u00e9 plainte en\u00a02020, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0; et si le nombre de plaintes augmente, cela ne se traduit pas par une augmentation du nombre de condamnations.             Lire aussi :   Comment #metoo a oblig\u00e9 le droit \u00e0 changer          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/28d765f_1665758288310-000-tu014.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Harc\u00e8lement, consentement, prescription, f\u00e9minicide\u2026 Que dit le droit\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T14:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:40:08+00:00","articleBody":"     La juriste Catherine Le Magueresse a termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions.          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-14T14:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:38:07+00:00","articleBody":"    Est-il vraiment possible de changer la mentalit\u00e9 des hommes par rapport aux femmes ? Comment ?     Arth         Bonjour Arth,          Comment se d\u00e9faire de si\u00e8cles de patriarcat, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la plan\u00e8te\u00a0? Vastes question et programme\u00a0! Qui d\u00e9passe le cadre de cet \u00e9change\u00a0;)          Je risque une \u00e9vidence\u00a0: \u00e9duquons et mettons fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:34:38+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe lis votre derni\u00e8re r\u00e9ponse qui m'emplit d'effroi. De quel pr\u00e9suppos\u00e9 sexiste souffrirait le monde judiciaire selon vous ? Et quelle est cette notion aberrante de \"cr\u00e9dit de bonne foi\" qu'il faudrait accorder \u00e0 un plaignant ?\r\nJe suis magistrat p\u00e9naliste depuis 20 ans et j'ai vu d\u00e9filer des plaintes pour divers abus sexuels. Chaque parole doit \u00eatre prise en compte de la m\u00eame mani\u00e8re, qu'on soit plaignant ou accus\u00e9, et la seule question qui se pose est celle de la preuve, laquelle repose sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de chacun. Cette cr\u00e9dibilit\u00e9 ne s'\u00e9value pas sur un crit\u00e8re de sexe, mais sur divers crit\u00e8res trop longs \u00e0 exposer ici.\r\nPar ailleurs, j'ai vu suffisamment souvent des plaignants mentir en la mati\u00e8re pour me garder de tout dogmatisme. La pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9 n'existe que dans les dictatures !     Philippe          Bonjour Philippe,          Je n\u2019ai nulle part \u00e9voqu\u00e9 une pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9, ni contest\u00e9 le fait que chaque parole doit \u00eatre entendue.          Puis-je vous inviter \u00e0 lire mon livre (Les Pi\u00e8ges du consentement. Pour une r\u00e9d\u00e9finition p\u00e9nale du consentement sexuel, Editions iXe, 2021) qui expose ces pr\u00e9suppos\u00e9s. Je l\u2019ai \u00e9crit en m\u2019appuyant sur mes trente\u00a0ann\u00e9es d\u2019accompagnement de victimes, de recherches et d\u2019\u00e9changes avec les professionnels du droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:34:06+00:00","articleBody":"    Est-ce que vos propos ne sont pas trop extr\u00e9mistes ? surtout dans un journal d'information g\u00e9n\u00e9rale ?    bubuubl         Bonjour Bubuubl,          Radicaux plut\u00f4t, non\u00a0?          Je porte un regard critique sur le droit p\u00e9nal relatif aux violences sexistes et sexuelles, sur le traitement judiciaire de celles-ci et je propose des am\u00e9liorations en m\u2019appuyant sur une longue exp\u00e9rience.          Ne dit-on pas que le d\u00e9bat est au c\u0153ur de la d\u00e9mocratie\u00a0? La r\u00e9alit\u00e9 statistique des chiffres des violences, sous toutes les formes, exige des changements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:28:05+00:00","articleBody":"    Sur ce type de dossiers difficiles \u00e0 prouver n'a-t-on pas un risque de fausses accusations dans le seul but de nuire \u00e0 la carri\u00e8re d'adversaires (politiques ou autres) si une simple accusation suffit \u00e0 semer le doute ? Beaucoup de harceleurs se cachent parall\u00e8lement rapidement derri\u00e8re des plaintes pour diffamation. O\u00f9 placer le curseur entre d\u00e9fense des victimes et instrumentalisation ?     justice         Bonjour,          Compte tenu du co\u00fbt (humain, financier\u2026) d\u2019une proc\u00e9dure, la probabilit\u00e9 d\u2019une fausse plainte est peu \u00e9lev\u00e9e (\u00e9valu\u00e9e \u00e0 entre 2\u00a0% et 10\u00a0% selon les pays).          Il existe en outre des voies de droit pour sanctionner, \u00e0 juste titre, les fausses accusations.          L\u2019urgence est bien de se concentrer sur les 90\u00a0% \u00e0 98\u00a0% de plaintes fond\u00e9es (et non encore prouv\u00e9es) et de ne pas permettre une instrumentalisation de la justice par les mis en cause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:25:04+00:00","articleBody":"    On dit que la justice est d\u00e9faillante. Mais l'\u00e9tat actuel de la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de violences sexuelles est-il \u00e0 la hauteur ?    ?         Bonjour,          Non. Merci de vous reporter aux r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:19:02+00:00","articleBody":"    Comment l'institution judiciaire essaye t elle de mieux prendre en compte ces dossiers ?     Pau         Bonjour Pau,          L\u2019Ecole nationale de la magistrature semble avoir modifi\u00e9 sa formation initiale (information \u00e0 v\u00e9rifier).          Ce serait une bonne question \u00e0 poser au ministre de la justice.          Une piste\u00a0: il existe, dans d\u2019autres pays, des commissions pluripartites (qui regroupent des membres de la police, de la justice, des avocats, des membres d\u2019associations) qui reprennent les classements sans suite pour v\u00e9rifier la pertinence du classement. Ce pourrait \u00eatre une exp\u00e9rience \u00e0 mener en France pour am\u00e9liorer le traitement judiciaire des plaintes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:15:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi depuis la loi violences contre les femmes, les plaintes coulent \u00e0 flots quand on voit ces jeunes femmes de plus en d\u00e9lur\u00e9e pire encore que les gar\u00e7ons. Une plainte pour une baffe  donnent lieu \u00e0 toute une proc\u00e9dure judiciaire comme un crime par contre, \u00e0 l'inverse, les hommes ne portent pas plainte, surtout lorsqu'ils ont affaires \u00e0 des manipulatrices. Je dirai qu'aujourd'hui au regard de la soci\u00e9t\u00e9, les repr\u00e9sentants de la loi feraient mieux de se pencher sur le prof ou le pass\u00e9 de ces femmes qui r\u00e9duisent l'homme \u00e0 n\u00e9ant. Et pourtant je suis une femme et je suis  tr\u00e8s inqui\u00e8te sur l'accumulation de travail suppl\u00e9mentaire pour les magistrats au vu des profils .    Manouck         Bonjour Manouck,          \u00ab\u00a0Une baffe\u00a0\u00bb est une violence.          Seule la personne qui commet un acte de violence, quel qu\u2019il soit, en est responsable. Point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:12:00+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/74cdd6b_1665756536513-preuve-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:12:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:08:48+00:00","articleBody":"    Une croyance voudrait ,qu'en mati\u00e8re de preuves, le d\u00e9lais entre l'acte et la collecte des \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaire a prouver une agression serait souvent long ( peur de contacter les autorit\u00e9s , peur d'admettre la r\u00e9alit\u00e9 de l'agression etc) et nuirait aux poursuites ? est-ce vrai? le cas \u00e9ch\u00e9ant existe t'il des moyens \"priv\u00e9s\" de collecter des \u00e9l\u00e9ments de preuve avant une proc\u00e9dure judiciaire?    andy         Bonjour Andy,          En proc\u00e9dure p\u00e9nale, la preuve est libre et sa validit\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9e par les magistrat\u00b7es. Il faut donc tout conserver, \u00e9crire, enregistrer,\u00a0etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:00:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les cours criminelles d\u00e9partementales institu\u00e9es il y a peu de temps font leur preuve en mati\u00e8re de condamnation sur des faits impliquant viols ? Je vois qu'il y a beaucoup de gens qui parlent des chiffres durs \u00e0 croire sur la condamnation pour viol.\r\nMerci d'avance, bonne journ\u00e9e    Alex         Bonjour Alex,          Nous attendons les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9valuation demand\u00e9e.          Empiriquement, il est difficile de r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:55:54+00:00","articleBody":"    Est-ce que les magistrats et tous ceux qui travaillent dans le secteur de la justice sont aussi concern\u00e9s directement par les violences sexistes et sexuelles? Ou est-ce un milieu plut\u00f4t \u00e9pargn\u00e9?    Julie         Bonjour Julie,          Je n\u2019ai pas connaissance de statistiques portant sp\u00e9cifiquement sur ce groupe social. Toutefois, nous savons qu\u2019aucun milieu\/groupe n\u2019est \u00e9pargn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:48:45+00:00","articleBody":"    Bonjour\nVictime d\u2019inceste de 3 \u00e0 12 ans avec une m\u00e9moire traumatique totale lev\u00e9e en 2018, je suis prescrite. L\u2019allongement du d\u00e9lais de prescription par la  loi Schiappa ne s\u2019applique que pour les personnes n\u00e9es apr\u00e8s le 6 ao\u00fbt 1980, et je suis n\u00e9e en 1977.\nL\u2019imprescriptibilit\u00e9 des crimes sexuels au minimum sur mineurs est le seul moyen de mettre fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 et au permis de violer structurels. Elle fait d\u00e9j\u00e0 loi dans d\u2019autres pays comme le Canada et l\u2019Angleterre. La France prend bien soin d\u2019\u00e9luder et d\u2019\u00e9touffer son adoption, du garde des Sceaux \u00e0 la majeure partie de la classe politique fran\u00e7aise.\nMerci pour votre r\u00e9ponse \nMerci pour ce live     Imprescriptibilit\u00e9          Bonjour Imprescriptibilit\u00e9,          D\u00e9sol\u00e9e de vous lire. Je suis d\u2019accord avec votre analyse et \u00e9galement favorable \u00e0\u00a0l\u2019imprescriptibilit\u00e9 des infractions graves contre les personnes.          La Cour supr\u00eame belge vient de rendre une d\u00e9cision tr\u00e8s int\u00e9ressante qui r\u00e9pond aux arguments traditionnellement oppos\u00e9s.          NB\u00a0: la loi du 21\u00a0avril\u00a02021 a cr\u00e9\u00e9 une prescription \u00ab\u00a0glissante\u00a0\u00bb pour les infractions commises contre des mineur\u00b7es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:42:02+00:00","articleBody":"    Le mouvement MeToo est souvent assimil\u00e9 \u00e0 un homme agresseur et une femme victime.\r\nQu'en est-il quand c'est une femme qui agresse sexuellement un homme?    tomlelievre         Bonjour Tomleli\u00e8vre,          Les statistiques sont l\u00e0 pour \u00e9tayer cette pr\u00e9sentation. Et lorsque des hommes sont victimes \u2212 le plus souvent dans l\u2019enfance \u2212, ils le sont majoritairement par d\u2019autres hommes.          Quand c\u2019est une femme qui est mise en cause, ce sont les m\u00eames dispositions qui s\u2019appliquent.          Le droit p\u00e9nal ne distingue pas selon le sexe de la personne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:35:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelles r\u00e9formes judiciaires ont eu lieu dans le domaine des violences sexistes et sexuelles depuis le 5 octobre 2017 ? #metoo a-t-il eu vraiment des cons\u00e9quences dans le domaine judiciaire ou est-ce avant tout un mouvement social ? Merci beaucoup.     Maud          Bonjour Maud,          Il y a eu plusieurs lois vot\u00e9es (loi Schiappa en\u00a02018, lois concernant les violences domestiques en\u00a02019 et\u00a02020), souvent dans la pr\u00e9cipitation, ce qui n\u2019est pas le gage d\u2019une \u00ab\u00a0bonne\u00a0\u00bb loi. Il en r\u00e9sulte un effet d\u2019empilement et un manque de lisibilit\u00e9. Il est grand temps de mener un travail d\u2019analyse critique de ces dispositions et de r\u00e9\u00e9crire tout le volet sur les violences sexistes et sexuelles commises contre les majeur\u00b7es et les mineur\u00b7es.          Concernant ces derniers et ces derni\u00e8res, nous pouvons saluer le vote de la loi du 21\u00a0avril\u00a02021 posant un interdit de \u00ab\u00a0relation\u00a0\u00bb sexuelle entre un\u00b7e adulte et un\u00b7e mineur\u00b7e de (moins) de 15\u00a0ans (18\u00a0ans en cas de rapport de pouvoir et d\u2019inceste). Interdit malheureusement affaibli par une clause que l\u2019on doit au ministre de la justice (Eric Dupond-Moretti), posant qu\u2019il doit y avoir cinq\u00a0ans d\u2019\u00e9cart d\u2019\u00e2ge entre les deux. Concr\u00e8tement les enfants ou pr\u00e9adolescent\u00b7es de 13 ou 14\u00a0ans ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de cette protection si les adultes ont 18 ou 19\u00a0ans.          #metoo est un mouvement social qui a un impact sur le monde judiciaire car les magistrat\u00b7es sont des citoyen\u00b7nes comme les autres, perm\u00e9ables aux changements sociaux et aux prises de conscience.          Ils et elles sont cependant tenu\u00b7es d\u2019appliquer un droit patriarcal, dans des conditions mat\u00e9rielles d\u00e9plorables (cf.\u00a0leur tribune) et un contexte politique complexe\u00a0: de grandes d\u00e9clarations \u00e0 propos d\u2019une \u00ab\u00a0grande cause\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb la nomination de MM.\u00a0Darmanin et Dupond-Moretti, une absence de politique p\u00e9nale engag\u00e9e sur ces sujets.          Disons que l\u2019impact de #metoo reste mod\u00e9r\u00e9. Esp\u00e9rons que la vague de fond va continuer de r\u00e9sonner. Il serait aussi opportun de mettre en cause syst\u00e9matiquement la responsabilit\u00e9 de l\u2019Etat lorsque le service public de la justice d\u00e9faille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:53:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:27:46+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'une violence sexiste?    Maryline         Bonjour Maryline,          La r\u00e9ponse n\u2019est pas ais\u00e9e\u00a0: en droit, on trouve l\u2019outrage sexiste, les agissements sexistes, le harc\u00e8lement sexuel ou sexiste. Il existe \u00e9galement une circonstance aggravante en raison du sexe de la personne\u2026          L\u2019approche qui pr\u00e9domine\u00a0: une violence commise en raison du sexe de la personne (f\u00e9minicide, par exemple) et\/ou des pr\u00e9jug\u00e9s qui sont associ\u00e9s \u00e0 ce sexe (\u00ab\u00a0l\u2019\u00e9ternel f\u00e9minin\/masculin\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:33:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:17:05+00:00","articleBody":"    Il semble y avoir des situations pour lesquelles il n'y aura pas toujours la possibilit\u00e9 de rapporter des preuves de certains faits relavant des violences sexistes et sexuelles, comme le viol. Quelle solution juridique face \u00e0 ce qui semble \u00eatre une impasse ?    #metoo         Bonjour #metoo,          Il faudrait commencer par interroger notre conception de la preuve dans le domaine des violences sexistes et sexuelles, c\u2019est-\u00e0-dire\u00a0: \u00ab\u00a0qu\u2019est-ce qui compte comme preuve\u00a0\u00bb\u00a0? Les t\u00e9moignages de 80 femmes qui d\u00e9crivent les agissements de PPDA contre elles ne constituent-ils pas une preuve\u00a0?          La preuve se fait par \u00ab\u00a0faisceau d\u2019indices concordants\u00a0\u00bb, nous dit la jurisprudence. Si l\u2019on cherche bien et que l\u2019on analyse les faits objectivement et de fa\u00e7on impartiale, ce faisceau est souvent constitu\u00e9. Le probl\u00e8me structurel est d\u2019une part que ces enqu\u00eates sont longues et requi\u00e8rent donc des moyens humains et mat\u00e9riels notoirement insuffisants, et d\u2019autre part que les acteurs\u00b7trices de la cha\u00eene judiciaire sont mal form\u00e9\u00b7es au traitement de ces plaintes (cf. les r\u00e9cits sur les #consacr\u00e9s).          Donc formons, donnons les moyens, modifions nos sch\u00e9mas mentaux porteurs de st\u00e9r\u00e9otypes sexistes.             Lire aussi :     Affaire Patrick Poivre d\u2019Arvor\u00a0: 23\u00a0t\u00e9moignages, 8\u00a0plaintes et un classement sans suite          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:10:03+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'on note des am\u00e9liorations en ce qui concerne l'accueil des femmes par la police ou d'autres services en cas d'agression, se uelle ou pas ?     Philippe         Bonjour Philippe,          Il est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question en l\u2019absence de statistiques fiables. En revanche, nous savons que la pr\u00e9sence de travailleurs sociaux et de psychologues dans les services de police et de gendarmerie ainsi qu\u2019un travail partenarial avec les associations qui accompagnent les victimes\u00a0am\u00e9liorent grandement cet accueil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:05:54+00:00","articleBody":"    Quelle est la diff\u00e9rence entre une cours d'assises et une cour criminelle ? Merci .    Detonnant          Bonjour Detonnant,          Les cours criminelles sont de cr\u00e9ation r\u00e9cente (2019), officiellement mises en place pour \u00e9viter la correctionnalisation des crimes de viol et la surcharge des cours d\u2019assises. Elles jugent des crimes dont la peine maximale encourue est de vingt\u00a0ans, des viols dans l\u2019immense majorit\u00e9 des cas.          Elles sont compos\u00e9es de magistrat\u00b7es professionnel\u00b7les, sans jur\u00e9\u00b7es populaires (contrairement \u00e0 la cour d\u2019assises). En appel, le crime est jug\u00e9 par une cour d\u2019assises.          On ne peut que d\u00e9plorer que ce qui devait \u00eatre une exp\u00e9rimentation ait \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu sans \u00e9valuation de cette exp\u00e9rimentation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:56:16+00:00","articleBody":"    La difficile qualification p\u00e9nale du viol vient-elle de sa d\u00e9finition actuelle dans le code p\u00e9nal ? Est ce que des \u00e9volutions l\u00e9gislatives permettraient de qualifier \"plus facilement\" certaines violences sexuelles et sexistes ?     Anna2         Bonjour Anna2,          En effet, notre droit p\u00e9nal est largement perfectible. Un exemple\u00a0: il repose sur une pr\u00e9somption de consentement \u00e0 une activit\u00e9 sexuelle (par d\u00e9faut, nous serions consentant\u00b7es). Plusieurs pays, dont tr\u00e8s r\u00e9cemment l\u2019Espagne, ont inscrit, dans leur code p\u00e9nal, une d\u00e9finition du consentement positif, qui implique de s\u2019assurer de l\u2019accord libre et volontaire de son alter ego \u00e0 une activit\u00e9 sexuelle.          La Convention d\u2019Istanbul du Conseil de l\u2019Europe (art. 36. 2) pose cette exigence. La France l\u2019a ratifi\u00e9e en\u00a02014 mais n\u2019a pour l\u2019heure pas int\u00e9gr\u00e9 ce changement de paradigme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:49:08+00:00","articleBody":"    Pensez-vous qu'une r\u00e9forme de la notion de pr\u00e9somption d'innocence soit possible ? Comment faire entendre au monde politique que l'on peut prendre une responsabilit\u00e9, m\u00eame si l'on b\u00e9n\u00e9fice d'un non-lieu ?     Jojo         Bonjour Jojo,          Plus qu\u2019une r\u00e9forme de la pr\u00e9somption d\u2019innocence \u2013\u00a0principe qui s\u2019applique lors d\u2019une proc\u00e9dure p\u00e9nale, par lequel toute personne est pr\u00e9sum\u00e9e innocente tant que sa culpabilit\u00e9 n\u2019est pas \u00e9tablie par un tribunal et \u00e0 l\u2019issue d\u2019un proc\u00e8s \u00e9quitable \u2013, il faudrait repenser le droit p\u00e9nal, interroger ses pr\u00e9suppos\u00e9s sexistes et cesser de soup\u00e7onner les personnes plaignantes \u2013\u00a0majeures ou mineures\u00a0\u2013, leur accorder un cr\u00e9dit de bonne foi.          Le monde politique se doit d\u2019\u00eatre exemplaire en mati\u00e8re d\u2019\u00e9thique, ind\u00e9pendamment de l\u2019existence d\u2019une proc\u00e9dure p\u00e9nale.             Lire aussi :     #metoo, cinq ans apr\u00e8s\u00a0: \u00ab\u00a0La pr\u00e9somption d\u2019innocence ne peut pas \u00eatre un totem d\u2019immunit\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:45:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nPeut-on dire qu'il y a une rivalit\u00e9 de fait entre un tribunal de l'opinion public et la justice dans ce genre d'affaires ? Et qui est pr\u00e9judiciable sur le fond. Les mis en causes et leurs se cachent souvent derri\u00e8re la pr\u00e9somption d'innocence, et r\u00e9v\u00e9ler des faits d'agression sexuelle ou pire sur les r\u00e9seaux sociaux aura tendance \u00e0 nier ce principe de droit. Quelle est la bonne formule ?     Math B.         Bonjour Math B.          Si la justice agissait avec plus de c\u00e9l\u00e9rit\u00e9, si les plaignantes ne redoutaient pas (souvent \u00e0 raison) d\u2019\u00eatre maltrait\u00e9es par les institutions judiciaires, si elles pouvaient d\u00e9poser plainte \u00e0 tout moment (cf. la prescription), elles seraient plus nombreuses \u00e0 saisir un tribunal. Il n\u2019y a pas de tribunal m\u00e9diatique. Il y a des personnes qui d\u00e9voilent publiquement des violences, exercent leur libert\u00e9 d\u2019expression, parce qu\u2019elles ne pensent pas avoir d\u2019autres lieux pour d\u00e9noncer l\u2019impunit\u00e9, ou comme dans l\u2019affaire PPDA, pour soutenir celle qui a d\u00e9pos\u00e9 plainte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:40:05+00:00","articleBody":"                         INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e6e24ef_1665744246311-viols-impunite-01.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:35:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, Comment expliquer qu'il y ait si peu de condamnations pour les violences sexistes et sexuelles ? Merci pour ce live et votre travail sur le sujet.    Debout les femmes         Le chiffre de 1\u00a0% de condamnations pour viol est effrayant. Il s\u2019explique par le faible nombre de plaignantes (1\/10 seulement saisit la justice en raison de la d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des institutions judiciaires, et de l\u2019int\u00e9riorisation du discours social sur les \u00ab\u00a0vrais\u00a0\u00bb viols, les \u00ab\u00a0bonnes victimes\u00a0\u00bb, etc.), par un taux de classement sans suite approchant les 80\u00a0%, puis par des instructions qui se soldent par des non-lieux ou des renvois devant un tribunal correctionnel pour d\u00e9lit d\u2019agression sexuelle plut\u00f4t que devant une cour d\u2019assises (et d\u00e9sormais devant une cour criminelle) pour un crime de viol. A chaque \u00e9tape de la proc\u00e9dure p\u00e9nale, un filtrage s\u2019op\u00e8re. En bout de cha\u00eene, les viols condamn\u00e9s sont ceux qui s\u2019approchent le plus des st\u00e9r\u00e9otypes ou dans lesquels il y a plusieurs victimes, des violences caract\u00e9ris\u00e9es\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:30:02+00:00","articleBody":"     Depuis 2017, quelles r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\u00a0? Dans quels domaines les choses ne bougent-elles que trop peu\u00a0? La parole des victimes est-elle mieux prise en compte par l\u2019institution judiciaire\u00a0? C\u2019est le moment de poser votre question sur #metoo et la justice, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Catherine Le Magueresse, juriste et docteure en droit, commence","dateModified":"2022-10-14T12:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:23:49+00:00","articleBody":"     Si\u00a0#metoo marque une r\u00e9volution dans la prise de conscience de l\u2019emprise des hommes sur le corps des femmes, force est de le constater\u00a0: la plupart des affaires qui, par leur m\u00e9diatisation, ont marqu\u00e9 cette prise de conscience ne se sont pas traduites par des bouleversements dans le traitement judiciaire des violences sexuelles. Manquant de preuves mat\u00e9rielles, relatant des faits trop anciens, ces r\u00e9cits n\u2019ont, dans leur majorit\u00e9, pas franchi les portes d\u2019un tribunal.          Dans les seules affaires jug\u00e9es jusqu\u2019ici, les femmes n\u2019avaient pas la place de victimes, mais de pr\u00e9venues, pour atteinte \u00e0 la r\u00e9putation. Comme la journaliste Sandra Muller, initiatrice de #balancetonporc, qui n\u2019a finalement pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: la prescription, une notion au c\u0153ur des affaires les plus m\u00e9diatis\u00e9es depuis cinq ans          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:17:08+00:00","articleBody":"     Cinq ans apr\u00e8s le d\u00e9but de #metoo, la magistrate Magali Lafourcade pr\u00e9conise, dans une tribune au Monde, la cr\u00e9ation dans le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais d\u2019une nouvelle incrimination portant sur le \u00ab\u00a0r\u00e9pertoire des comportements\u00a0\u00bb visant \u00e0 contr\u00f4ler les femmes.             Lire aussi :     Violences sexistes et sexuelles\u00a0: \u00ab\u00a0Le faible nombre de condamnations incite \u00e0 trouver de nouvelles fa\u00e7ons de travailler\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Violences sexistes et sexuelles\u00a0: \u00ab\u00a0Le faible nombre de condamnations incite \u00e0 trouver de nouvelles fa...","dateModified":"2022-10-14T12:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:12:07+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/9c3541a_1665749210033-plaintes.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#690012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:00:03+00:00","articleBody":"     En\u00a02017, les collectifs f\u00e9ministes, les associations de d\u00e9fense des victimes et de protection de l\u2019enfance d\u00e9ploraient le manque d\u2019adaptation de la justice face aux violences sexistes et sexuelles. Depuis, quelles r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\u00a0? Dans quels domaines la situation bouge un peu\u00a0? La parole des victimes est-elle mieux prise en compte par l\u2019institution judiciaire\u00a0?          Catherine Le Magueresse r\u00e9pondra \u00e0 vos questions en direct \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.          Juriste et docteure en droit, Catherine Le Magueresse est chercheuse associ\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019Institut des sciences juridique et philosophique de la Sorbonne (Paris 1). Elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de l\u2019Association europ\u00e9enne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT). Elle explore la critique f\u00e9ministe du droit, notamment p\u00e9nal. Ses travaux actuels portent sur le traitement juridique et judiciaire des violences masculines \u00e0 l\u2019encontre des femmes. Elle a publi\u00e9 en 2021 Les Pi\u00e8ges du consentement. Pour une red\u00e9finition p\u00e9nale du consentement sexuel (Editions iXe).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo et la justice. Posez vos questions \u00e0 Catherine Le Magueresse, juriste et docteure en droit","dateModified":"2022-10-14T12:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:55:02+00:00","articleBody":"     En France, pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es en dix ans par leur compagnon ou ex-conjoint. Le plus souvent au moment d\u2019une s\u00e9paration. En\u00a02021, 122 femmes ont perdu la vie sous les coups de leur conjoint ou ex-conjoint, un chiffre en hausse de 20\u00a0% par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Le constat est froid, d\u00e9rangeant\u00a0: les femmes repr\u00e9sentent plus de 80\u00a0% des victimes d\u2019homicides conjugaux.          En\u00a02020, une dizaine de journalistes du Monde ont enqu\u00eat\u00e9 sur les quelque 120\u00a0f\u00e9minicides perp\u00e9tr\u00e9s au sein du couple deux ans auparavant afin d\u2019en diss\u00e9quer les m\u00e9canismes. Dossier par dossier, notre cellule d\u2019enqu\u00eate a reconstitu\u00e9 les faits, l\u2019histoire des auteurs et celle de leurs victimes.          Une m\u00e9canique est apparue, r\u00e9currente\u00a0: un homme veut poss\u00e9der \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb femme, elle tente de lui \u00e9chapper, il la tue. Et cet enseignement\u00a0: la plupart de ces meurtres auraient pu \u00eatre emp\u00each\u00e9s si la soci\u00e9t\u00e9 avait su r\u00e9pondre aux nombreux signaux d\u2019alerte qui les ont annonc\u00e9s. Chaque ann\u00e9e, plus de 120 femmes sont tu\u00e9es par leur conjoint en France. Pendant un an, une cellule d\u2019investigation du Monde a cherch\u00e9 \u00e0 comprendre les ressorts de ces crimes et comment ils pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s.          Cette enqu\u00eate en dix chapitres est l\u2019aboutissement de ce projet.             Voir aussi :   F\u00e9minicides\u00a0: m\u00e9canique d\u2019un crime annonc\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F\u00e9minicides\u00a0: 120 femmes sont tu\u00e9es par leur compagnon ou ex-conjoint chaque ann\u00e9e en France","dateModified":"2022-10-14T12:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:50:01+00:00","articleBody":"     Pourquoi les victimes de violences ne quittent-elles pas leur conjoint\u00a0? Une question lancinante \u00e0 laquelle il existe bel et bien une r\u00e9ponse. Celle de l\u2019emprise. Un m\u00e9canisme de violences psychologiques encore largement m\u00e9connu en dehors du cercle psychiatrique, qui emprisonne les victimes et d\u00e9truit leur capacit\u00e9 \u00e0 partir. Dans cette relation d\u2019emprise, les r\u00f4les sont attribu\u00e9s progressivement. L\u2019un domine et l\u2019autre est amen\u00e9 \u00e0 se soumettre. En France, une femme sur cinq qui se disent victime de violences conjugales porte plainte.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019emprise\u00a0\u00bb, ou pourquoi les victimes de violences au sein du couple ne partent pas","dateModified":"2022-10-14T11:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:45:01+00:00","articleBody":"     Des politiques publiques r\u00e9centes ont mis en place des formations \u00e0 l\u2019intention des professionnels et des outils, comme le violentom\u00e8tre, un questionnaire autoadministr\u00e9 qui permet de rep\u00e9rer les comportements violents et de mesurer si la relation de couple est saine ou, au contraire, si elle est violente.          Cet outil de sensibilisation a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u fin 2018 par les observatoires des violences faites aux femmes de Seine-Saint-Denis et Paris, l\u2019association En avant toute(s) et la Mairie de Paris. A la demande du conseil r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France, le centre Hubertine Auclert l\u2019a adapt\u00e9, de m\u00eame que la Maison pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes lors d\u2019une campagne de sensibilisation \u00e0 l\u2019occasion du 25\u00a0novembre\u00a02021.                 CENTRE HUBERTINE AUCLERT       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/198d068_1665747159914-violento.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le violentom\u00e8tre, un outil pour identifier les relations malsaines ou dangereuses dans le couple","dateModified":"2022-10-14T11:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:35:07+00:00","articleBody":"      Lorsque #metoo a eu lieu, je commen\u00e7ais tout juste \u00e0 travailler. J\u2019avais 23\u00a0ans et j\u2019\u00e9tais encore tr\u00e8s peu sensibilis\u00e9e aux violences sexistes et sexuelles. Travaillant dans le BTP, je c\u00f4toie essentiellement des hommes, du compagnon au directeur de projet. J\u2019ai v\u00e9cu dans mes premi\u00e8res ann\u00e9es plusieurs remarques sexistes, comme\u00a0: \u201cComment \u00e7a le client n\u2019a pas valid\u00e9 ce document\u00a0? Tu aurais montr\u00e9 ton d\u00e9collet\u00e9\u2026\u201d, de mon N + 2. (\u2026) Je prenais ces remarques sans r\u00e9agir, car je ne savais pas comment le faire. Apr\u00e8s un incident jug\u00e9 sexiste\u00a0: \u201cVa n*qu*r ta m\u00e8re salope\u00a0!\u201d, envers une coll\u00e8gue, les RH et ma direction se sont saisis de ce probl\u00e8me et ont interrog\u00e9 les femmes du chantier pour conna\u00eetre leurs exp\u00e9riences. A ma connaissance, l\u2019auteur des insultes a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 (il y avait d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments contre cet homme). En y repensant, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e par la RH et mon N + 2, je n\u2019ai pas os\u00e9 dire que le sexisme ordinaire venait essentiellement de la direction\/encadrement et non des compagnons. Par la suite, une adresse mail a \u00e9t\u00e9 mise en place pour d\u00e9noncer ces comportements au sein de l\u2019entreprise.J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 me renseigner en novembre\u00a02018 sur les violences sexistes et sexuelles et j\u2019ai compris l\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne syst\u00e9mique. J\u2019ai chang\u00e9 d\u2019entreprise entre-temps. D\u00e8s mon arriv\u00e9e, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de reprendre mes coll\u00e8gues (ing\u00e9nieurs, chefs de chantier, compagnons) lorsqu\u2019ils faisaient des remarques sexistes, pas forc\u00e9ment m\u00e9chantes. (\u2026) Par exemple\u00a0: \u201cNon non, ne prends pas la pelle, tu vas te faire mal\u201d, pour eux, c\u2019est bienveillant.J\u2019ai bien souvent eu le droit \u00e0 des \u201con ne peut plus rien dire\u201d. J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 les \u00e9duquer avec des chiffres. Certains commencent \u00e0 prendre conscience du ph\u00e9nom\u00e8ne, mais ils restent toujours persuad\u00e9s que cela ne repr\u00e9sente qu\u2019une minorit\u00e9 d\u2019hommes qui harc\u00e8lent, agressent ou violent et que s\u2019il fait face \u00e0 une \u201cfemme qui a du caract\u00e8re\u201d, l\u2019homme se calmera, un peu comme si les deux avaient leur part de responsabilit\u00e9.#metoo a fait bouger les choses, mais la culture du viol reste tr\u00e8s pr\u00e9sente.           Morgane, ing\u00e9nieure travaux, 28\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne peut plus rien dire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:22:03+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/d087554_1665685030530-3919.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T11:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:17:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Agissement sexiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0discrimination\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0agression sexuelle\u00a0\u00bb, ou rien de tout cela\u00a0? Ces concepts restent flous pour beaucoup. Un barom\u00e8tre sur le harc\u00e8lement au travail, r\u00e9alis\u00e9 par Ipsos pour Qualisocial aupr\u00e8s des salari\u00e9s, donne une premi\u00e8re photographie du niveau de connaissance du sujet au sein des entreprises.          L\u2019enjeu est de taille. Trois salari\u00e9s sur quatre (74\u00a0%) consid\u00e8rent que les situations de harc\u00e8lement au travail sont assez ou tr\u00e8s r\u00e9pandues, et 79\u00a0% des femmes et 84\u00a0% des jeunes. Pr\u00e8s d\u2019un tiers des salari\u00e9s interrog\u00e9s disent avoir \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement au cours de leur vie professionnelle, 40\u00a0% affirment en avoir \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins et 13\u00a0% des salari\u00e9s ont le sentiment d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 auteurs de harc\u00e8lement au travail au cours de leur carri\u00e8re (le harc\u00e8lement est puni d\u2019une peine de deux ans d\u2019emprisonnement et d\u2019une amende de 30\u00a0000\u00a0euros).             Lire aussi :     #metoo\u00a0: le harc\u00e8lement, si pr\u00e9sent et si mal connu des salari\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le harc\u00e8lement au travail est-il bien connu des salari\u00e9s\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T11:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:07:00+00:00","articleBody":"      A Anonyme, 57\u00a0ans\u00a0:Moi qui suis un homme, je fais la bise aux hommes comme aux femmes. Proches ou non. Au fond, l\u2019amour doit \u00eatre universel. Pour ce qui est de l\u2019avanc\u00e9e de la cause des femmes, il y en a manifestement une, simplement, ce qui est bien triste, c\u2019est qu\u2019elle se fasse dans l\u2019adversit\u00e9. Nous vivons toutes et tous ensemble, nous avons des codes de s\u00e9duction, plus ou moins conscients. Il serait bon d\u2019avoir ensemble une r\u00e9flexion de fond sur l\u2019inconscient collectif et sur la manifestation de nos d\u00e9sirs plut\u00f4t que de tout dynamiter sans r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences\u2026 M\u00eame s\u2019il est s\u00fbr que le syst\u00e8me machiste dans lequel nous vivons est \u00e0 mettre au banc des accus\u00e9s.           Saxo      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le syst\u00e8me machiste dans lequel nous vivons est \u00e0 mettre au banc des accus\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:00:07+00:00","articleBody":"      Avant #metoo, l\u2019id\u00e9e m\u00eame que le mot \u00ab\u00a0sexisme\u00a0\u00bb puisse \u00eatre prononc\u00e9 me semblait honteuse. C\u2019\u00e9tait comme s\u2019inf\u00e9rioriser en se plaignant. La loi, c\u2019\u00e9tait \u00eatre et faire comme un homme, et s\u2019y refuser, c\u2019\u00e9tait \u00eatre un peu folle ou rigolote. Quand une femme innove, il faut absolument donner son travail \u00e0 un homme, cela fait plus s\u00e9rieux. Je crois que j\u2019ai jou\u00e9 les rigolotes pour retarder ce moment du \u00ab\u00a0vol\u00a0\u00bb.J\u2019ai pu remarquer apr\u00e8s quarante ans de carri\u00e8re que plus les hommes sont incomp\u00e9tents, plus ils sont voleurs et dangereux\u00a0: appelons-les des \u00ab\u00a0parasites\u00a0\u00bb. Leur but\u00a0: mettre leur nom sur le travail d\u2019une autre. [La sociologue] Nathalie Heinich dit que \u00ab\u00a0l\u2019invisibilisation est invisible \u00e0 ceux qui la portent\u00a0\u00bb. L\u2019honn\u00eatet\u00e9 aussi, car le sexisme repose sur une culture de \u00ab\u00a0la petite escroquerie\u00a0\u00bb soutenue encore aujourd\u2019hui par une administration dont l\u2019ignorance perp\u00e9tue la normalit\u00e9 de l\u2019in\u00e9galit\u00e9.C\u2019est ainsi que la normalit\u00e9 fut et reste encore de nous piller en nous regardant droit dans les yeux.Parasite, honn\u00eatet\u00e9, ignorance\u2026 Quelques mots \u00e9clatant de silence.           Brigitte, 64\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le \u201cvol\u201d du travail des femmes par les hommes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:51:05+00:00","articleBody":"           \u00ab\u00a0La Fille sans peur\u00a0\u00bb, sculpture en bronze de Kristen Visbal, \u00e0 New York, en avril\u00a02017. JEWEL SAMAD \/ AFP           Le monde du travail semble d\u00e9couvrir le sexisme ordinaire. \u00ab\u00a0T\u2019es enceinte\u00a0? ENCORE\u00a0??\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0T\u2019es pass\u00e9e sous le bureau pour avoir le poste\u00a0?\u00a0\u00bb Ces deux SMS re\u00e7us par des salari\u00e9es et recueillis par l\u2019avocate Elise Fabing en disent long sur l\u2019ampleur du probl\u00e8me de harc\u00e8lement auquel les employeurs doivent faire face. Les entreprises partent de loin. \u00ab\u00a0On a beaucoup de boulot\u00a0\u00bb, constate Yann Illiaquer, responsable diversit\u00e9 et r\u00e9f\u00e9rent harc\u00e8lement d\u2019EDF.          Pourtant, l\u2019accompagnement l\u00e9gislatif a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9, les r\u00e9f\u00e9rents en entreprise tentent de cr\u00e9er des communaut\u00e9s de salari\u00e9s et le nombre de signalements augmente.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: dans les entreprises, une lutte difficile contre les actes sexistes et le harc\u00e8lement sexuel          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/a51cd18_1665744386415-000-ni3nb.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:57:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:44:02+00:00","articleBody":"      Bonjour,Je suis un homme, cadre travaillant dans une grande entreprise fran\u00e7aise. Je souhaiterais partager un point de vue anonyme qui n\u2019a pas vocation \u00e0 \u00eatre publi\u00e9, mais qui pourra peut-\u00eatre enrichir le d\u00e9bat. La vague #metoo est pour moi une grande avanc\u00e9e soci\u00e9tale. Toutes les lois et d\u00e9crets pris ces derni\u00e8res ann\u00e9es n\u2019ont pas fait autant avancer la cause des femmes que cette vague. Est-elle \u00ab\u00a0excessive\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sans contr\u00f4le\u00a0\u00bb\u00a0? Non, elle est salutaire pour le respect des femmes et des hommes et ne vient-elle pas aussi r\u00e9pondre, peut-\u00eatre brusquement des fois, \u00e0 des situations de relations elles aussi violentes \u00ab\u00a0excessives\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sans contr\u00f4le\u00a0\u00bb\u2026 abjectes en dehors de toute notion de respect des hommes \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, nos filles, nos m\u00e8res, nos coll\u00e8gues, nos amies, nos voisines, les passantes, serveuses\u2026 Par extension cette vague fait poser la question des violences obst\u00e9triques, de l\u2019appartenance du corps. Tout cela est salutaire\u00a0! Mais en tant qu\u2019homme\u00a0? Je ne me sens pas attaqu\u00e9, mais concern\u00e9, au contraire. Pour terminer, et c\u2019est important pour moi, je ne me sens plus oblig\u00e9 moi aussi \u00e0 accepter l\u2019insistance de coll\u00e8gues femmes \u00e0 leur faire la bise par exemple\u2026           Anonyme, 54\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les hommes aussi b\u00e9n\u00e9ficient de metoo\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:39:01+00:00","articleBody":"      Dans mon milieu professionnel, les femmes sont devenues extr\u00eamement agressives. Certaines sont devenues pires que ceux contre lesquels elles luttent. C\u2019est dommage. Car cela les dessert. Elles deviennent moins l\u00e9gitimes. Cela les \u00e9nerve. C\u2019est un cercle vicieux.           Anonyme, \u00ab\u00a0par peur de se faire ha\u00efr\u00a0\u00bb, 57\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les femmes sont devenues tr\u00e8s agressives\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:35:00+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/64740ba_1665685238163-trop-c-trop.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:27:00+00:00","articleBody":"      Dans mon h\u00f4pital, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, un m\u00e9decin qui jouissait d\u2019une position importante (\u00e9lu \u00e0 la Commission m\u00e9dicale d\u2019\u00e9tablissement (CME), participation \u00e0 la gestion crise Covid, membre de comit\u00e9s internes, enseignement \u00e0 la fac,\u00a0etc.) a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en toute discr\u00e9tion pour ses pratiques de harc\u00e8lement au sein de son service. Je pense que \u00e7a n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 possible il y a encore dix\u00a0ans. Mais malheureusement, je pense aussi que \u00e7a ne serait toujours pas possible dans beaucoup d\u2019h\u00f4pitaux et notamment dans les CHU. Nous connaissons tous des m\u00e9decins qui sont r\u00e9put\u00e9s pour leurs pratiques, tant en mati\u00e8re de harc\u00e8lement moral que de harc\u00e8lement sexuel, voire de violences. Mais il ne se passe rien. Aucun #metoo du monde m\u00e9dical. Les m\u00e9decins probl\u00e9matiques continuent \u00e0 exercer librement, surtout s\u2019ils sont professeurs, \u00e9lus de la CME ou membres des conseils de facult\u00e9. Et les \u00e9tudiants doivent continuer \u00e0 se passer le mot pour savoir quels m\u00e9decins ou services \u00e9viter, quand c\u2019est possible.           Un m\u00e9decin hospitalier qui a souhait\u00e9 garder l\u2019anonymat      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A quand un #metoo du monde m\u00e9dical\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:20:56+00:00","articleBody":"     Ils avaient 15\u00a0ans au d\u00e9but du mouvement #metoo en\u00a02017, six jeunes adultes racontent comment le mouvement a forg\u00e9 leur rapport aux autres.             A lire:     #metoo\u00a0: cinq ans apr\u00e8s, six jeunes adultes racontent comment le mouvement a forg\u00e9 leur rapport aux autres                    Martin Barland, 20 ans, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Charlotte Moinier, 20\u00a0ans, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb \/ SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Martin, Antoine, Charlotte, Justine, Maxime, Marl\u00e8ne et Carla, caf\u00e9 du cin\u00e9ma L\u2019Atalante, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/cfb1d9c_1665742464711-witt-metoo-portraits-25.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:20:06+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/3453840_1665742152288-viol.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:15:04+00:00","articleBody":"           Au cin\u00e9ma L\u2019Ecran \u00e0 Saint-Denis (93), l\u2019association Les Dionysiennes pr\u00e9pare un accrochage de sensibilisation aux droits des femmes en vue de la projection du documentaire \u00ab\u00a0Le jour o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert que Jane Fonda \u00e9tait brune\u00a0\u00bb, d\u2019Anna Salzberg, le 29 septembre 2022. Camille Gharbi pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           La lib\u00e9ration de la parole sur les violences sexistes et sexuelles, en\u00a02017, devenue virale gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, a provoqu\u00e9 une forte mobilisation des collectifs f\u00e9ministes et rassembl\u00e9 ensuite un large public, jeune, lors de grandes manifestations. Il y avait alors l\u2019espoir que cette parole sur les violences sexistes et sexuelles porte en elle-m\u00eame l\u2019annonce d\u2019une grande transformation.          Cinq ans apr\u00e8s #metoo, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a contact\u00e9 des militantes f\u00e9ministes. Pour elles, ni \u00e9tonnement ni surprise face \u00e0 ce d\u00e9ferlement qui a suivi la proposition faite aux femmes par l\u2019actrice am\u00e9ricaine Alyssa Milano de t\u00e9moigner de leur v\u00e9cu de violences sur Twitter, accompagn\u00e9 d\u2019un m\u00eame hashtag, #metoo, dans la foul\u00e9e de l\u2019affaire Harvey Weinstein. \u00ab\u00a0Je me suis demand\u00e9, quelque part, comment \u00e7a n\u2019\u00e9tait pas arriv\u00e9 plus t\u00f4t\u00a0\u00bb, dit Suzy Rojtman, porte-parole du Collectif national pour les droits des femmes (CNDF) et cofondatrice, en\u00a01985, du Collectif f\u00e9ministe contre le viol. Chaque ann\u00e9e, 213\u00a0000\u00a0femmes sont victimes de violences physiques ou sexuelles dans le cadre conjugal, 94\u00a0000\u00a0femmes sont victimes de viol ou de tentative de viol, selon les sources officielles.             Lire aussi :     #metoo, le \u00ab\u00a0moteur col\u00e8re\u00a0\u00bb des militantes f\u00e9ministes          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/56de73c_1664982994722-le-monde-metoo-saint-denis-0707.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paroles de militantes f\u00e9ministes","dateModified":"2022-10-14T10:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:10:03+00:00","articleBody":"      Depuis cinq\u00a0ans, on ne peut pas dire que rien n\u2019a chang\u00e9, d\u2019autant plus lorsqu\u2019on travaille au sein d\u2019infrastructures aussi poreuses que des \u00e9tablissements scolaires. Le minist\u00e8re fait de l\u2019\u00e9galit\u00e9 un fer de lance de ses politiques \u00e9ducatives et de ses priorit\u00e9s axiales dans les circulaires de rentr\u00e9e\u00a0: dans les faits, peu d\u2019actions sont propos\u00e9es concernant la lutte contre les violences sexuelles et sexistes. Il nous revient de nous d\u00e9patouiller seuls avec des r\u00e9cits de violences sexuelles de nos \u00e9l\u00e8ves, le p\u00f4le m\u00e9dico-social jamais au complet, comme dans la plupart des \u00e9tablissements scolaires du 93. Aucune formation sur la culture du viol, sur la culture de l\u2019inceste, aucun levier majeur pour favoriser une v\u00e9ritable \u00e9ducation affective et sexuelle tout au long de la scolarit\u00e9. Nous sommes une \u00e9quipe engag\u00e9e et tr\u00e8s volontaire, on essaie de mettre en place des actions mais le d\u00e9fi est colossal et la culture professionnelle n\u2019est pas au rendez-vous. Il y a un gap \u00e9norme entre les chiffres sus par beaucoup d\u2019entre nous (3 ou 4 \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s par classe) et l\u2019insuffisance des espaces-temps pour aborder ces questions de violences faites aux femmes et aux enfants.           L\u00e9a, professeure documentaliste      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tout change, rien ne bouge\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:16:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:00:00+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/c057be3_1665685195381-la-valse.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:55:00+00:00","articleBody":"     Pour compl\u00e9ter et clore cette matin\u00e9e #metoo tr\u00e8s politique, nous vous conseillons d\u2019\u00e9couter les explications de nos journalistes Claire Gatinois et Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9 dans un podcast du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   #Metoo\u00a0: le monde politique est-il pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A \u00e9couter. Le monde politique est-il pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de #metoo\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T09:58:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:50:07+00:00","articleBody":"     Laurence Rossignol, s\u00e9natrice (PS), et Nelly Garnier, conseill\u00e8re de Paris (LR), ont termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions.          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. A 14\u00a0h\u00a030, Catherine Le Magueresse, juriste, r\u00e9pondra \u00e0 son tour \u00e0 vos questions dans un tchat consacr\u00e9 \u00e0 #metoo et la justice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-14T09:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:45:06+00:00","articleBody":"    Bonjour Mme Rossignol et Mme Garnier,\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venues r\u00e9pondre \u00e0 nos questions. \r\n- Des cellules ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es dans les partis pour lutter contre les VSS, mais elles sont critiqu\u00e9es aujourd'hui : si j'ai bien compris, on les accuse de vouloir se substituer \u00e0 la justice, ce dont elles se d\u00e9fendent. Qu'en pensez-vous?     abc         On t\u00e2tonne\u00a0! Les retours d\u2019exp\u00e9rience me conduisent \u00e0 penser que ces cellules doivent \u00eatre externalis\u00e9es\u00a0; trop de liens entre les mis en cause, les plaignantes et les instances politiques. Et le traitement des plaintes exige de l\u2019exp\u00e9rience, de la comp\u00e9tence. On ne s\u2019improvise pas expert ou experte dans ce type d\u2019enqu\u00eates simplement parce qu\u2019on est motiv\u00e9\u00b7e.Laurence Rossignol          Cela fait longtemps que je dis qu\u2019on ne peut pas tout attendre des cellules internes aux partis. Pourquoi\u00a0? Parce qu\u2019un parti politique est toujours pris dans des logiques de strat\u00e9gie politique ou, du moins, il n\u2019\u00e9chappe pas au soup\u00e7on de c\u00e9der prioritairement \u00e0 ces logiques. C\u2019est ce qu\u2019a montr\u00e9 l\u2019affaire Bayou. Sandrine Rousseau \u00e9tait peut-\u00eatre sinc\u00e8re dans ses d\u00e9clarations. Mais elle ne peut \u00e9chapper ni \u00e0 son statut ni \u00e0 sa fonction, et donc en mettant en cause son principal adversaire politique au sein d\u2019EELV, il \u00e9tait \u00e9vident qu\u2019elle serait soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019instrumentalisation politique. C\u2019est pour cela que j\u2019en ai toujours appel\u00e9 \u00e0 des instances ind\u00e9pendantes ou transpartisanes.Nelly Garnier      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:06:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:40:04+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, on pressent que la gauche a commenc\u00e9 son Metoo mais on a l'impression que la droite et l'extr\u00eame droite font le dos rond. Est-ce une vue de l'esprit?    Polo         Paradoxalement, ce sont les partis qui s\u2019affichent les plus f\u00e9ministes \u2013 ou du moins ceux dans lesquels les militantes f\u00e9ministes sont les plus offensives \u2013 dans lesquels les pratiques ont \u00e9t\u00e9 le plus mises en cause, qui sont le plus expos\u00e9s par des affaires. Mais ce n\u2019est pas si paradoxal, dans ces partis les femmes sont plus en confiance sur le traitement de leur parole et aussi plus exigeantes sur la conformit\u00e9 des paroles et des actes. Traiter les violences sexistes et sexuelles dans leur parti, faire respecter la parit\u00e9, transformer leur parti en partie r\u00e9ellement f\u00e9ministe, est ins\u00e9parable de leur engagement politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:56:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:36:03+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qui vous permet d'affirmer que s'il y a moins de femmes que d'hommes en politique, ce n'est pas parce que les Fran\u00e7ais ne votent pas pour les femmes ?    Elise         S\u2019il y a moins de femmes en politique, c\u2019est d\u2019abord, parce que les partis politiques ne les d\u00e9signent pas. Les \u00e9lecteurs sont moins misogynes que les partis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:32:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, pensez vous que les violences faites aux femmes (allant de la remarque sexiste jusqu'au viol) soit plus marqu\u00e9 dans le monde politique que dans les autres compartiments de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise? N'est ce pas le reflet de l'absence compl\u00e8te d'\u00e9ducation de l'ensemble de la population sur les questions des discriminations (sexistes mais \u00e9galement envers les minorit\u00e9s)? Les soci\u00e9t\u00e9s anglo saxonnes semblent beaucoup plus saines sur ces questions que nos soci\u00e9t\u00e9s latines...    Gu         La vague de t\u00e9moignages #metoo a montr\u00e9 que dans tous les milieux o\u00f9 les hommes avaient un pouvoir d\u2019ascendant sur les femmes ou les enfants, les violences sexuelles se d\u00e9veloppaient. Or, qu\u2019est-ce que le monde politique\u00a0? C\u2019est un monde avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 des hommes qui ont beaucoup de pouvoir entre leurs mains (le pouvoir de vous attribuer un logement, une place en cr\u00e8che, de r\u00e9gler une situation de vie compliqu\u00e9e) et de l\u2019autre des femmes parfois en situation de grande fragilit\u00e9\u00a0: des femmes sans papiers, des m\u00e8res c\u00e9libataires, de jeunes collaboratrices. Le risque d\u2019abus de pouvoir qui prend la forme de violences sexistes et sexuelles y est donc particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9. C\u2019est pour cela que je milite depuis longtemps pour l\u2019instauration de commissions ind\u00e9pendantes de lutte contre les violences sexistes et sexuelles dans les assembl\u00e9es d\u2019\u00e9lus qui permettent d\u2019accueillir la parole des victimes et r\u00e9fl\u00e9chissent aussi \u00e0 la mani\u00e8re de pr\u00e9venir le risque d\u2019abus sur les femmes qui sont dans l\u2019entourage des hommes politiques\u00a0: administr\u00e9es, collaboratrices, jeunes journalistes, \u00e9lues, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:30:01+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, quelles sont les difficult\u00e9s que vous rencontrez encore en tant que femme politique ?    Caro         A titre personnel, j\u2019en rencontre moins aujourd\u2019hui. Mais il faut beaucoup plus de galons \u00e0 une femme qu\u2019\u00e0 un homme pour \u00eatre respect\u00e9e. Les partis politiques sont toujours des boys clubs, un peu plus vigilants sur les apparences que par le pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:50:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:25:00+00:00","articleBody":"    Votre commentaire sur l'appel \u00e0 la justice comme \u00e9tant une des expressions du d\u00e9ni des vss interpelle. Je suis convaincu qu'elle peut l'\u00eatre aussi. Mais pourriez-vous \u00e9claircir votre position sur qui a le pouvoir de juger, condamner ? Les all\u00e9gations sont-elles suffisantes ou faut-il des faits ? Il me semble difficile avec l'incommensurable vari\u00e9t\u00e9 des v\u00e9cus, des representations, de la mode du chacun sa verite d'aller vers la justice sans une institution que l'on souhaite efficace et des r\u00e8gles claires, qui doivent s'am\u00e9liorer sur ce point... Merci    Sam          Il y a un continuum de la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes. Pendant longtemps, on a trait\u00e9 les violences sexuelles comme un fait divers, l\u2019acte de d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s isol\u00e9s. Mais quand des faits de violence sont aussi g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s, cela veut dire qu\u2019ils se propagent \u00e0 partir d\u2019un terreau qui les favorise. Le r\u00f4le de la justice est de condamner a posteriori des actes qui ont \u00e9t\u00e9 commis. Le r\u00f4le du politique est de porter un combat politique et culturel pour pr\u00e9venir ces violences. Cela passe n\u00e9cessairement par l\u2019interrogation de comportements, qui ne sont pas forc\u00e9ment des d\u00e9lits ou des crimes, mais qui placent les femmes dans un rapport de domination. Comme j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de le dire, l\u2019erreur serait de vouloir criminaliser des comportements qui ne sont pas des crimes et de s\u2019instituer en justice parall\u00e8le. Mais que le monde politique interroge certains comportements masculins jusque dans l\u2019intime, cela me para\u00eet indispensable pour faire reculer \u00e0 la fois les violences et les in\u00e9galit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:22:01+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, on pressent que la gauche a commenc\u00e9 son Metoo mais on a l'impression que la droite et l'extr\u00eame droite font le dos rond. Est-ce une vue de l'esprit?    Polo         Bonjour,          Selon moi, c\u2019est la soci\u00e9t\u00e9 qui porte #metoo, et le monde politique dans son ensemble reste tr\u00e8s r\u00e9ticent \u00e0 faire son examen de conscience. Quand je suis arriv\u00e9e au Conseil de Paris, en juin\u00a02020, en six mois, trois barons de la gauche parisienne ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des accusations graves dans le cadre d\u2019affaires de violences sexuelles. Et la r\u00e9action d\u2019\u00e9lus qui se disaient pourtant f\u00e9ministes a tout de suite \u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9touffer ces affaires. De la m\u00eame mani\u00e8re, dans le cas de Taha Bouhafs, il a certes \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, mais La France insoumise a voulu faire croire que c\u2019\u00e9tait parce qu\u2019il \u00e9tait victime de racisme. Parce que ce n\u2019est pas bon politiquement non plus, lorsqu\u2019on d\u00e9fend la cause f\u00e9ministe, de montrer qu\u2019on a laiss\u00e9 prosp\u00e9rer des ann\u00e9es des hommes qui ont pu \u00eatre les auteurs de violences, alors m\u00eame qu\u2019il y avait eu des alertes en interne. Le #metoopolitique, ce n\u2019est pas une question de droite ou de gauche. C\u2019est une question de d\u00e9rive dans le rapport des hommes au pouvoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:40:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:18:00+00:00","articleBody":"    Pourriez vous svp consacrer votre temps \u00e0 quelque chose de plus int\u00e9ressant \/ important ?    P.         Cent vingt femmes victimes de f\u00e9minicide par an, pr\u00e8s de 300\u00a0000\u00a0victimes de violences conjugales, des milliers d\u2019enfants victimes de violences sexistes et sexuelles et de viol, 20\u00a0% d\u2019\u00e9cart de r\u00e9mun\u00e9ration, je consid\u00e8re consacrer mon engagement et mon mandat \u00e0 des sujets majeurs. Et ceux qui pr\u00e9tendent le contraire ne font que d\u00e9fendre le statu quo et l\u2019omerta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:15:07+00:00","articleBody":"    Que peut faire le monde politique pour ces femmes qui ne sont ni suffisamment connues ni suffisamment arm\u00e9es (de preuves notamment) pour obtenir justice face \u00e0 leurs agresseurs ?    Nina         Le combat que je m\u00e8ne depuis plusieurs ann\u00e9es, avec d\u2019autres femmes politiques, c\u2019est de dire\u00a0: on ne peut pas tout attendre de la justice. Parce que, dans de nombreux cas, on sait qu\u2019il sera tr\u00e8s difficile d\u2019aboutir d\u2019un point de vue judiciaire. Prenez le cas de Damien Abad, on parle d\u2019une pratique non consentie dans le cadre d\u2019un rapport consenti. Dans ce type de situation, il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u2019apporter des preuves. Pour autant, cette affaire a aussi amen\u00e9 de nombreuses femmes \u00e0 t\u00e9moigner de comportements probl\u00e9matiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, avec des \u00e9changes de SMS et autres \u00e9l\u00e9ments tangibles \u00e0 l\u2019appui. Les partis politiques peuvent alors se poser la question de savoir si ces comportements sont en coh\u00e9rence avec les valeurs d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de respect de la dignit\u00e9 des femmes qu\u2019ils portent politiquement. Ne plus \u00eatre ministre, ce n\u2019est pas avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice. Il est normal que l\u2019on attende d\u2019un responsable politique que son comportement personnel soit coh\u00e9rent avec les valeurs qu\u2019il d\u00e9fend.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:10:05+00:00","articleBody":"    la sororite entre femmes politiques de bords differents, ca existe???    Cecile         Oui\u00a0! Combattre les propos sexistes, quand ils visent une adversaire politique et viennent de mon propre camp, est une r\u00e8gle que j\u2019applique depuis longtemps.Laurence Rossignol          Dans le cadre du #metoopolitique, je peux t\u00e9moigner que je travaille de mani\u00e8re transpartisane avec des femmes d\u2019autres bords politiques qui n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 me d\u00e9fendre lorsque j\u2019ai \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e en raison de mes positions f\u00e9ministes.Nelly Garnier      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:05:04+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\n\r\nSi statistiquement il y a plus d'hommes en responsabilit\u00e9 en politique, n'est-ce pas simplement pour une question de personnalit\u00e9? Sans m\u00eame parler du genre, n'est-ce pas juste une question de caract\u00e8re plut\u00f4t que de syst\u00e8me ? Il y aussi sans doute des hommes tr\u00e8s comp\u00e9tents qui m\u00e9riteraient plus de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\nPour illustrer les diff\u00e9rences de personnalit\u00e9, je pense en particulier au t\u00e9moignage de Fran\u00e7ois Hollande dans son livre \"les le\u00e7ons du pouvoir\" o\u00f9 il \u00e9crivait qu'une femme \u00e0 qui on propose un poste de ministre se demande si elle a vraiment les comp\u00e9tences, tandis qu'un homme demandera \u00e0 \u00e9largir son domaine de responsabilit\u00e9.\r\n\r\nCordialement,    Gregala         Il faut casser cette id\u00e9e re\u00e7ue qui voudrait que les femmes sont plus discr\u00e8tes, ne veulent pas se mettre en avant et s\u2019\u00e9cartent elles-m\u00eames des cercles de pouvoir. Des femmes engag\u00e9es pr\u00eates \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s, il y en a beaucoup\u00a0! Des femmes qui pr\u00e9sentent leur candidature pour \u00eatre investies sur des circonscriptions gagnables, il y en a beaucoup\u00a0! Cependant, elles sont souvent bloqu\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9but de leur carri\u00e8re. A titre personnel, je sais que si j\u2019ai pu \u00eatre \u00e9lue, avec les positions tr\u00e8s libres qui sont les miennes notamment sur les sujets li\u00e9s au f\u00e9minisme, c\u2019est parce que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 investie dans des territoires dirig\u00e9s par des femmes\u00a0: Rachida Dati \u00e0 Paris et Val\u00e9rie P\u00e9cresse en Ile-de-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:58:02+00:00","articleBody":"    Que peut faire le monde politique pour ces femmes qui ne sont ni suffisamment connues ni suffisamment arm\u00e9es (de preuves notamment) pour obtenir justice face \u00e0 leurs agresseurs ?    Nina         Leur dire que \u00ab\u00a0la honte doit changer de camp\u00a0\u00bb. Transformer la compr\u00e9hension collective, et changer les lois, les pratiques de la police et de la justice pour qu\u2019elles n\u2019aient pas peur de les solliciter. \u00c7a avance mais on est encore loin du compte. C\u2019est une \u00e9volution profonde de la soci\u00e9t\u00e9. Mobiliser les organisations syndicales pour que les femmes y trouvent du soutien. Cr\u00e9er des cellules dans les entreprises. Leur assurer que si elles parlent, ce sont elles qui seront prot\u00e9g\u00e9es, pas les auteurs, m\u00eame s\u2019ils ont davantage de pouvoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:52:00+00:00","articleBody":"    Bayou, Quatennens... il ne fait pas bon \u00eatre la femme concern\u00e9e par les faits qui ont \u00e9t\u00e9 rendus publics dans ces affaires, que ces faits rel\u00e8vent du p\u00e9nal ou non. pourtant, on a l'impression qu'elles ont \u00e9t\u00e9 bien vite oubli\u00e9es du d\u00e9bat...... non ?    ines24         Vous avez raison. Beaucoup s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019un tribunal m\u00e9diatique et des r\u00e9seaux sociaux qui feraient tomber des centaines d\u2019hommes puissants. Mais, parmi les hommes qui ont \u00e9t\u00e9 mis en cause ces derni\u00e8res ann\u00e9es, combien ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement \u00e9cart\u00e9s des cercles de pouvoir\u00a0? Quasiment aucun. Alors que les femmes qui ont parl\u00e9 ont souvent d\u00fb changer de milieu professionnel. Elles ont aussi fait face \u00e0 des attaques pour salir leur r\u00e9putation et en restent souvent tr\u00e8s affect\u00e9es psychologiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:50:02+00:00","articleBody":"    Que pensez-vous des quotas de femmes en politique ?     Elise         Indispensable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:46:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a-t-il des formations obligatoires pour les \u00e9lu.e.s(\u00e0 tous les niveaux) sur le f\u00e9minisme, le sexisme, le patriarcat, les violences sexistes et sexuelles, la parit\u00e9,  voire, la sororit\u00e9?\r\nMerci    Idiocratie         Je ne saurais pas dire pour l\u2019ensemble des assembl\u00e9es, mais pour ce qui concerne celles o\u00f9 je suis \u00e9lue, il y a des formations obligatoires pour pr\u00e9venir les violences sexistes et sexuelles. Mais, il faut \u00eatre lucide. Pour lutter efficacement contre les violences, il faut qu\u2019il y ait la peur de la sanction. Il faut mettre fin au sentiment d\u2019impunit\u00e9 et, pour cela, casser les logiques de protection qui se mettent en place autour des hommes qui utilisent leur position de pouvoir pour abuser de femmes sur lesquelles ils ont une situation d\u2019ascendant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:42:44+00:00","articleBody":"    Bonjour madame la s\u00e9natrice. \r\n\r\nVous avez souvent eu des prises de paroles tr\u00e8s claires et constantes sur le sujet. \r\n\r\nIl est difficile de comprendre parfois la diff\u00e9rence entre la lutte contre les violences sexuelles et sexistes et une certaine forme de puritanisme import\u00e9 notamment du monde anglo-saxon. Quelqu'un comme Benjamin Griveaux, par exemple, ne semble avoir caus\u00e9 aucune violence et \u00eatre pour autant \"tomb\u00e9\". Les accusations contre Julien Bayou sont difficiles \u00e0 comprendre et la limite entre violence sexuelle et mauvais comportement moral semble avoir \u00e9t\u00e9 assez floue dans ce cas-l\u00e0. \r\n\r\nComment r\u00e9ussir \u00e0 clarifier les limites (o\u00f9 s'arr\u00eate le mauvais comportement, immoral ou amoral, et o\u00f9 commence la violence, l'agression ou le harc\u00e8lement moral) ? Doit-on, comme en Angleterre par exemple, ne jamais prononcer le nom d'un accus\u00e9 avant qu'il soit condamn\u00e9, et laisser au syst\u00e8me judiciaire d\u00e9terminer qui est coupable ou non avant de m\u00e9diatiser leur nom ?     Relique         Nous sommes les pionni\u00e8res de ce qu\u2019Ir\u00e8ne Th\u00e9ry nomme une \u00ab\u00a0nouvelle civilit\u00e9 sexuelle\u00a0\u00bb. Je pars de plusieurs postulats\u00a0:          \u2013 le temps et les principes de la justice et du droit laissent beaucoup de trous dans la raquette\u00a0;          \u2013 les hommes de pouvoir ont souvent us\u00e9 de leur position pour en tirer des avantages sexuels\u00a0;          \u2013 le consentement est vici\u00e9 lorsque les deux protagonistes sont li\u00e9s par une relation hi\u00e9rarchique, la hi\u00e9rarchie n\u2019\u00e9tant pas limit\u00e9e \u00e0 une relation de travail\u00a0;          \u2013 les partis politiques doivent \u00eatre coh\u00e9rents et leur projet politique ne peut pas \u00eatre port\u00e9 par des hommes qui n\u2019en respectent pas les valeurs.          D\u00e8s lors, nous devons r\u00e9diger notre propre code de d\u00e9ontologie et identifier pr\u00e9cis\u00e9ment les faits incompatibles et les proc\u00e9dures d\u2019examen et d\u2019instruction de ces faits. \u00c7a ne peut pas \u00eatre une jurisprudence mouvante, il faut respecter des principes fondamentaux, comme le contradictoire, l\u2019ind\u00e9pendance des cellules qui enqu\u00eatent et la coll\u00e9gialit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:34:22+00:00","articleBody":"    Cinq ans apr\u00e8s MeToo, est-ce que vous croyez que les mentalit\u00e9s ont vraiment chang\u00e9 ? On a d\u00fb mal \u00e0 imaginer des personnalit\u00e9s politiques d\u00e9fendre quelqu'un qui aurait commis les m\u00eames actes que DSK par exemple (au secours, quand on y repense !!) mais qu'un homme puisse \u00eatre nomm\u00e9 ministre malgr\u00e9 de fortes accusations de  comportements scandaleux, qu'un autre puisse \u00eatre d\u00e9fendu apr\u00e8s avoir gifl\u00e9 sa femme...Ca interroge (et \u00e7a d\u00e9prime !)    Espoir ou d\u00e9sespoir ?         Quand on revoit les d\u00e9clarations de responsables politiques au moment de l\u2019affaire DSK, on a l\u2019impression que ces \u00e9v\u00e9nements ont eu lieu il y a un si\u00e8cle\u00a0! De la m\u00eame mani\u00e8re, je repense aux r\u00e9actions des t\u00e9l\u00e9spectateurs lorsqu\u2019Eva Thomas a t\u00e9moign\u00e9 sur l\u2019inceste dans les \u00ab\u00a0Dossiers de l\u2019\u00e9cran\u00a0\u00bb en\u00a01986. A l\u2019\u00e9poque, des hommes appelaient pour raconter leur \u00ab\u00a0belle histoire d\u2019amour\u00a0\u00bb avec leur petite fille. Il faut mesurer le chemin parcouru et mesurer que la vague de t\u00e9moignages sur les r\u00e9seaux sociaux et dans les m\u00e9dias a s\u00fbrement beaucoup plus contribu\u00e9 \u00e0 la prise de conscience que l\u2019action qui \u00e9tait men\u00e9e par les politiques dans les assembl\u00e9es. Aujourd\u2019hui, le monde politique reste en retard. Il ne bouge que quand il est sous pression de l\u2019opinion. Et parfois, il ne bouge m\u00eame pas, ce qui est tout \u00e0 la fois choquant et d\u00e9sesp\u00e9rant. Mais j\u2019ai la certitude que les choses avancent vite et bient\u00f4t ce type de comportements seront imm\u00e9diatement sanctionn\u00e9s, parce que l\u2019opinion ne l\u2019acceptera plus et le fera savoir bruyamment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:29:25+00:00","articleBody":"    Quelles sont les r\u00e9sistances au changement que vous pouvez constater dans vos partis ? Est-ce qu'il y a eu une r\u00e9elle prise de conscience ou des prises de position opportunistes en faveur de #metoo ?    Sara          Vous soulignez un point int\u00e9ressant en parlant de positions opportunistes sur #metoo. Car ce que nous avons constat\u00e9 avec le monde politique, c\u2019est qu\u2019\u00e0 chaque fois qu\u2019il y avait une affaire de violences sexuelles qui \u00e9clatait dans le monde des m\u00e9dias, du sport, de l\u2019Eglise ou autre, les responsables politiques \u00e9taient les premiers \u00e0 r\u00e9agir en disant \u00ab\u00a0nous soutenons ces femmes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous soutenons #metoo\u00a0\u00bb. Et \u00e0 chaque fois qu\u2019un camp politique a \u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame concern\u00e9, il a cri\u00e9 \u00e0 la d\u00e9stabilisation. Cela veut dire que le monde politique est incapable de s\u2019autor\u00e9guler. C\u2019est la raison pour laquelle j\u2019ai toujours mis en garde sur les cellules internes aux partis et appel\u00e9 \u00e0 des commissions ind\u00e9pendantes transpartisanes, int\u00e9grant des personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es, sur le mod\u00e8le de la commission Sauv\u00e9, qui a men\u00e9 le travail sur la p\u00e9docriminalit\u00e9 dans l\u2019Eglise. Il faut comprendre que c\u2019est dans la nature m\u00eame d\u2019un parti politique d\u2019\u00e9viter par tous les moyens la d\u00e9stabilisation. C\u2019est pour cela qu\u2019on ne peut pas attendre que les partis agissent seuls. Il faut penser d\u2019autres structures, ind\u00e9pendamment de la question de la justice. Car tous les comportements probl\u00e9matiques ne rentrent pas dans le champs judiciaire.Nelly GarnierA gauche, le choc est ant\u00e9rieur \u00e0 #metoo. Il a \u00e9t\u00e9 violent. En\u00a02011, le potentiel candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle DSK [Dominique Strauss-Kahn] tombe pour viol. Les socialistes sont confront\u00e9s \u00e0 une question\u00a0: savions-nous, et qu\u2019avons nous fait de ce que nous savions\u00a0? Beaucoup comprennent que le comportement sexuel d\u2019un homme peut bouleverser la vie politique. On voit les arguments en d\u00e9fense \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas l\u2019homme que je connais\u00a0\u00bb, minoration de la qualification des faits en \u00ab\u00a0troussage de domestique\u00a0\u00bb. Je note que ces m\u00eames arguments sont toujours utilis\u00e9es dix ans plus tard pour d\u2019autres affaires. Mais, c\u2019est \u00e0 partir de 2017 qu\u2019il y aura un traitement syst\u00e9matique de ce type de comportements. Et que les d\u00e9nonciations de violences sexuelles vont \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans les crit\u00e8res d\u2019investiture des candidats ou des responsables. La lib\u00e9ration de la parole est plus facile dans les partis f\u00e9ministes, dans ceux ou les militantes f\u00e9ministes sont actives et interpellent leurs propres organisations.Laurence Rossignol      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:23:05+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous deux et merci pour tout ce que vous faites pour les DDF.\r\nPourquoi selon vous les partis sur les affaires de VSS renvoient encore autant au travail de la justice, et ne consid\u00e8re pas que cela peut relever de la d\u00e9ontologie ?    Cl\u00e9mentine         La d\u00e9fausse sur la justice est l\u2019une des expressions du d\u00e9ni des violences sexistes et sexuelles (VSS). C\u2019est une fa\u00e7on de dire que rien n\u2019existe, ni la parole des victimes ni les turpitudes des mis en cause. C\u2019est aussi le d\u00e9ni des difficult\u00e9s de la justice \u00e0 poursuivre et \u00e0 faire condamner les auteurs de VSS. C\u2019est le moyen de faire taire les victimes, de prot\u00e9ger les auteurs et de prot\u00e9ger les organisations politiques dont ils sont membres. C\u2019est la doctrine du Rassemblement national.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:10:20+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, quelles sont les difficult\u00e9s que vous rencontrez encore en tant que femme politique ?    Caro         Je dirais que la principale difficult\u00e9 reste encore l\u2019acc\u00e8s aux responsabilit\u00e9s. La parit\u00e9 dans les investitures a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par la loi, cependant la proportion de femmes parlementaires est autour de 36\u00a0% et cela non pas parce que les Fran\u00e7ais ne votent pas pour les femmes, mais parce que les partis continuent de d\u00e9favoriser les femmes dans les investitures. Le monde politique reste un monde d\u2019hommes qui favorise les hommes dans l\u2019acc\u00e8s au pouvoir. Pourtant, j\u2019ai souvent dit que si les femmes partageaient \u00e0 50\u00a0% les responsabilit\u00e9s, cela r\u00e9glerait d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s grande partie des probl\u00e8mes de discriminations et de violences \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes dans le monde politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:01:57+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de poser votre question sur #metoo et la politique, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) commence","dateModified":"2022-10-14T08:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:53:44+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/26fa33d_1665735087741-western-modifie.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Western politique","dateModified":"2022-10-14T08:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:50:02+00:00","articleBody":"     Avec la succession des affaires de violences sexuelles et sexistes \u00e0 gauche de l\u2019\u00e9chiquier politique, certains chefs de parti remettent en cause les cellules d\u2019\u00e9coute auxquelles ils ne s\u2019\u00e9taient pas beaucoup int\u00e9ress\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Dans les partis de gauche qui s\u2019en sont dot\u00e9s, les cellules de lutte contre les violences sexistes et sexuelles se retrouvent, en effet, au c\u0153ur des pol\u00e9miques\u00a0: accus\u00e9es de court-circuiter la justice, d\u2019alimenter le \u00ab\u00a0tribunal m\u00e9diatique\u00a0\u00bb et l\u2019arbitraire.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: dans les partis de gauche, un foss\u00e9 demeure entre f\u00e9ministes et directions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les partis de gauche se sont empar\u00e9s de la question des violences sexuelles","dateModified":"2022-10-14T07:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:40:00+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 cinq ans que la vague #metoo s\u2019est r\u00e9pandue dans le monde, promettant de mettre fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 contre les crimes sexuels, de balayer les attitudes d\u00e9plac\u00e9es et de lib\u00e9rer la parole des femmes. Le monde politique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9. La mani\u00e8re dont les partis traitent les affaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es au sein du monde politique est de plus en plus remise en question, cinq ans apr\u00e8s l\u2019av\u00e8nement du mouvement de lib\u00e9ration de la parole des femmes.          O\u00f9 s\u2019arr\u00eate la recherche de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0? O\u00f9 commence l\u2019inquisition\u00a0? Faut-il se hasarder sur le terrain de la morale ou s\u2019en tenir \u00e0 celui du p\u00e9nal\u00a0? \u00ab\u00a0On t\u00e2tonne pour trouver la limite entre l\u2019immoral et le r\u00e9pr\u00e9hensible, avec l\u2019id\u00e9e qu\u2019il faut faire bouger la justice, car elle est vue comme d\u00e9faillante. Oui, la justice est d\u00e9faillante, mais cela donne-t-il le droit de s\u2019y substituer\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge la politologue Chlo\u00e9 Morin, sp\u00e9cialiste de l\u2019opinion \u00e0 la Fondation Jean Jaur\u00e8s.             Lire aussi :     Comment la vague #metoo\u00a0a percut\u00e9 le monde politique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:35:01+00:00","articleBody":"           Laurence Rossignol, \u00e0 Rome, le 10 avril 2017. ARMANDO DADI\/AGF\/SIPA           Laurence Rossignol est s\u00e9natrice (Parti socialiste) de l\u2019Oise et vice-pr\u00e9sidente du S\u00e9nat, elle a \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la famille (avril\u00a02014-f\u00e9vrier\u00a02016) puis ministre des familles, de l\u2019enfance et des droits des femmes (f\u00e9vrier\u00a02016-mai\u00a02017) dans les gouvernements de Manuel Valls et Bernard Cazeneuve. Elle est pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e des femmes, une association f\u00e9ministe universaliste, antiraciste, antisexiste, n\u00e9e en\u00a01992 du combat pour la parit\u00e9 en politique.          Elle est signatrice d\u2019une tribune de 285\u00a0femmes politiques dans Le Monde en novembre\u00a02021\u00a0:             Lire aussi :     Il faut \u00ab\u00a0\u00e9carter les auteurs de violences sexuelles et sexistes\u00a0\u00bb de la vie politique              Et d\u2019autres tribunes sur les violences faites aux femmes, dont\u00a0:             Lire aussi :     \u00ab\u00a0La question est simple\u00a0: Damien Abad peut-il, comme ses fonctions le requi\u00e8rent, incarner l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0?\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0Nous, ministre et anciennes ministres des droits des femmes, l\u2019affirmons\u00a0: Marine Le Pen n\u2019est pas f\u00e9ministe\u00a0\u00bb                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e67261c_1665727956817-sipa-00801734-000002.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invit\u00e9e du tchat\u00a0: Laurence Rossignol (PS)","dateModified":"2022-10-14T07:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:35:01+00:00","articleBody":"           Nelly Garnier, \u00e0 Paris, le 25\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. LIONEL GUERICOLAS\/IP3 PRESS\/MAXPPP           Nelly Garnier est \u00e9lue (Les R\u00e9publicains) du 11e\u00a0arrondissement de Paris, vice-pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France et directrice de l\u2019observatoire des crises nouvelles du groupe Havas. Engag\u00e9e de longue date sur les questions des droits des femmes, ses prises de position d\u00e9tonnent dans sa famille politique.          Elle est l\u2019autrice de plusieurs tribunes dans Le Monde, dont\u00a0:             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut comprendre les m\u00e9canismes profonds des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux de la relation entre un homme et une femme, y compris derri\u00e8re les portes closes\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0En regardant G\u00e9rald Darmanin sur BFM-TV, j\u2019ai vu un homme qui semblait prendre plaisir \u00e0 rabaisser son interlocutrice\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0Dans les commissions d\u2019investiture des diff\u00e9rentes forces politiques, on discute des femmes comme d\u2019une niche fiscale\u00a0!\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     Violences sexuelles : \u00ab\u00a0Il est temps de d\u00e9construire le mythe de l\u2019homme politique s\u00e9duisant\u00a0\u00bb          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/f169412_1665728514583-maxnewsfrfour405363.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invit\u00e9e du tchat\u00a0: Nelly Garnier (LR)","dateModified":"2022-10-14T07:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:30:00+00:00","articleBody":"     Le monde politique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par la d\u00e9flagration #metoo.\u00a0De l\u2019affaire Nicolas Hulot\u00a0\u00e0 celle de Damien Abad et\u00a0Taha Bouhafs, en passant par Julien Bayou ou Adrien Quatennens, les \u00ab\u00a0cas\u00a0\u00bb \u2013 tous sp\u00e9cifiques \u2013 se sont multipli\u00e9s dans plusieurs formations politiques ces derni\u00e8res ann\u00e9es, drainant dans leur sillage une soif de justice m\u00eal\u00e9e parfois \u00e0\u00a0un soup\u00e7on d\u2019inconfort.          Comment le monde politique fran\u00e7ais s\u2019est-il saisi du mouvement\u00a0? Comment les discussions au sein des partis se passent-elles et quelles sont les solutions mises en place\u00a0?          Les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) r\u00e9pondront \u00e0 vos questions en direct \u00e0 partir de 10\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo et la politique\u00a0: posez vos questions aux \u00e9lues Laurence Rossignol (Parti socialiste) et Nelly Ga...","dateModified":"2022-10-14T07:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#688144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:25:05+00:00","articleBody":"      Les femmes qui ont t\u00e9moign\u00e9 sous le hashtag #metoo ont pos\u00e9 une question fondamentale, celle de la justice. Si on regarde aujourd\u2019hui comment on r\u00e9pond \u00e0 cette demande de justice, la situation est pire qu\u2019avant #metoo. Globalement, le gouvernement n\u2019a pas r\u00e9pondu \u00e0 la demande des femmes. Pourtant, ces derni\u00e8res jouent vraiment le jeu\u00a0: elles continuent de d\u00e9noncer les violences sexuelles, conjugales, dont elles sont victimes, elles vont porter plainte\u2026 En cinq ans, on a une hausse de 33\u00a0% des plaintes pour violences sexuelles, et dans le m\u00eame temps une d\u00e9gringolade du nombre de condamnations pour viols. L\u2019institution judiciaire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9faillante.           Anne-C\u00e9cile Mailfert, pr\u00e9sidente de la Fondation des femmes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne-C\u00e9cile Mailfert\u00a0: \u00ab\u00a0En cinq ans, on a une hausse de 33\u00a0% des plaintes pour violences sexuelles\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:36:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:25:05+00:00","articleBody":"                     Anne-C\u00e9cile Mailfert, pr\u00e9sidente de La Fondation des Femmes, et l\u2019actrice fran\u00e7aise Julie Gayet lors de l\u2019inauguration de La Cit\u00e9 audacieuse, \u00e0 Paris, le 3 mars 2020. STEPHANE DE SAKUTIN\/AFP                 Une salle de La Cit\u00e9 audacieuse, un lieu d\u00e9volu aux droits des femmes, \u00e0 Paris, le 3 mars 2020. STEPHANE DE SAKUTIN\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e6c573b_1665728583607-000-1pk1ol.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:20:04+00:00","articleBody":"            @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/58608a8_1665685132810-formulation.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:15:02+00:00","articleBody":"      J\u2019ai 28\u00a0ans et je travaille dans la fonction publique depuis un petit moment maintenant et force est de constater que les choses ont peu chang\u00e9 finalement. Alors, oui, nos coll\u00e8gues masculins et f\u00e9minins pour la grande majorit\u00e9 sont plus vigilants dans leurs propos. Toutefois, cette vigilance et cette soudaine bienveillance sont fortement teint\u00e9s d\u2019hypocrisie. \u00d4 combien de fois ai-je entendu des coll\u00e8gues hommes complimenter leurs homologues f\u00e9minines avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un petit compliment innocent, hein\u00a0! Je pr\u00e9cise, parce qu\u2019on ne sait jamais.\u00a0\u00bb Ou encore le fameux\u00a0: \u00ab\u00a0De nos jours, \u00e0 la moindre remarque, on peut avoir de gros ennuis.\u00a0\u00bb Toujours dit avec ce sourire crisp\u00e9, avec ce regard complice qui me rend bien souvent naus\u00e9euse.En r\u00e9alit\u00e9, je pense qu\u2019une grande partie de ces personnes n\u2019ont aucunement chang\u00e9 leur vision des femmes ni pris conscience de la violence de leur objectification. Ils ont juste plus ou moins mod\u00e9r\u00e9 leur comportement et leurs propos car la loi leur fait peur, et qu\u2019ils craignent d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0crucifi\u00e9s\u00a0\u00bb sur l\u2019espace public, aka les r\u00e9seaux sociaux. Tout le probl\u00e8me est l\u00e0.           Nina      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a encore du boulot\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:08:49+00:00","articleBody":"     Au fil des ann\u00e9es, #metoo a entra\u00een\u00e9 d\u2019autres d\u00e9clinaisons (#balancetonbar, #payetaplainte\u2026) sur les r\u00e9seaux sociaux. L\u2019aspect massif, syst\u00e9mique et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 fait la force du message envoy\u00e9 par les femmes pour d\u00e9noncer les agressions dont elles sont depuis longtemps victimes. Tous les milieux sont concern\u00e9s\u00a0: le monde du spectacle, celui des m\u00e9dias et de la culture, du sport, de la politique\u2026          Le mouvement de lib\u00e9ration de la parole contre les violences sexuelles et sexistes a eu des r\u00e9percussions profondes. Le Monde a recueilli les t\u00e9moignages des professionnels, qui observent, au jour le jour, l\u2019\u00e9volution plus ou moins rapide des mentalit\u00e9s et des comportements.                Paris, France le 4 octobre 2022 : portrait de la commissaire No\u00e9mie Cognard, responsable du groupe des infractions \u00e0 caract\u00e8re sexuel (GICS) \/ service de la suret\u00e9 r\u00e9gionale des transports.\nDans le groupe en arri\u00e8re plan, seul Michael T. (premier en partant de la gauche) et Quentin Co\u00ebdelo (dernier \u00e0 droite) acceptent de donner leur noms \u2013 ils sont normalement cit\u00e9s dans l\u2019article. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire aussi :     Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal\u2026          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/573dc8d_1664932277774-bg-police-17017.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal...","dateModified":"2022-10-14T07:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#688843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:00:01+00:00","articleBody":"            LE MONDE           Comment qualifier #metoo\u00a0? Une \u00ab\u00a0r\u00e9volution\u00a0\u00bb certainement, un \u00ab\u00a0s\u00e9isme\u00a0\u00bb assur\u00e9ment, une \u00ab\u00a0d\u00e9ferlante\u00a0\u00bb sans aucun doute, ou plus simplement un \u00ab\u00a0moment\u00a0\u00bb. Un moment qui dure depuis cinq ans et n\u2019en a pas fini de tout bouleverser sur son passage. Le 5\u00a0octobre\u00a02017, le New York Times publiait une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e9lant les agressions et le harc\u00e8lement sexuels que le c\u00e9l\u00e8bre producteur Harvey Weinstein faisait subir depuis des ann\u00e9es \u00e0 de nombreuses femmes.          Partie d\u2019Hollywood, l\u2019onde de choc est symbolis\u00e9e par ce hashtag apparu dix jours plus tard, le 15\u00a0octobre, sur les r\u00e9seaux sociaux, #metoo (\u00ab\u00a0moi aussi\u00a0\u00bb). Derri\u00e8re ces quelques caract\u00e8res, des histoires de violences sexuelles et sexistes impos\u00e9es \u00e0 des femmes par des hommes, des r\u00e9cits tous singuliers et pourtant si semblables. Elle a depuis touch\u00e9 le monde entier, permettant la prise de conscience g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l\u2019ampleur et de l\u2019omnipr\u00e9sence du ph\u00e9nom\u00e8ne, et ce dans toutes les strates de toutes les soci\u00e9t\u00e9s.          Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, \u00e0 retrouver dans ce grand format num\u00e9rique, Le Monde retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution qui, si elle charrie quelques exc\u00e8s, est porteuse de nombreux progr\u00e8s et d\u2019immenses espoirs pour l\u2019avenir. Parce que #metoo est aussi et surtout une \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Cinq ans de #metoo\u00a0: le r\u00e9cit d\u2019une r\u00e9volution en 50 articles          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/26d1ce6_1664977111122-mei-dia-d-appel.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo, les 5\u00a0ans d\u2019une r\u00e9volution","dateModified":"2022-10-14T07:24:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#689982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:58:00+00:00","articleBody":"     Marie Dubois est autrice de bande dessin\u00e9e et monteuse de documentaires, elle passe d\u2019une casquette \u00e0 l\u2019autre. Dans sa derni\u00e8re BD, Un b\u00e9b\u00e9 si je peux (co\u00e9d.\u00a0XXI et Massot, 2021), elle m\u00e8ne l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019infertilit\u00e9.          Elle nous accompagnera en dessins tout au long de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale #metoo.          Vous pouvez \u00e9galement la suivre sur son compte Instagram @marieduboiiis                 @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/7f19564_1665655033132-portrait-marie-dubois.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les petits dessins de Marie Dubois","dateModified":"2022-10-14T07:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#685528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:56:00+00:00","articleBody":"     Ce live s\u2019inscrit dans une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du Monde \u00e0 l\u2019occasion des 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre, Le Monde\u00a0retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution.          Lors de notre premi\u00e8re journ\u00e9e de live, consacr\u00e9e au lancement de ce mouvement, nous avons abord\u00e9 plus particuli\u00e8rement l\u2019impact de #metoo sur la culture, avec Reine Prat, haut fonctionnaire, et le traitement des violences sexistes et sexuelles et de\u00a0#metoo par\u00a0Le Monde, avec nos journalistes Gilles van Kote et Lorraine de Foucher.          Pour cette seconde journ\u00e9e, nous discuterons ensemble du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies et dans le monde entier. Vous pourrez t\u00e9moigner en commentaires et poser vos questions \u00e0 nos intervenants lors de deux tchats\u00a0:          A 10\u00a0heures, Laurence Rossignol, s\u00e9natrice (Parti socialiste) de l\u2019Oise et ancienne ministre des droits des femmes, et\u00a0Nelly Garnier, \u00e9lue (Les R\u00e9publicains) \u00e0 la Mairie de Paris, conseill\u00e8re r\u00e9gionale et communicante chez Havas, r\u00e9pondront \u00e0 vos interrogations sur\u00a0#metoo et la politique.          A 14\u00a0h\u00a030, Catherine Le Magueresse, juriste, docteure en droit et ancienne pr\u00e9sidente de l\u2019Association europ\u00e9enne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT), interviendra sur #metoo et la justice.          Pour illustrer vos t\u00e9moignages et nos posts, l\u2019illustratrice\u00a0Marie Dubois\u00a0sera avec nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\ud83d\udce3 Comment va se passer cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T07:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#690672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:55:00+00:00","articleBody":"     En octobre\u00a02017, l\u2019affaire Weinstein \u00e9clate et le hashtag #metoo, parti d\u2019Hollywood, d\u00e9ferle sur les r\u00e9seaux sociaux du monde entier pour d\u00e9noncer les violences sexistes et sexuelles. Cinq ans apr\u00e8s, Le Monde\u00a0fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, soci\u00e9tale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles r\u00e9ellement chang\u00e9 en\u00a02022\u00a0? L\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes a-t-elle progress\u00e9\u00a0?          Tout au long de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos t\u00e9moignages sur la mani\u00e8re dont #metoo a influenc\u00e9 (ou non) votre vie depuis 2017, que ce soit dans l\u2019intimit\u00e9, sur votre lieu de travail ou dans vos loisirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans cette seconde journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo","dateModified":"2022-10-14T07:16:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/5024/3350/1342/894/3/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/14/19-10">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Quelques milliers d’étudiants se sont mobilisés vendredi pour protester contre l’instauration d’une quatrième année d’internat, qui serait effectuée « en priorité » dans les territoires dits « déserts médicaux ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          M Campus        Etudes de santé             Les étudiants en médecine manifestent contre une quatrième année d’internat dans les déserts médicaux      Quelques milliers d’étudiants se sont mobilisés vendredi pour protester contre l’instauration d’une quatrième année d’internat, qui serait effectuée « en priorité » dans les territoires dits « déserts médicaux ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h42, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des internes en médecine mobilisés le 14 octobre, à Paris.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Des étudiants en médecine envoyés au front dans les déserts médicaux ? Plusieurs centaines d’internes en médecine ont manifesté vendredi 14 octobre devant le ministère de la santé à Paris, dans le cadre d’une journée de grève organisée par leurs syndicats. Ils protestent contre l’allongement d’une année de leurs études, une mesure défendue par le gouvernement, notamment pour combler le manque de médecins dans certains territoires.            Ailleurs en France, 2 000 personnes se sont mobilisées à Lyon et 400 à Strasbourg, selon des médias locaux. L’Intersyndicale nationale des internes (ISNI) et celle des internes de médecine générale (Isnar-IMG) réclament le retrait de la mesure instaurant une quatrième année d’internat pour les futurs médecins généralistes, qui serait effectuée « en priorité dans des zones où la démographie médicale est sous-dense », selon le projet de budget de la Sécurité sociale pour 2023.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Déserts médicaux » : la piste d’une quatrième année d’internat pour les médecins généralistes fait débat                   Uniquement « sur la base du volontariat »            Dans un entretien accordé à Libération paru vendredi, le ministre de la santé, François Braun, estime que ce conflit est « parti comme une traînée de poudre sur un malentendu » et assure qu’à l’origine cette quatrième année d’études était « une demande des étudiants ». Après la manifestation, une délégation de leaders syndicaux devait être reçue par le cabinet du ministre.                 L’année d’études supplémentaire prévue par la réforme doit être consacrée à des « stages ambulatoires » visant à « mieux préparer » les futurs médecins à exercer en cabinet médical, fait-il valoir. Et si ces stages devront être effectués « de préférence en zones sous-dense », le ministre promet que « cela reste sur la base du volontariat ».            Débattu cette semaine à l’Assemblée nationale, l’article contesté a été validé par les députés de la commission des affaires sociales, avec quelques amendements formels, notamment sur l’encadrement des étudiants par des maîtres de stage exerçant dans le même « bassin de vie ». « Les internes auront des maîtres de stage universitaires. Il n’est pas question de les lâcher seuls dans la nature », promet encore M. Braun.                             Lire les témoignages :  Article réservé à nos abonnés  Renoncement aux soins : « Après avoir contacté trente cabinets, j’ai arrêté de compter. Peu après, j’ai arrêté de chercher… »                   Une réforme « menée sans concertation »            Pas de quoi contenter l’ISNI, qui dénonce depuis deux semaines une réforme destinée à « instrumentaliser les médecins en formation pour répondre à moindres frais » aux problèmes d’accès aux soins et « menée sans concertation avec les principaux intéressés ».                Les internes ont depuis reçu le soutien de la plupart de leurs aînés. Du côté des hôpitaux, la CGT, la CFE-CGC (cadres), mais aussi les praticiens d’APH, les urgentistes de l’AMUF et les anesthésistes du SNPHARE ont annoncé leur participation à la manifestation devant le ministère.            Chez les libéraux, la CSMF, première organisation de la profession, a approuvé la grève des internes, jugeant « irresponsable » de les envoyer seuls dans des déserts médicaux. « Soutien total » également du Syndicat des médecins libéraux (SML), qui considère que la mesure revient à faire « porter sur les épaules de la jeunesse le poids de vingt-cinq ans d’erreurs des gouvernements successifs ». Le principal syndicat de généralistes, MG France, partage aussi « l’inquiétude des étudiants », tout en réclamant « une quatrième année répondant à leurs légitimes attentes ».                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Il faut « valoriser l’exercice particulier de la médecine dans les déserts médicaux par la création de stages avant l’internat »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Camus, l’homme révolté  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/10/14/les-internes-en-medecine-appeles-a-manifester-le-ministre-de-la-sante-deplore-un-malentendu_6145793_4401467.html"},"headline":"Les \u00e9tudiants en m\u00e9decine manifestent contre une quatri\u00e8me ann\u00e9e d\u2019internat dans les d\u00e9serts m\u00e9dicaux","dateCreated":"2022-10-14T11:42:32+02:00","datePublished":"2022-10-14T11:42:32+02:00","dateModified":"2022-10-14T18:49:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Etudes de sant\u00e9"],"keywords":["\u00c9tudes sup","Etudes de sant\u00e9","M Campus","Sciences","M\u00e9decine"],"description":"Quelques milliers d\u2019\u00e9tudiants se sont mobilis\u00e9s vendredi pour protester contre l\u2019instauration d\u2019une quatri\u00e8me ann\u00e9e d\u2019internat, qui serait effectu\u00e9e \u00ab\u00a0en priorit\u00e9\u00a0\u00bb dans les territoires dits \u00ab\u00a0d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1013/0/7371/3685/1342/671/60/0/544cd21_5457819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Etudes de sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etudes-de-sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-11">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Une récente note du Conseil d’analyse économique pointe le lien entre connaissance des mathématiques, maîtrise des « soft skills » et productivité en France par rapport à celle de l’Allemagne et des Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Emploi       Économie             Pourquoi la productivité des salariés français ralentit-elle ?      Une récente note du Conseil d’analyse économique pointe le lien entre connaissance des mathématiques, maîtrise des « soft skills » et productivité en France par rapport à celle de l’Allemagne et des Etats-Unis.          Par Catherine Quignon         Publié aujourd’hui à 13h08, mis à jour à 17h08    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les Français au travail, champions de la productivité ? Une récente note du Conseil d’analyse économique (CAE), organisme rattaché aux services du premier ministre, vient porter un coup à cette idée régulièrement avancée dans le débat économique. Selon les auteurs du document, publié le 29 septembre, le taux de productivité des Français serait en baisse par rapport à l’Allemagne et aux Etats-Unis.          En guise d’explication, les économistes pointent le niveau médiocre des Français en mathématiques et en compétences sociocomportementales. Au vu des statistiques d’Eurostat, les Français se maintiennent dans le peloton de tête des pays les plus productifs en Europe, devançant même l’Allemagne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’économie française ne dispose pas des compétences nécessaires à l’accroissement de sa productivité »                 Mais cette avance confortable se voit dopée par l’exclusion du marché du travail français de ses membres les moins productifs : « Le sous-emploi des moins qualifiés en France par rapport à nos voisins crée l’illusion d’une productivité supérieure », avancent les auteurs. L’Insee confirme que le non-emploi des peu ou pas diplômés en France a augmenté plus fortement qu’en Europe entre 2003 et 2018.          Les maths et la croissance          En corrigeant ce biais statistique, les économistes du CAE en arrivent à des chiffres beaucoup moins favorables à l’Hexagone pour affirmer que, sur la période de 2004 à 2019, la France aurait perdu cinq points de productivité par rapport à l’Allemagne et sept par rapport aux Etats-Unis. Soit un manque à gagner en termes de PIB de 140 milliards d’euros pour la France en 2019, avance le CAE.          Le vieillissement de la population et les évolutions structurelles du marché du travail – désindustrialisation, boom des emplois peu qualifiés… − sont des causes traditionnellement avancées pour expliquer la baisse globale de la productivité dans les pays de l’OCDE. En France, tous ces facteurs pèsent sur les chiffres. Entre autres, « on observe une forte baisse du capital humain alloué à l’industrie par rapport à l’Allemagne » alors que la productivité moyenne du travail « est plus forte dans l’industrie que dans les autres secteurs », reconnaissent les auteurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les maths irriguent de plus en plus l’économie                 Mais ces derniers choisissent de concentrer leur analyse sur un levier rarement étudié : le niveau en mathématiques et en compétences sociocomportementales (soft skills) des Français. Les auteurs s’appuient notamment sur l’enquête PISA de l’OCDE, pour établir un lien entre niveau en maths et croissance économique. Alors que la part des emplois requérant ce type de compétences a fortement augmenté depuis le début des années 1980 en France, « notre pays souffre d’un décrochage en mathématiques ».        Il vous reste 43.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/10/14/pourquoi-la-productivite-des-salaries-francais-ralentit-elle_6145811_1698637.html"},"headline":"Pourquoi la productivit\u00e9 des salari\u00e9s fran\u00e7ais ralentit-elle\u00a0?","dateCreated":"2022-10-14T13:08:49+02:00","datePublished":"2022-10-14T13:08:49+02:00","dateModified":"2022-10-14T17:08:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Une r\u00e9cente note du Conseil d\u2019analyse \u00e9conomique pointe le lien entre connaissance des math\u00e9matiques, ma\u00eetrise des \u00ab\u00a0soft skills\u00a0\u00bb et productivit\u00e9 en France par rapport \u00e0 celle de l\u2019Allemagne et des Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Quignon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/147/0/4359/2179/1342/671/60/0/c65f02a_642235745-pns-750028921.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-12">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Deux syndicats et une association ont invité, vendredi, à des rassemblements de protestation lundi contre le projet de réforme de la police judiciaire portée par Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             Réforme de la police judiciaire : les magistrats appelés à manifester lundi      Deux syndicats et une association ont invité, vendredi, à des rassemblements de protestation lundi contre le projet de réforme de la police judiciaire portée par Gérald Darmanin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h37, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des fonctionnaires de police mobilisés contre la réforme de la PJ, le 11 octobre à Paris.  EMMANUEL DUNAND / AFP                 Les magistrats rejoignent la mobilisation contre la réforme de la police judiciaire (PJ). Plusieurs syndicats et organisations professionnelles ont appelé, vendredi 14 octobre, à des rassemblements de protestation lundi contre un projet « de nature à porter gravement atteinte à l’efficacité des enquêtes et à l’indépendance de la justice ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme de la police judiciaire : mobilisation inédite à Paris pour protester contre le projet                   Le Syndicat de la magistrature, classé à gauche, l’Union syndicale des magistrats, majoritaire, et l’Association française des magistrats instructeurs invitent à des regroupements devant les tribunaux judiciaires de plusieurs villes, dont Bordeaux et Marseille, entre midi et 14 heures lundi 17 octobre.                 Cette réforme, controversée, qui provoque actuellement une forte mobilisation dans les rangs policiers, propose de placer tous les services de police à l’échelle du département, dont la PJ, sous l’autorité d’un seul directeur départemental de la police nationale (DDPN), dépendant du préfet.            Des magistrats déjà mobilisés à Paris            Cela « conduira à l’absorption de la PJ par la sécurité publique et sacrifiera une filière hautement spécialisée sur l’autel du traitement de masse de la délinquance du quotidien, déplorent les représentants des syndicats et de l’association appelant à manifester, dans un communiqué. Outre le fait que la délinquance s’arrête rarement aux limites du département, des critères d’opportunité pourront guider la répartition des moyens par le DDPN : exigences statistiques, pression des élus, spécificités de la délinquance locale ».            Les magistrats des huit juridictions interrégionales spécialisées (JIRS), spécialistes de la grande criminalité organisée et de la grande délinquance financière, ont par ailleurs fait part de leur « vive inquiétude » concernant le projet de réforme de la PJ.                Mardi, déjà, des magistrats, ainsi que des avocats, s’étaient joints à un rassemblement policier organisé à Paris. Deux cents fonctionnaires s’étaient retrouvés devant le 36 rue du Bastion, siège de la PJ parisienne, en soutien au mouvement de protestation de leurs collègues dans plusieurs villes de province, et alors même que la préfecture de police de Paris n’est pas concernée par le projet de réforme en cours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme de la police judiciaire : mobilisation inédite à Paris pour protester contre le projet                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Camus, l’homme révolté  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/reforme-de-la-pj-les-magistrats-appeles-a-manifester-lundi_6145849_3224.html"},"headline":"R\u00e9forme de la police judiciaire\u00a0: les magistrats appel\u00e9s \u00e0 manifester lundi","dateCreated":"2022-10-14T16:37:22+02:00","datePublished":"2022-10-14T16:37:22+02:00","dateModified":"2022-10-14T17:25:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Deux syndicats et une association ont invit\u00e9, vendredi, \u00e0 des rassemblements de protestation lundi contre le projet de r\u00e9forme de la police judiciaire port\u00e9e par G\u00e9rald Darmanin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/770/0/6643/3321/1342/671/60/0/7081f70_5427061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-13">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Dans une tribune au « Monde », Noël Mamère fustige l’hypocrisie du gouvernement en matière de politique écologique, et accuse le président de la République de se réapproprier le vocabulaire des écologistes pour le détourner de son sens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                       Débats       Politique         Noël Mamère : « Dans le domaine écologique, la macronie et ses affidés récitent un vocabulaire qu’ils considéraient hier comme appartenant à une langue barbare »   Tribune        Noël Mamère  Ancien député et ancien maire EELV de Bègles, Gironde        Dans une tribune au « Monde », Noël Mamère fustige l’hypocrisie du gouvernement en matière de politique écologique, et accuse le président de la République de se réapproprier le vocabulaire des écologistes pour le détourner de son sens.   Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Make the planet great again » (2017), « Ce quinquennat sera écologique ou ne sera pas » (2022) : par deux fois, en début de mandat, le président de la République, la main sur le cœur et le regard pénétré de promesses, s’est présenté aux Français comme le chantre de l’écologie « responsable ». Par deux fois, il leur a menti.          La promesse ne pouvait tenir. Derrière le mot « responsable » se dissimulait celui du « libéralisme économique », incompatible avec une politique écologique dont l’objectif est précisément de mettre fin aux ravages environnementaux, économiques et sociaux de ce modèle.          Président caméléon          Après un été de toutes les catastrophes, constatant l’ampleur des dégâts qu’il devenait impossible de minimiser ou de classer dans la catégorie des « événements exceptionnels », le président caméléon s’est empressé de ressortir du placard sa tenue d’« écolo en chef », de parler comme tel, avec les mots de nos combats historiques pour mieux leur tordre le cou et les détourner de leur sens. La macronie et ses affidés récitent aujourd’hui un vocabulaire qu’ils considéraient hier comme appartenant à une langue étrangère, pour ne pas dire barbare.          L’opération de communication est peut-être habile, mais ne peut plus tromper personne… Sauf celles et ceux qui se nourrissent du système et viennent aujourd’hui sans la moindre pudeur donner des leçons de « sobriété » dans le sillage du Medef. EDF, Engie et TotalEnergies appellent désormais à « changer nos comportements et à limiter immédiatement nos consommations énergétiques » [« Le prix de l’énergie menace notre cohésion », tribune publiée par Le Journal du dimanche le 25 juin].                           Archives :  Article réservé à nos abonnés  Pierre Charbonnier, penseur du climat social                 Culpabiliser le citoyen est une stratégie de désinformation à laquelle les grands pétroliers américains nous ont déjà habitués pour poursuivre, à l’abri des regards, leurs activités climaticides : ainsi du méga-projet pétrolier Tilenga, de TotalEnergies, en Ouganda et en Tanzanie. On sait que ce projet, dénoncé par les écologistes et les ONG, affectera les terres de plus de cent mille paysans et provoquera des dégâts environnementaux considérables. On sait aussi que ce projet nourrit des régimes qui font régner la peur sur leurs populations et emprisonnent leurs opposants.          Ellul, Charbonneau, Anders, Mumford…          Quand les écologistes parlaient hier de « sobriété », ils étaient aussitôt accusés de « décroissants » voulant imposer aux Français « l’austérité », caricature d’un projet de société qui a pour but de préserver l’accès de tous aux services essentiels et de réduire la consommation excessive des plus aisés au nom de la justice sociale.        Il vous reste 51.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/14/noel-mamere-dans-le-domaine-ecologique-la-macronie-et-ses-affides-recitent-un-vocabulaire-qu-ils-consideraient-hier-comme-appartenant-a-une-langue-barbare_6145858_3232.html"},"headline":"No\u00ebl Mam\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Dans le domaine \u00e9cologique, la macronie et ses affid\u00e9s r\u00e9citent un vocabulaire qu\u2019ils consid\u00e9raient hier comme appartenant \u00e0 une langue barbare\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-14T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["EELV","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, No\u00ebl Mam\u00e8re fustige l\u2019hypocrisie du gouvernement en mati\u00e8re de politique \u00e9cologique, et accuse le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de se r\u00e9approprier le vocabulaire des \u00e9cologistes pour le d\u00e9tourner de son sens.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00ebl Mam\u00e8re","description":"Ancien d\u00e9put\u00e9 et ancien maire EELV de B\u00e8gles, Gironde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/04/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/3f5dafd_h5nEPev2mq38AbEzb1vsaoD1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-14">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Avec ou sans soleil, en tee-shirt ou sous un plaid… Cinq établissements de Paris et sa couronne avec vue imprenable pour un verre ou un repas en altitude, avec attitude.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Goût du Monde       Que faire à Paris ?             De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver      Avec ou sans soleil, en tee-shirt ou sous un plaid… Cinq établissements de Paris et sa couronne avec vue imprenable pour un verre ou un repas en altitude, avec attitude.          Par David Guérin, Léo Pajon et Yoanna Sultan-R'bibo         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 De Ménilmontant aux bords de Seine, des grands boulevards à Montmartre, mais aussi dans le Val-de-Marne, une sélection de toits-terrasses qui permettent de prendre de la hauteur pour un déjeuner, un apéro ou un dîner, même quand les températures piquent du nez.          Summum Rooftop, l’original                           ALICE MAGERE               L’endroit est insolite. Le restaurant du Summum Rooftop et ses terrasses occupent plus de 1 000 mètres carrés au sommet de l’immense Espace du Grand Paris, à Créteil, un centre de congrès et d’expositions qui accueille aussi une crèche, un espace de jeux, une salle multisport. Au bout de la ligne 8 du métro, tout près du centre d’entraînement de l’équipe de France de handball, ce nouveau lieu ouvert en mai est tout simplement l’unique toit-terrasse du Val-de-Marne. Dans la salle entourée de baies vitrées, où trône un superbe four à pizza recouvert de cuivre, le décor est sobre et chic, idéal pour siroter un des originaux cocktails maison. Une carte courte et de saison propose des tapas à partager, des plats classiques mais soignés, des pizzas traditionnelles au feu de bois et des desserts alléchants, le tout à des tarifs pas du tout parisiens (de 12 à 18 euros la pizza, de 6,50 à 7,50 euros le dessert). Et le dimanche, on peut savourer un brunch copieux. Différents espaces sont privatisables, tel le beer garden et son mur à bière auquel, muni d’une carte magnétique, on se sert à discrétion. Aux beaux jours, on profitera encore davantage de la vue à 360°, qui porte à des kilomètres, en mangeant, « chillant », dansant ou – un terrain sera aménagé pour le printemps – en jouant à la pétanque.            Summum Rooftop 1, rue Martin-Luther-King, 94 000 Créteil, du mercredi au samedi de midi à 2 heures, le dimanche de 11 heures à minuit.            Le Perchoir Ménilmontant, le tropical                           JÉRÔME GALLAND               Rideaux de plantes vertes, chansons caliente… il règne près du grand bar du Perchoir Ménilmontant une ambiance de forêt tropicale. Mais la vue imprenable sur les toits de Paris, avec en fond de scène le Sacré-Cœur qui luit comme un gros cierge, rappelle qu’on se trouve bien au septième étage d’un immeuble industriel de l’est de la capitale. Ce toit-terrasse, capable d’accueillir jusqu’à 300 personnes, fait le bonheur des noceurs depuis 2013 : les moelleux canapés et les hauts tabourets sont pris d’assaut par des couples et des bandes de copains de tous âges dès 18 heures (il est conseillé de réserver). Le service a beau être décontracté et les prix des cocktails dans la moyenne basse à Paris (autour de 13 euros), les mixtures sont singulières et raffinées. Les classiques (comme Moscow mule et Daïquiri) sont réalisés avec des alcools maison. Mais on conseille surtout les créations, comme cette bouillante Frida Kalor, un cocktail en fusion qui associe mezcal, sirop de piment et piment d’Espelette. De quoi réchauffer l’hiver.        Il vous reste 53.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/10/14/de-paris-a-creteil-cinq-rooftops-encore-ouverts-en-hiver_6145845_4497319.html"},"headline":"De Paris \u00e0 Cr\u00e9teil, cinq rooftops o\u00f9 boire un verre","dateCreated":"2022-10-14T16:00:04+02:00","datePublished":"2022-10-14T16:00:04+02:00","dateModified":"2022-10-14T16:00:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Que faire \u00e0 Paris ?"],"keywords":["Que faire \u00e0 Paris ?","Voyager en France","Voyage","Le Go\u00fbt du Monde"],"description":"Avec ou sans soleil, en tee-shirt ou sous un plaid\u2026 Cinq \u00e9tablissements de Paris et sa couronne avec vue imprenable pour un verre ou un repas en altitude, avec attitude.","author":[{"@type":"Person","name":"David Gu\u00e9rin"}
,{"@type":"Person","name":"L\u00e9o Pajon"}
,{"@type":"Person","name":"Yoanna Sultan-R'bibo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/1096/0/6573/3286/1342/671/60/0/fea4b7a_1661881043295-grand-bvda-karel-balas-111.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Que faire \u00e0 Paris ?","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/que-faire-a-paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-15">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Par représailles face au traitement des femmes et des filles en Afghanistan, Washington annonce des limitations dans l’octroi de visas aux responsables de cette politique « restrictive ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       États-Unis             Les Etats-Unis restreignent la liberté de voyager des chefs talibans      Par représailles face au traitement des femmes et des filles en Afghanistan, Washington annonce des limitations dans l’octroi de visas aux responsables de cette politique « restrictive ».          Par Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 15h58, mis à jour à 18h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Protestation, rapidement dispersée, de femmes afghanes en soutien aux Iraniennes, devant l’ambassade d’Iran à Kaboul, le 29 septembre 2022.  WAKIL KOHSAR / AFP               Les Etats-Unis ont quitté l’Afghanistan il y a plus d’un an, mais entendent toujours peser sur le destin de ce pays. Washington use déjà de l’arme financière en ayant gelé, sur son sol, les fonds de la Banque centrale afghane pour sanctionner la prise du pouvoir par la force des talibans, en août 2021, et leur non-respect des standards internationaux en matière de droits humains. Les autorités américaines accentuent désormais la pression en limitant la liberté de mouvement des chefs talibans dans le monde. Mardi 11 octobre, Antony Blinken a prononcé de nouvelles sanctions en ce sens, en réaction au traitement des femmes et des filles en Afghanistan.          Le chef de la diplomatie américaine a annoncé « des restrictions concernant l’octroi de visas (…) aux actuels et anciens membres des talibans et à d’autres individus jugés responsables ou complices de la répression des femmes et des filles à travers des politiques restrictives et la violence ». Cette décision a été prise à l’occasion de la dixième Journée internationale des filles. Selon M. Blinken, l’Afghanistan reste, « depuis un an, le seul pays au monde où les filles sont systématiquement interdites d’accès à l’école au-delà de la classe de sixième, sans date de retour en vue ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Afghanistan : l’ordre taliban s’abat sur les derniers îlots de liberté des filles                 En janvier 2019, alors en pleines négociations de paix avec les islamistes afghans, les Etats-Unis avaient eux-mêmes entériné la suppression du qualificatif « terroristes » appliqué aux talibans. Dans la foulée, ils avaient donné leur feu vert au retrait d’un grand nombre de leurs chefs de la liste du Conseil de sécurité de l’ONU sanctionnant les groupes terroristes, ouvrant de nouveau à ces personnalités la possibilité de voyager.          Surprise à Kaboul          La mission politique de l’ONU en Afghanistan a relevé ces dernières semaines de nouveaux actes répressifs à l’encontre de femmes afghanes. Craignant que la révolte en Iran sur la question des femmes ne fasse tache d’huile dans leur pays, les forces de sécurité talibanes traqueraient depuis deux semaines toute forme de solidarité exprimée envers les Iraniennes. Dès le 29 septembre, les talibans avaient dispersé à coups de feu en l’air un rassemblement devant l’ambassade d’Iran à Kaboul. Au cri de « femmes, vie, liberté » en dari, le persan afghan, une trentaine de femmes avaient pu brièvement se faire entendre avant d’être chassées par des gardes talibans.  Certains frappaient des participantes avec leurs armes après leur avoir arraché des banderoles arborant des slogans tels que « L’Iran se soulève, maintenant c’est à notre tour » et « De Kaboul à l’Iran, dites non à la dictature ».        Il vous reste 54.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/les-etats-unis-limitent-la-liberte-de-voyager-des-chefs-talibans_6145843_3210.html"},"headline":"Les Etats-Unis restreignent la libert\u00e9 de voyager des chefs talibans","dateCreated":"2022-10-14T15:58:07+02:00","datePublished":"2022-10-14T15:58:07+02:00","dateModified":"2022-10-14T18:09:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Par repr\u00e9sailles face au traitement des femmes et des filles en Afghanistan, Washington annonce des limitations dans l\u2019octroi de visas aux responsables de cette politique \u00ab\u00a0restrictive\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/315/0/3816/1908/1342/671/60/0/1535860_1665751274873-120218.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-16">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Après une polémique sur une plaque de rue au nom de la première épouse du prophète Mahomet, la cour de l’hôtel de ville a été investie par des membres du groupuscule Action française.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Police             La mairie de Stains ciblée par l’extrême droite      Après une polémique sur une plaque de rue au nom de la première épouse du prophète Mahomet, la cour de l’hôtel de ville a été investie par des membres du groupuscule Action française.          Par Robin Richardot         Publié aujourd’hui à 09h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La mairie de Stains (Seine-Saint-Denis), le 12 octobre 2022.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Une lettre verte est arrivée à la mairie de Stains, le 29 septembre. Le destinataire : « Mairie islamique de Stains ». Le contenu : un communiqué du maire dénonçant la haine raciste sur les réseaux sociaux barré de « Vive la France libre », « Vive Zemmour » et « Grand remplacement : oui, la preuve à Stains ». Depuis trois semaines, la municipalité de Seine-Saint-Denis est ciblée par l’extrême droite, notamment dans les médias et sur les réseaux sociaux.          Ce mouvement de haine raciste s’est soldé, samedi 8 octobre, par l’irruption, dans la cour de la mairie, de militants du groupuscule Action française. Pendant quinze minutes, une dizaine d’individus, le visage découvert et munis de mégaphone, de pétards et de fumigènes ont scandé « La France est à nous » ou « Vous salissez la France ».          Une agente d’accueil leur demandant de quitter les lieux s’est vu répondre « C’est toi qu’on va dégager d’ici », avant qu’un militant tente de mettre le feu à une poubelle en y déposant un fumigène. « Nous sommes ici chez nous et si vous souhaitez vivre comme dans vos pays d’origine, retournez-y », a clamé le groupuscule dans une vidéo relayant leur action du week-end sur Twitter, le 10 octobre, et s’en prenant à « un islam ennemi de [leurs] traditions ».                         Azzédine Taïbi, maire de Stains, dans son bureau de l’hôtel de ville, le 12 octobre 2022.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Le maire de Stains, Azzédine Taïbi (ex-PCF), a réagi le même jour en alertant sur la situation dans un communiqué et dans une lettre adressée au préfet de Seine-Saint-Denis. « Il y a une forme de fascisme en train de s’installer dans notre société, banalisé par certains médias et la classe politique, s’alarme l’élu. On est abandonné et ces groupuscules agissent en toute impunité. » Dans un nouveau courrier adressé le 11 octobre au ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, Azzédine Taïbi a demandé la dissolution de l’Action française.          L’impunité de la haine raciste doit cesser ! Face à l’intrusion violente du groupuscule fasciste d’extrême-droite «… https://t.co/qGxRlCXQpc— AzzedineTAIBI (@Azzédine TAÏBI)            L’équipe municipale dénonce « un climat anxiogène et nauséabond » déjà palpable, selon elle, en 2020, lorsqu’une fresque en hommage à George Floyd et Adama Traoré, qui dénonçait les violences policières, a été vandalisée.          Les récents événements font suite à une polémique lancée par l’extrême droite contre des plaques de rue éphémères dans la ville. Pour un projet baptisé « Place aux femmes ! », soutenu par la mairie, la direction régionale des affaires culturelles d’Ile-de-France, le bailleur social CDC Habitat et la Maison des quartiers Maroc et Avenir, un collectif de femmes a proposé des noms de « femmes inspirantes » pour renommer quelques rues le temps d’une quinzaine de jours. Dans les noms proposés : Khadija Bint Khuwaylid, première épouse du prophète Mahomet.        Il vous reste 60.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/la-mairie-de-stains-ciblee-par-l-extreme-droite_6145767_3224.html"},"headline":"La mairie de Stains cibl\u00e9e par l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-10-14T09:06:34+02:00","datePublished":"2022-10-14T09:06:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Religions","Police et justice","Police","Politique","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Apr\u00e8s une pol\u00e9mique sur une plaque de rue au nom de la premi\u00e8re \u00e9pouse du proph\u00e8te Mahomet, la cour de l\u2019h\u00f4tel de ville a \u00e9t\u00e9 investie par des membres du groupuscule Action fran\u00e7aise.","author":[{"@type":"Person","name":"Robin Richardot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/44cbfd6_1665668407654-cbi1078019.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-17">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’avionneur américain va très certainement devoir en passer par une nouvelle certification, pour un appareil cloué au sol depuis un double crash survenu il y a plus de trois ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Transports             Un nouveau coûteux retard se profile pour le 737 MAX, l’avion maudit de Boeing      L’avionneur américain va très certainement devoir en passer par une nouvelle certification, pour un appareil cloué au sol depuis un double crash survenu il y a plus de trois ans.          Par Guy Dutheil (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 09h05, mis à jour à 09h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un Boeing 737 MAX exposé au Salon de l’aéronautique de Farnborough (Royaume-Uni), le 18 juillet 2022.  JUSTIN TALLIS / AFP               La poisse colle décidément aux ailes de Boeing. Il semble désormais presque acquis que l’avionneur américain devra en repasser par la case certification pour les deux plus grandes versions de son moyen-courrier 737 MAX. L’Agence fédérale américaine de l’aviation civile (FAA) a revu sa réglementation et exige, en effet, que tous les avions certifiés après le 1er janvier 2023 soient équipés du système d’alerte de l’équipage baptisé Eicas. Ce qui n’est pas le cas des deux versions, 7 et 10, du 737 MAX.          Ce changement de réglementation est intervenu après que des enquêtes furent menées à la suite des deux crashs de 737 MAX qui, en mars 2019, avaient fait 346 victimes, passagers et membres d’équipage. « Les investigations ont mis en évidence des lacunes dans le processus de certification », signale Stephan Albernhe, président du cabinet de conseil Archery Strategy Consulting.                           Lire aussi :  737 MAX : Boeing accepte de verser 200 millions de dollars de pénalité                 Pour Boeing, ce délai imparti est beaucoup trop court. L’avionneur de Seattle s’est employé à faire du lobbying pour être autorisé à certifier ces deux nouveaux appareils selon les modalités précédentes. L’avionneur a même reçu l’aide de Roger Wicker, un sénateur républicain du Mississippi, qui a proposé, fin septembre, par un amendement, de prolonger jusqu’en septembre 2024 la date limite pour obtenir la certification des deux versions allongées du 737 MAX. Toutefois, pour entrer en vigueur, cet amendement doit être approuvé par le Sénat, ce qui est loin d’être gagné. M. Wicker souhaite en effet glisser l’amendement dans le projet de loi sur la défense, qui n’a rien à voir avec le programme 737 MAX.          Surcoûts d’importance          En outre, ces agissements ne sont pas du goût du principal syndicat de pilotes aux Etats-Unis. L’Allied Pilots Association, qui regroupe plus de 15 000 navigants de la compagnie aérienne American Airlines, a estimé dans un communiqué, mercredi 5 octobre, que Boeing « doit procéder à l’installation de systèmes d’alerte d’équipage modernes sur ces avions, pour atténuer l’effet de surprise et la confusion des pilotes lors de dysfonctionnements complexes du système ».          Un passage par la nouvelle réglementation serait très dommageable pour Boeing. Il serait synonyme de nouveau retard et, surtout, de surcoûts d’importance. Les conséquences des deux catastrophes du 737 MAX ont déjà lourdement grevé les finances de l’avionneur. Selon les calculs, indique M. Albernhe, la facture dépasserait déjà « 40 milliards de dollars (41,2 milliards d’euros). C’est l’équivalent du budget de développement de deux nouveaux avions long-courriers. Et encore, cette estimation se situerait dans la fourchette basse ».        Il vous reste 41.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/un-nouveau-couteux-retard-se-profile-pour-le-737-max-l-avion-maudit-de-boeing_6145766_3234.html"},"headline":"Un nouveau co\u00fbteux retard se profile pour le 737\u00a0MAX, l\u2019avion maudit de Boeing","dateCreated":"2022-10-14T09:05:09+02:00","datePublished":"2022-10-14T09:05:09+02:00","dateModified":"2022-10-14T09:09:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"L\u2019avionneur am\u00e9ricain va tr\u00e8s certainement devoir en passer par une nouvelle certification, pour un appareil clou\u00e9 au sol depuis un double crash survenu il y a plus de trois ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Guy Dutheil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/482/0/5789/2894/1342/671/60/0/8dafd67_1658184707970-826380.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-18">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les professions du « care » souffrent d’une perte d’attractivité dans un contexte où les conditions de travail se dégradent et où les rémunérations ne suivent pas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Santé             Le secteur du médico-social en pleine crise      Les professions du « care » souffrent d’une perte d’attractivité dans un contexte où les conditions de travail se dégradent et où les rémunérations ne suivent pas.          Par Solène Cordier et Claire Ané         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les grévistes du Centre d’action sociale de la Ville de Paris, qui demandent à bénéficier de la prime Ségur, lors de la  manifestation interprofessionelle pour le pouvoir d'achat, à Paris, le 29 septembre 2022.  PALOMA LAUDET/ITEM/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               C’est la première grève de Sylvie Julien et de Myriam Bouboune, en quelque trente ans de carrière au centre d’action sociale de la Ville de Paris. Avec une poignée de leurs 1 500 collègues, ces deux femmes ont manifesté derrière l’Hôtel de ville de la capitale, mardi 11 octobre, pour réclamer d’obtenir la prime Ségur, soit 189 euros net par mois. « On nous balance qu’on n’est pas dans le social. Mais il y a écrit “agent social” sur nos fiches de paie. Et les restaurants où on travaille ne sont pas comme les autres », fait valoir Sylvie Julien. Elles font la mise en place, le service, la vaisselle et le ménage dans des restaurants Emeraude, pour personnes âgées. Et bien davantage : elles accueillent chacun avec un mot gentil, aident les personnes en fauteuil roulant, coupent la viande, nettoient les multiples « petits dégâts », sous les insultes parfois… « On se sent dévalorisées. Cela va plus loin que l’argent. On veut l’égalité. On veut être reconnues pour notre travail », énonce posément Myriam Bouboune.          Le mot « reconnaissance » revient comme un leitmotiv, presque toujours accompagné du mot « épuisement », dans la bouche de nombreux professionnels de la protection de l’enfance ou de l’accompagnement des personnes précaires, handicapées, âgées… 15 000 d’entre eux sont descendus dans la rue, le 28 septembre, sous la bannière « Qui prend soin de nous ? ». Une affluence inédite, pour ceux qui prennent habituellement soin des autres, mais qui n’a guère eu d’écho.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les salariés du médico-social dénoncent une nouvelle fois leurs conditions de travail                 Le malaise dans ces professions du « care », s’il n’est pas nouveau, a gagné en intensité après la crise engendrée par le Covid-19. « Lors des confinements, chacun s’est impliqué, a inventé, quel que soit son service. Mais on n’a pas fait partie des professionnels prioritaires pour l’accès aux masques. On n’a pas parlé de nous à la télévision », déplore David Souchet, directeur de l’association sociale Le Relais, qui intervient dans le Cher et dans la Nièvre.          « Oubliés du Ségur »          Les personnels du social et du médico-social, dont les salaires déjà peu élevés avaient progressivement été rattrapés ou talonnés par le smic, ont ensuite été « les oubliés du Ségur », la conférence de juillet 2020 à l’issue de laquelle la prime du même nom a été allouée aux employés des hôpitaux et des Ehpad. Elle a depuis été élargie à deux reprises, mais certains restent encore sur le bord de la route, comme les écoutants du Samusocial ou du 3919, le numéro national d’urgence pour les femmes victimes de violences.          Idem pour les fonctions administratives, techniques et logistiques, souvent les moins bien rémunérées, qui sont pourtant indispensables dans les établissements prenant en charge les publics vulnérables. Avec, à la clé, un sentiment d’injustice. « Même ceux qui ont fini par avoir le Ségur sont amers d’avoir perdu un an, constate Isabelle Ragot, qui dirige un foyer d’accueil médicalisé de APF-France handicap à La Rochelle. Et, entre la flambée de l’immobilier et l’inflation, cette prime ne suffit pas toujours à les retenir. »        Il vous reste 65.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/le-secteur-du-medico-social-en-pleine-crise_6145825_3224.html"},"headline":"Le secteur du m\u00e9dico-social en pleine crise","dateCreated":"2022-10-14T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-14T15:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Social","Conditions de travail"],"description":"Les professions du \u00ab\u00a0care\u00a0\u00bb souffrent d\u2019une perte d\u2019attractivit\u00e9 dans un contexte o\u00f9 les conditions de travail se d\u00e9gradent et o\u00f9 les r\u00e9mun\u00e9rations ne suivent pas.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
,{"@type":"Person","name":"Claire An\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/2220a23_1665670043221-paloma-laudet-12.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-19">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Des activistes écologistes de Just Stop Oil ont aspergé « Les Tournesols » de Van Gogh de soupe, à la National Gallery de Londres, vendredi 14 octobre. Une main collée au mur, ils ont ensuite pris la parole au sujet du changement climatique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Climat       L'actualité             « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte      vidéo   Des activistes écologistes de Just Stop Oil ont aspergé « Les Tournesols » de Van Gogh de soupe, à la National Gallery de Londres, vendredi 14 octobre. Une main collée au mur, ils ont ensuite pris la parole au sujet du changement climatique.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h30        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Qu’est-ce qui vaut le plus : l’art ou la vie ? » C’est cette question qu’ont posée des militants de l’ONG Just Stop Oil, juste après avoir aspergé de soupe à la tomate un tableau, Les Tournesols de Vincent Van Gogh, à la National Gallery de Londres, vendredi 14 octobre.            Les deux militants ont ensuite collé une main au mur en dessous de l’œuvre, protégée par une vitre, et l’une d’eux a pris la parole. Cette initiative s’inscrit dans un marathon d’actions prévu tout au long du mois d’octobre par Just Stop Oil, qui revendique des méthodes spectaculaires et privilégie des actions de désobéissance civile.                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/video/2022/10/14/l-art-vaut-il-plus-que-la-vie-des-militants-ecologistes-s-en-prennent-a-un-van-gogh-pour-donner-l-alerte_6145869_1652612.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019art vaut-il plus que la vie\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: des militants \u00e9cologistes s\u2019en prennent \u00e0 un Van Gogh pour donner l\u2019alerte","dateCreated":"2022-10-14T18:30:33+02:00","datePublished":"2022-10-14T18:30:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Des activistes \u00e9cologistes de Just Stop Oil ont asperg\u00e9 \u00ab\u00a0Les Tournesols\u00a0\u00bb de Van Gogh de soupe, \u00e0 la National Gallery de Londres, vendredi 14\u00a0octobre. Une main coll\u00e9e au mur, ils ont ensuite pris la parole au sujet du changement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/179/0/2150/1075/1342/671/60/0/85626a4_5456589-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0L\u2019art vaut-il plus que la vie\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: des militants \u00e9cologistes s\u2019en prennent \u00e0 un Van Gogh pour donner l\u2019alerte","uploadDate":"2022-10-14T18:30:33+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8eidov?pubtool=oembed","duration":"01:33"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/179/0/2150/1075/1342/671/60/0/85626a4_5456589-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

        
  
