<FILE-date="2022/10/14/19">

<article-nb="2022/10/14/19-1">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ Le 5 octobre 2017 éclatait l’affaire Weinstein. Cinq ans après, « Le Monde » fait le bilan de cette révolution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ Par ailleurs, j'ai vu suffisamment souvent des plaignants mentir en la matière pour me garder de tout dogmatisme. La présomption de culpabilité n'existe que dans les dictatures !     Philippe          Bonjour Philippe,          Je n’ai nulle part évoqué une présomption de culpabilité, ni contesté le fait que chaque parole doit être entendue.          Puis-je vous inviter à lire mon livre (Les Pièges du consentement. Pour une rédéfinition pénale du consentement sexuel, Editions iXe, 2021) qui expose ces présupposés. Je l’ai écrit en m’appuyant sur mes trente années d’accompagnement de victimes, de recherches et d’échanges avec les professionnels du droit.        Catherine Le Magueresse            16:34   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que vos propos ne sont pas trop extrémistes ? surtout dans un journal d'information générale ?    bubuubl         Bonjour Bubuubl,          Radicaux plutôt, non ?          Je porte un regard critique sur le droit pénal relatif aux violences sexistes et sexuelles, sur le traitement judiciaire de celles-ci et je propose des améliorations en m’appuyant sur une longue expérience.          Ne dit-on pas que le débat est au cœur de la démocratie ? La réalité statistique des chiffres des violences, sous toutes les formes, exige des changements.        Catherine Le Magueresse            16:28   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur ce type de dossiers difficiles à prouver n'a-t-on pas un risque de fausses accusations dans le seul but de nuire à la carrière d'adversaires (politiques ou autres) si une simple accusation suffit à semer le doute ? Beaucoup de harceleurs se cachent parallèlement rapidement derrière des plaintes pour diffamation. Où placer le curseur entre défense des victimes et instrumentalisation ?     justice         Bonjour,          Compte tenu du coût (humain, financier…) d’une procédure, la probabilité d’une fausse plainte est peu élevée (évaluée à entre 2 % et 10 % selon les pays).          Il existe en outre des voies de droit pour sanctionner, à juste titre, les fausses accusations.          L’urgence est bien de se concentrer sur les 90 % à 98 % de plaintes fondées (et non encore prouvées) et de ne pas permettre une instrumentalisation de la justice par les mis en cause.        Catherine Le Magueresse                                 Le contexte       Live  animé par Julie Bienvenu      Image de couverture :  Une inscription "#metoo" sur le visage d’une manifestante, au Massachusetts, U.S.A , le 20 janvier 2018.   BRIAN SNYDER / REUTERS          #metoo : les 5 ans d’une révolution. En 2017 éclatait l’affaire Harvey Weinstein aux Etats-Unis, provoquant une onde de choc mondiale qui allait libérer la parole contre les violences sexistes et sexuelles. Au gré d’une cinquantaine d’articles, de reportages et tribunes, publiés du 5 au 15 octobre, Le Monde retrace les grandes étapes de cette révolution, qui, si elle compte quelques excès, est porteuse de nombreux progrès et d’immenses espoirs.         Que veut dire #metoo ? Le 5 octobre 2017, le New York Times publiait une enquête révélant les agressions et le harcèlement sexuels que le célèbre producteur de cinéma Harvey Weinstein faisait subir depuis des années à de nombreuses femmes. Parti d’Hollywood, le mouvement est symbolisé par ce hashtag repris par l’actrice Alyssa Milano dix jours plus tard, le 15 octobre, et qui déferle sur les réseaux sociaux, #metoo (« moi aussi »). D’autres mots-clés apparaîtront à travers le monde, dont #balancetonporc, lancé en France par la journaliste Sandra Muller. Cinq ans après, faisons le bilan de cette révolution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles réellement changé en 2022 ? L’égalité entre les hommes et les femmes a-t-elle avancé ?         Au programme :         Nous avons discuté ensemble toute la journée du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies comme dans le monde entier. Vous avez témoigné et posé vos questions à nos intervenants lors de deux tchats :         Tchat à 10 heures : Laurence Rossignol, sénatrice (PS) de l’Oise et ancienne ministre des droits des femmes, et Nelly Garnier, élue (LR) à la Mairie de Paris, conseillère régionale et communicante chez Havas, ont répondu à vos interrogations sur #metoo et la politique.Tchat à 14 h 30 : Catherine Le Magueresse, juriste, docteure en droit et ancienne présidente de l’Association européenne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT), est intervenue sur #metoo et la justice.         Pour aller plus loin :         Enquête. Cinq ans après #metoo, l’onde de choc : ce qui a changé dans les familles, à l’école, au tribunal…         Analyse. L’antiféminisme prospère sur les réseaux sociaux         Décryptage. #metoo, le « moteur colère » des militantes féministes         Enquête. Dans les entreprises, une lutte difficile contre les actes sexistes et le harcèlement sexuel         Reportage. A Saint-Denis, le difficile #metoo des quartiers populaires         Récit. Dans le sport, une prise de conscience à géométrie variable         Témoignages. A l’Ecole supérieure d’art dramatique du Nord, le consentement en étendard         Entretien. « Aujourd’hui, tous les jeunes adultes ont déjà entendu parler de consentement »         Tribune. Violences sexistes et sexuelles : « Le faible nombre de condamnations incite à trouver de nouvelles façons de travailler »            Retrouvez tous nos articles sur les 5 ans de #metoo dans notre grand format                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","coverageStartTime":"2022-10-14T16:31:55+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T16:31:55+00:00","headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","description":"Le 5\u00a0octobre\u00a02017 \u00e9clatait l\u2019affaire Weinstein. Cinq ans apr\u00e8s, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"keywords":["Police et justice","Justice","Sport","\u00c9conomie","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"author":{"@type":"Organization","name":"Julie Bienvenu"},"about":{"@type":"Event","name":"#metoo : revivez notre journée spéciale consacrée aux 5 ans de cette révolution politique et judiciaire en France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le 5\u00a0octobre\u00a02017 \u00e9clatait l\u2019affaire Weinstein. Cinq ans apr\u00e8s, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/5024/3350/1342/894/3/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Julie Bienvenu"
,"startDate":"2022-10-14T16:31:55+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T16:31:55+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi ce live, qui cl\u00f4ture une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du\u00a0Monde\u00a0\u00e0 l\u2019occasion des 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre, Le Monde\u00a0a souhait\u00e9 retracer les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution.             Voir aussi :   Cinq ans de #metoo\u00a0: le r\u00e9cit d\u2019une r\u00e9volution en 50 articles              Nous remercions les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) ainsi que la juriste Catherine Le Magueresse d\u2019avoir accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos (tr\u00e8s nombreuses) questions en direct.          Merci \u00e0 vous tous qui nous avez lus, qui avez t\u00e9moign\u00e9 ou pos\u00e9 des questions.          Un grand merci \u00e9galement \u00e0 l\u2019illustratrice Marie Dubois qui a contribu\u00e9 \u00e0 ce live avec ses dessins.                 INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/593c9fb_1665762999131-bisounours.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-10-14T16:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:55:09+00:00","articleBody":"     Comment un simple tweet, \u00e0 la suite du scandale de l\u2019affaire Weinstein, en octobre\u00a02017, a-t-il pu faire boule de neige et provoquer cette secousse mondiale\u00a0? Eh bien, sachez que #metoo n\u2019a pas commenc\u00e9 avec le tweet d\u2019Alyssa Milano, mais dix ans auparavant. Nous vous racontons \u00e7a en trois minutes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:51:07+00:00","articleBody":"     Si vous cherchez des conseils de documentaires, podcasts ou autres pour continuer \u00e0 vous documenter sur #metoo, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 aller piocher dans cette petite s\u00e9lection du service culture du Monde. De nombreux contenus restant en effet accessibles en replay.          Par exemple\u00a0:             Lire aussi :     #metoo, cinq ans apr\u00e8s\u00a0: une s\u00e9lection d\u2019\u00e9missions, de\u00a0documentaires et\u00a0de\u00a0podcasts          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T16:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:47:33+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/890e396_1665762650686-metoo-media.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:38:06+00:00","articleBody":"     Cellules d\u2019\u00e9coute, formations \u00e0 la pr\u00e9vention, r\u00e9f\u00e9rents harc\u00e8lement sont des outils d\u00e9sormais bien install\u00e9s, m\u00eame si la lib\u00e9ration de la parole reste compliqu\u00e9e.          Depuis sa cr\u00e9ation, en juin\u00a02020, la cellule d\u2019\u00e9coute psychologique et juridique r\u00e9serv\u00e9e aux professionnels du spectacle vivant et enregistr\u00e9, pilot\u00e9e par l\u2019organisme de protection sociale Audiens, a re\u00e7u plus de 320 appels \u2013\u00a0\u00e9manant \u00e0 82\u00a0% de femmes \u2013, dans lesquels 68\u00a0% des faits d\u00e9nonc\u00e9s sont commis par des sup\u00e9rieurs hi\u00e9rarchiques.             Lire aussi :     5 ans apr\u00e8s #metoo, les avanc\u00e9es et les limites de la pr\u00e9vention dans le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre ou la danse          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les avanc\u00e9es et les limites de la pr\u00e9vention dans le milieu de la culture","dateModified":"2022-10-14T15:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:31:30+00:00","articleBody":"      D\u2019Adrien Quatennens \u00e0 Nicolas Hulot, de G\u00e9rald Darmanin \u00e0 Patrick Poivre d\u2019Arvor, d\u2019Eric Coquerel \u00e0 Damien Abad ou Julien Bayou, les soubresauts de la vague #metoo n\u2019en finissent pas d\u2019opposer des positions irr\u00e9conciliables. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, un mouvement de fond d\u00e9non\u00e7ant les abus et pratiques de domination caract\u00e9risant une p\u00e9riode qu\u2019il est n\u00e9cessaire de purger\u00a0; de l\u2019autre, une vision intransigeante de l\u2019Etat de droit qui rappelle les principes fondamentaux de la prescription et de la pr\u00e9somption d\u2019innocence.           L\u2019avocat Christophe Bigot met en \u00e9vidence dans une tribune au Monde un usage d\u00e9tourn\u00e9 de la pr\u00e9somption d\u2019innocence qui se heurte \u00e0 une autre valeur tout aussi fondamentale\u00a0: la libert\u00e9 d\u2019expression.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00ab\u00a0La justice doit avoir le monopole de la sanction, elle n\u2019a pas celui de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:28:25+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS           Ce dessin fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une phrase de l\u2019autrice Axelle Jah Njik\u00e9 lors d\u2019une \u00e9mission sp\u00e9ciale #metoo sur Mediapart, le 4\u00a0octobre\u00a02022.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/db5d8a0_1665760950885-un-cri-d-amour.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:22:19+00:00","articleBody":"      53\u00a0millions, c\u2019est le nombre de tweets qu\u2019a totalis\u00e9 le hashtag #metoo \u00e0 travers le monde, apr\u00e8s le premier tweet, celui de l\u2019actrice Alyssa Milano, il y a cinq ans, le 15\u00a0octobre\u00a02017.          En France, #metoo est largement repris et cumule 852\u00a0800 tweets en cinq ans.               Des hashtags utilis\u00e9s presque \u00e0 \u00e9galit\u00e9 par des hommes et par des femmes                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5\u00a0ans de\u00a0#metoo\u00a0en\u00a0infographies","dateModified":"2022-10-14T15:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:17:28+00:00","articleBody":"      Pour moi, le principal changement apport\u00e9 par #metoo, c\u2019est tout simplement le d\u00e9placement de la norme de l\u2019acceptable. Le compas moral collectif a boug\u00e9, juste un peu, et avec lui les rapports de pouvoir.Typiquement, moi qui suis une jeune salari\u00e9e f\u00e9ministe, #metoo m\u2019a permis d\u2019\u00eatre beaucoup mieux inform\u00e9e, notamment sur la d\u00e9finition l\u00e9gale des infractions sexuelles mineures (agissements sexistes, harc\u00e8lement sexuel environnemental). \u00c7a m\u2019a permis de durcir mes propos sur le th\u00e8me du sexisme ordinaire, en gagnant en l\u00e9gitimit\u00e9 argumentative.De plus, un grand groupe comme le mien tient beaucoup \u00e0 son image et \u00e0 sa r\u00e9putation. Cela me donne, et \u00e0 d\u2019autres autour de moi, un nouveau pouvoir. Je sais qu\u2019en cas de harc\u00e8lement ou d\u2019agression, si mon N + 1 ne r\u00e9agit par correctement, je peux remonter \u00e0 mon N + 2, \u00e0 la RH de proximit\u00e9, \u00e0 la DRH site, puis entreprise, puis groupe. Si rien n\u2019est fait, alors je peux aller au commissariat, et\/ou \u00e9crire sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: et l\u00e0, je suis bien certaine qu\u2019il y aura une r\u00e9action.Autrement dit, dans le monde du travail o\u00f9 j\u2019\u00e9volue, si des salari\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre les nouvelles normes, alors celles-ci ne peuvent plus \u00eatre ignor\u00e9es.           Une jeune ing\u00e9nieure dans le secteur a\u00e9rospatial      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pouvoir d\u2019agir\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T15:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:12:18+00:00","articleBody":"     L\u2019association Intimacy Directors and Coordinators (IDC, \u00ab\u00a0Metteurs en sc\u00e8ne et coordinateurs des sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9\u00a0\u00bb) organise des ateliers pour former les personnes de l\u2019industrie du divertissement, avant tout les r\u00e9alisateurs, les acteurs et les producteurs, \u00e0 la mani\u00e8re de raconter efficacement et en toute s\u00e9curit\u00e9 des sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 dans les spectacles. Ils proposent entre autres des v\u00eatements adapt\u00e9s aux sc\u00e8nes durant lesquelles les acteurs sont nus.                Claire Warden, d\u2019Intimacy Directors and Coordinators (IDC), montre des v\u00eatements pr\u00e9vus pour les sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 lors d\u2019un atelier,  \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 Claire Warden, d\u2019IDC, montre des v\u00eatements destin\u00e9s aux sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 lors d\u2019un atelier, \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 Des personnes assistent \u00e0 un atelier sur la mise en sc\u00e8ne de l\u2019intimit\u00e9 organis\u00e9 par IDC, \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/5c5c16d_1665750677204-161865.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:16:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:59:04+00:00","articleBody":"      En tant que m\u00e9decins l\u00e9gistes, nous \u00e9tions confront\u00e9s quotidiennement aux cons\u00e9quences des agressions sexuelles. #metoo, en lib\u00e9rant la parole, a permis \u00e0 de nombreuses personnes (femmes, mais pas uniquement) de se sentir capables de porter plainte\u2026 Si au d\u00e9but j\u2019ai pu constater une augmentation d\u2019examens portant sur des faits anciens, cette augmentation d\u2019activit\u00e9 persiste, et a entra\u00een\u00e9 une modification des types d\u2019examens r\u00e9alis\u00e9s\u00a0; les examens de victimes d\u2019agressions sexuelles \u00e9tant plus longs que d\u2019autres, ils ont pris une place plus importante dans mon activit\u00e9 quotidienne. Cela a aussi permis de voir plus souvent des victimes de viols conjugaux, qui n\u2019osaient pas porter plainte avant.Et cela a chang\u00e9 le profil psychologique des victimes que nous examinons\u2026 Cela les aide \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer, la soci\u00e9t\u00e9 portant sur elles un regard bien plus solidaire.Ainsi, mon activit\u00e9 quotidienne de m\u00e9decin l\u00e9giste a tr\u00e8s significativement chang\u00e9 depuis #metoo.           Cyrus, m\u00e9decin l\u00e9giste                           INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/d177027_1665758860118-viol-conjugal-chiffres.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une soci\u00e9t\u00e9 qui ouvre les yeux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T16:32:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:55:02+00:00","articleBody":"           A l'appel du collectif #NousToutes, des dizaines de milliers de femmes et d'hommes \u00e9taient r\u00e9unis place de l'Op\u00e9ra, \u00e0 Paris, le 24\u00a0novembre 2018, pour marcher contre les violences sexistes et sexuelles. DENIS MEYER \/HANS LUCAS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0ceb43c_1665562743444-hanslucas-hl-dmeyer-652275.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:52:01+00:00","articleBody":"      Je suis architecte, je travaille dans des agences depuis bient\u00f4t vingt ans. Il \u00e9tait courant avant #metoo d\u2019assister \u00e0 des pots de d\u00e9part o\u00f9 l\u2019on vantait les qualit\u00e9s physiques d\u2019une collaboratrice plut\u00f4t que ses qualit\u00e9s professionnelles, tout \u00e7a sur un ton badin\u00a0: il \u00e9tait convenu d\u2019appr\u00e9cier et de trouver \u00e7a dr\u00f4le, de m\u00eame pour les blagues grossi\u00e8res et sexuelles qui \u00e9maillaient les journ\u00e9es (tour de poitrine d\u2019une telle,\u00a0etc.), les commentaires vestimentaires, l\u2019appr\u00e9ciation physique en g\u00e9n\u00e9ral\u2026 Bref, un ton gentiment sexiste au mieux, clairement d\u00e9gradant au pire, qu\u2019il fallait supporter avec le sourire, sous peine de passer pour la rabat-joie de service\u2026Tout \u00e7a n\u2019a malheureusement pas disparu (les dirigeants des agences d\u2019architecture restent majoritairement des hommes blancs ayant d\u00e9pass\u00e9 la cinquantaine, les salari\u00e9s sont statistiquement plus des salari\u00e9Es, les rapports de force structurels persistent donc), mais il y a une \u00e9volution nette qui tient \u00e0 mon sens plus \u00e0 une autocensure masculine ( \u00ab\u00a0on ne peut plus rien dire aujourd\u2019hui\u2026\u00a0\u00bb) qu\u2019\u00e0 une adh\u00e9sion aux valeurs de #metoo. La jeune g\u00e9n\u00e9ration fait clairement \u00e9voluer positivement ce sexisme ambiant.           Elisa, architecte, 45\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Archi sexiste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T15:11:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:49:01+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/498f29b_1665760459425-orange-modif.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:45:00+00:00","articleBody":"           Manifestation \u00e0 Marseille, le 29 octobre 2017, quelques jours apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations dans l\u2019affaire Weinstein aux Etats-Unis. FRANCK PENNANT \/ AFP           En\u00a02017, les collectifs f\u00e9ministes, les associations de d\u00e9fense des victimes et de protection de l\u2019enfance ont d\u00e9plor\u00e9 le manque d\u2019adaptation de la justice. Depuis, quelques r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, en particulier concernant la protection des mineurs ou les violences conjugales, mais les choses bougent peu dans certains domaines, par exemple celui du traitement des viols\u00a0: seules 12\u00a0% des victimes ont port\u00e9 plainte en\u00a02020, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0; et si le nombre de plaintes augmente, cela ne se traduit pas par une augmentation du nombre de condamnations.             Lire aussi :   Comment #metoo a oblig\u00e9 le droit \u00e0 changer          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/28d765f_1665758288310-000-tu014.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Harc\u00e8lement, consentement, prescription, f\u00e9minicide\u2026 Que dit le droit\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T14:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:40:08+00:00","articleBody":"     La juriste Catherine Le Magueresse a termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions.          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-14T14:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:38:07+00:00","articleBody":"    Est-il vraiment possible de changer la mentalit\u00e9 des hommes par rapport aux femmes ? Comment ?     Arth         Bonjour Arth,          Comment se d\u00e9faire de si\u00e8cles de patriarcat, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la plan\u00e8te\u00a0? Vastes question et programme\u00a0! Qui d\u00e9passe le cadre de cet \u00e9change\u00a0;)          Je risque une \u00e9vidence\u00a0: \u00e9duquons et mettons fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:34:38+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe lis votre derni\u00e8re r\u00e9ponse qui m'emplit d'effroi. De quel pr\u00e9suppos\u00e9 sexiste souffrirait le monde judiciaire selon vous ? Et quelle est cette notion aberrante de \"cr\u00e9dit de bonne foi\" qu'il faudrait accorder \u00e0 un plaignant ?\r\nJe suis magistrat p\u00e9naliste depuis 20 ans et j'ai vu d\u00e9filer des plaintes pour divers abus sexuels. Chaque parole doit \u00eatre prise en compte de la m\u00eame mani\u00e8re, qu'on soit plaignant ou accus\u00e9, et la seule question qui se pose est celle de la preuve, laquelle repose sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de chacun. Cette cr\u00e9dibilit\u00e9 ne s'\u00e9value pas sur un crit\u00e8re de sexe, mais sur divers crit\u00e8res trop longs \u00e0 exposer ici.\r\nPar ailleurs, j'ai vu suffisamment souvent des plaignants mentir en la mati\u00e8re pour me garder de tout dogmatisme. La pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9 n'existe que dans les dictatures !     Philippe          Bonjour Philippe,          Je n\u2019ai nulle part \u00e9voqu\u00e9 une pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9, ni contest\u00e9 le fait que chaque parole doit \u00eatre entendue.          Puis-je vous inviter \u00e0 lire mon livre (Les Pi\u00e8ges du consentement. Pour une r\u00e9d\u00e9finition p\u00e9nale du consentement sexuel, Editions iXe, 2021) qui expose ces pr\u00e9suppos\u00e9s. Je l\u2019ai \u00e9crit en m\u2019appuyant sur mes trente\u00a0ann\u00e9es d\u2019accompagnement de victimes, de recherches et d\u2019\u00e9changes avec les professionnels du droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:34:06+00:00","articleBody":"    Est-ce que vos propos ne sont pas trop extr\u00e9mistes ? surtout dans un journal d'information g\u00e9n\u00e9rale ?    bubuubl         Bonjour Bubuubl,          Radicaux plut\u00f4t, non\u00a0?          Je porte un regard critique sur le droit p\u00e9nal relatif aux violences sexistes et sexuelles, sur le traitement judiciaire de celles-ci et je propose des am\u00e9liorations en m\u2019appuyant sur une longue exp\u00e9rience.          Ne dit-on pas que le d\u00e9bat est au c\u0153ur de la d\u00e9mocratie\u00a0? La r\u00e9alit\u00e9 statistique des chiffres des violences, sous toutes les formes, exige des changements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:28:05+00:00","articleBody":"    Sur ce type de dossiers difficiles \u00e0 prouver n'a-t-on pas un risque de fausses accusations dans le seul but de nuire \u00e0 la carri\u00e8re d'adversaires (politiques ou autres) si une simple accusation suffit \u00e0 semer le doute ? Beaucoup de harceleurs se cachent parall\u00e8lement rapidement derri\u00e8re des plaintes pour diffamation. O\u00f9 placer le curseur entre d\u00e9fense des victimes et instrumentalisation ?     justice         Bonjour,          Compte tenu du co\u00fbt (humain, financier\u2026) d\u2019une proc\u00e9dure, la probabilit\u00e9 d\u2019une fausse plainte est peu \u00e9lev\u00e9e (\u00e9valu\u00e9e \u00e0 entre 2\u00a0% et 10\u00a0% selon les pays).          Il existe en outre des voies de droit pour sanctionner, \u00e0 juste titre, les fausses accusations.          L\u2019urgence est bien de se concentrer sur les 90\u00a0% \u00e0 98\u00a0% de plaintes fond\u00e9es (et non encore prouv\u00e9es) et de ne pas permettre une instrumentalisation de la justice par les mis en cause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:25:04+00:00","articleBody":"    On dit que la justice est d\u00e9faillante. Mais l'\u00e9tat actuel de la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de violences sexuelles est-il \u00e0 la hauteur ?    ?         Bonjour,          Non. Merci de vous reporter aux r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:19:02+00:00","articleBody":"    Comment l'institution judiciaire essaye t elle de mieux prendre en compte ces dossiers ?     Pau         Bonjour Pau,          L\u2019Ecole nationale de la magistrature semble avoir modifi\u00e9 sa formation initiale (information \u00e0 v\u00e9rifier).          Ce serait une bonne question \u00e0 poser au ministre de la justice.          Une piste\u00a0: il existe, dans d\u2019autres pays, des commissions pluripartites (qui regroupent des membres de la police, de la justice, des avocats, des membres d\u2019associations) qui reprennent les classements sans suite pour v\u00e9rifier la pertinence du classement. Ce pourrait \u00eatre une exp\u00e9rience \u00e0 mener en France pour am\u00e9liorer le traitement judiciaire des plaintes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:15:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi depuis la loi violences contre les femmes, les plaintes coulent \u00e0 flots quand on voit ces jeunes femmes de plus en d\u00e9lur\u00e9e pire encore que les gar\u00e7ons. Une plainte pour une baffe  donnent lieu \u00e0 toute une proc\u00e9dure judiciaire comme un crime par contre, \u00e0 l'inverse, les hommes ne portent pas plainte, surtout lorsqu'ils ont affaires \u00e0 des manipulatrices. Je dirai qu'aujourd'hui au regard de la soci\u00e9t\u00e9, les repr\u00e9sentants de la loi feraient mieux de se pencher sur le prof ou le pass\u00e9 de ces femmes qui r\u00e9duisent l'homme \u00e0 n\u00e9ant. Et pourtant je suis une femme et je suis  tr\u00e8s inqui\u00e8te sur l'accumulation de travail suppl\u00e9mentaire pour les magistrats au vu des profils .    Manouck         Bonjour Manouck,          \u00ab\u00a0Une baffe\u00a0\u00bb est une violence.          Seule la personne qui commet un acte de violence, quel qu\u2019il soit, en est responsable. Point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:12:00+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/74cdd6b_1665756536513-preuve-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:12:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:08:48+00:00","articleBody":"    Une croyance voudrait ,qu'en mati\u00e8re de preuves, le d\u00e9lais entre l'acte et la collecte des \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaire a prouver une agression serait souvent long ( peur de contacter les autorit\u00e9s , peur d'admettre la r\u00e9alit\u00e9 de l'agression etc) et nuirait aux poursuites ? est-ce vrai? le cas \u00e9ch\u00e9ant existe t'il des moyens \"priv\u00e9s\" de collecter des \u00e9l\u00e9ments de preuve avant une proc\u00e9dure judiciaire?    andy         Bonjour Andy,          En proc\u00e9dure p\u00e9nale, la preuve est libre et sa validit\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9e par les magistrat\u00b7es. Il faut donc tout conserver, \u00e9crire, enregistrer,\u00a0etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:00:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les cours criminelles d\u00e9partementales institu\u00e9es il y a peu de temps font leur preuve en mati\u00e8re de condamnation sur des faits impliquant viols ? Je vois qu'il y a beaucoup de gens qui parlent des chiffres durs \u00e0 croire sur la condamnation pour viol.\r\nMerci d'avance, bonne journ\u00e9e    Alex         Bonjour Alex,          Nous attendons les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9valuation demand\u00e9e.          Empiriquement, il est difficile de r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:55:54+00:00","articleBody":"    Est-ce que les magistrats et tous ceux qui travaillent dans le secteur de la justice sont aussi concern\u00e9s directement par les violences sexistes et sexuelles? Ou est-ce un milieu plut\u00f4t \u00e9pargn\u00e9?    Julie         Bonjour Julie,          Je n\u2019ai pas connaissance de statistiques portant sp\u00e9cifiquement sur ce groupe social. Toutefois, nous savons qu\u2019aucun milieu\/groupe n\u2019est \u00e9pargn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:48:45+00:00","articleBody":"    Bonjour\nVictime d\u2019inceste de 3 \u00e0 12 ans avec une m\u00e9moire traumatique totale lev\u00e9e en 2018, je suis prescrite. L\u2019allongement du d\u00e9lais de prescription par la  loi Schiappa ne s\u2019applique que pour les personnes n\u00e9es apr\u00e8s le 6 ao\u00fbt 1980, et je suis n\u00e9e en 1977.\nL\u2019imprescriptibilit\u00e9 des crimes sexuels au minimum sur mineurs est le seul moyen de mettre fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 et au permis de violer structurels. Elle fait d\u00e9j\u00e0 loi dans d\u2019autres pays comme le Canada et l\u2019Angleterre. La France prend bien soin d\u2019\u00e9luder et d\u2019\u00e9touffer son adoption, du garde des Sceaux \u00e0 la majeure partie de la classe politique fran\u00e7aise.\nMerci pour votre r\u00e9ponse \nMerci pour ce live     Imprescriptibilit\u00e9          Bonjour Imprescriptibilit\u00e9,          D\u00e9sol\u00e9e de vous lire. Je suis d\u2019accord avec votre analyse et \u00e9galement favorable \u00e0\u00a0l\u2019imprescriptibilit\u00e9 des infractions graves contre les personnes.          La Cour supr\u00eame belge vient de rendre une d\u00e9cision tr\u00e8s int\u00e9ressante qui r\u00e9pond aux arguments traditionnellement oppos\u00e9s.          NB\u00a0: la loi du 21\u00a0avril\u00a02021 a cr\u00e9\u00e9 une prescription \u00ab\u00a0glissante\u00a0\u00bb pour les infractions commises contre des mineur\u00b7es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:42:02+00:00","articleBody":"    Le mouvement MeToo est souvent assimil\u00e9 \u00e0 un homme agresseur et une femme victime.\r\nQu'en est-il quand c'est une femme qui agresse sexuellement un homme?    tomlelievre         Bonjour Tomleli\u00e8vre,          Les statistiques sont l\u00e0 pour \u00e9tayer cette pr\u00e9sentation. Et lorsque des hommes sont victimes \u2212 le plus souvent dans l\u2019enfance \u2212, ils le sont majoritairement par d\u2019autres hommes.          Quand c\u2019est une femme qui est mise en cause, ce sont les m\u00eames dispositions qui s\u2019appliquent.          Le droit p\u00e9nal ne distingue pas selon le sexe de la personne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:35:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelles r\u00e9formes judiciaires ont eu lieu dans le domaine des violences sexistes et sexuelles depuis le 5 octobre 2017 ? #metoo a-t-il eu vraiment des cons\u00e9quences dans le domaine judiciaire ou est-ce avant tout un mouvement social ? Merci beaucoup.     Maud          Bonjour Maud,          Il y a eu plusieurs lois vot\u00e9es (loi Schiappa en\u00a02018, lois concernant les violences domestiques en\u00a02019 et\u00a02020), souvent dans la pr\u00e9cipitation, ce qui n\u2019est pas le gage d\u2019une \u00ab\u00a0bonne\u00a0\u00bb loi. Il en r\u00e9sulte un effet d\u2019empilement et un manque de lisibilit\u00e9. Il est grand temps de mener un travail d\u2019analyse critique de ces dispositions et de r\u00e9\u00e9crire tout le volet sur les violences sexistes et sexuelles commises contre les majeur\u00b7es et les mineur\u00b7es.          Concernant ces derniers et ces derni\u00e8res, nous pouvons saluer le vote de la loi du 21\u00a0avril\u00a02021 posant un interdit de \u00ab\u00a0relation\u00a0\u00bb sexuelle entre un\u00b7e adulte et un\u00b7e mineur\u00b7e de (moins) de 15\u00a0ans (18\u00a0ans en cas de rapport de pouvoir et d\u2019inceste). Interdit malheureusement affaibli par une clause que l\u2019on doit au ministre de la justice (Eric Dupond-Moretti), posant qu\u2019il doit y avoir cinq\u00a0ans d\u2019\u00e9cart d\u2019\u00e2ge entre les deux. Concr\u00e8tement les enfants ou pr\u00e9adolescent\u00b7es de 13 ou 14\u00a0ans ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de cette protection si les adultes ont 18 ou 19\u00a0ans.          #metoo est un mouvement social qui a un impact sur le monde judiciaire car les magistrat\u00b7es sont des citoyen\u00b7nes comme les autres, perm\u00e9ables aux changements sociaux et aux prises de conscience.          Ils et elles sont cependant tenu\u00b7es d\u2019appliquer un droit patriarcal, dans des conditions mat\u00e9rielles d\u00e9plorables (cf.\u00a0leur tribune) et un contexte politique complexe\u00a0: de grandes d\u00e9clarations \u00e0 propos d\u2019une \u00ab\u00a0grande cause\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb la nomination de MM.\u00a0Darmanin et Dupond-Moretti, une absence de politique p\u00e9nale engag\u00e9e sur ces sujets.          Disons que l\u2019impact de #metoo reste mod\u00e9r\u00e9. Esp\u00e9rons que la vague de fond va continuer de r\u00e9sonner. Il serait aussi opportun de mettre en cause syst\u00e9matiquement la responsabilit\u00e9 de l\u2019Etat lorsque le service public de la justice d\u00e9faille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:53:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:27:46+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'une violence sexiste?    Maryline         Bonjour Maryline,          La r\u00e9ponse n\u2019est pas ais\u00e9e\u00a0: en droit, on trouve l\u2019outrage sexiste, les agissements sexistes, le harc\u00e8lement sexuel ou sexiste. Il existe \u00e9galement une circonstance aggravante en raison du sexe de la personne\u2026          L\u2019approche qui pr\u00e9domine\u00a0: une violence commise en raison du sexe de la personne (f\u00e9minicide, par exemple) et\/ou des pr\u00e9jug\u00e9s qui sont associ\u00e9s \u00e0 ce sexe (\u00ab\u00a0l\u2019\u00e9ternel f\u00e9minin\/masculin\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:33:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:17:05+00:00","articleBody":"    Il semble y avoir des situations pour lesquelles il n'y aura pas toujours la possibilit\u00e9 de rapporter des preuves de certains faits relavant des violences sexistes et sexuelles, comme le viol. Quelle solution juridique face \u00e0 ce qui semble \u00eatre une impasse ?    #metoo         Bonjour #metoo,          Il faudrait commencer par interroger notre conception de la preuve dans le domaine des violences sexistes et sexuelles, c\u2019est-\u00e0-dire\u00a0: \u00ab\u00a0qu\u2019est-ce qui compte comme preuve\u00a0\u00bb\u00a0? Les t\u00e9moignages de 80 femmes qui d\u00e9crivent les agissements de PPDA contre elles ne constituent-ils pas une preuve\u00a0?          La preuve se fait par \u00ab\u00a0faisceau d\u2019indices concordants\u00a0\u00bb, nous dit la jurisprudence. Si l\u2019on cherche bien et que l\u2019on analyse les faits objectivement et de fa\u00e7on impartiale, ce faisceau est souvent constitu\u00e9. Le probl\u00e8me structurel est d\u2019une part que ces enqu\u00eates sont longues et requi\u00e8rent donc des moyens humains et mat\u00e9riels notoirement insuffisants, et d\u2019autre part que les acteurs\u00b7trices de la cha\u00eene judiciaire sont mal form\u00e9\u00b7es au traitement de ces plaintes (cf. les r\u00e9cits sur les #consacr\u00e9s).          Donc formons, donnons les moyens, modifions nos sch\u00e9mas mentaux porteurs de st\u00e9r\u00e9otypes sexistes.             Lire aussi :     Affaire Patrick Poivre d\u2019Arvor\u00a0: 23\u00a0t\u00e9moignages, 8\u00a0plaintes et un classement sans suite          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:10:03+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'on note des am\u00e9liorations en ce qui concerne l'accueil des femmes par la police ou d'autres services en cas d'agression, se uelle ou pas ?     Philippe         Bonjour Philippe,          Il est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question en l\u2019absence de statistiques fiables. En revanche, nous savons que la pr\u00e9sence de travailleurs sociaux et de psychologues dans les services de police et de gendarmerie ainsi qu\u2019un travail partenarial avec les associations qui accompagnent les victimes\u00a0am\u00e9liorent grandement cet accueil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:05:54+00:00","articleBody":"    Quelle est la diff\u00e9rence entre une cours d'assises et une cour criminelle ? Merci .    Detonnant          Bonjour Detonnant,          Les cours criminelles sont de cr\u00e9ation r\u00e9cente (2019), officiellement mises en place pour \u00e9viter la correctionnalisation des crimes de viol et la surcharge des cours d\u2019assises. Elles jugent des crimes dont la peine maximale encourue est de vingt\u00a0ans, des viols dans l\u2019immense majorit\u00e9 des cas.          Elles sont compos\u00e9es de magistrat\u00b7es professionnel\u00b7les, sans jur\u00e9\u00b7es populaires (contrairement \u00e0 la cour d\u2019assises). En appel, le crime est jug\u00e9 par une cour d\u2019assises.          On ne peut que d\u00e9plorer que ce qui devait \u00eatre une exp\u00e9rimentation ait \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu sans \u00e9valuation de cette exp\u00e9rimentation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:56:16+00:00","articleBody":"    La difficile qualification p\u00e9nale du viol vient-elle de sa d\u00e9finition actuelle dans le code p\u00e9nal ? Est ce que des \u00e9volutions l\u00e9gislatives permettraient de qualifier \"plus facilement\" certaines violences sexuelles et sexistes ?     Anna2         Bonjour Anna2,          En effet, notre droit p\u00e9nal est largement perfectible. Un exemple\u00a0: il repose sur une pr\u00e9somption de consentement \u00e0 une activit\u00e9 sexuelle (par d\u00e9faut, nous serions consentant\u00b7es). Plusieurs pays, dont tr\u00e8s r\u00e9cemment l\u2019Espagne, ont inscrit, dans leur code p\u00e9nal, une d\u00e9finition du consentement positif, qui implique de s\u2019assurer de l\u2019accord libre et volontaire de son alter ego \u00e0 une activit\u00e9 sexuelle.          La Convention d\u2019Istanbul du Conseil de l\u2019Europe (art. 36. 2) pose cette exigence. La France l\u2019a ratifi\u00e9e en\u00a02014 mais n\u2019a pour l\u2019heure pas int\u00e9gr\u00e9 ce changement de paradigme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:49:08+00:00","articleBody":"    Pensez-vous qu'une r\u00e9forme de la notion de pr\u00e9somption d'innocence soit possible ? Comment faire entendre au monde politique que l'on peut prendre une responsabilit\u00e9, m\u00eame si l'on b\u00e9n\u00e9fice d'un non-lieu ?     Jojo         Bonjour Jojo,          Plus qu\u2019une r\u00e9forme de la pr\u00e9somption d\u2019innocence \u2013\u00a0principe qui s\u2019applique lors d\u2019une proc\u00e9dure p\u00e9nale, par lequel toute personne est pr\u00e9sum\u00e9e innocente tant que sa culpabilit\u00e9 n\u2019est pas \u00e9tablie par un tribunal et \u00e0 l\u2019issue d\u2019un proc\u00e8s \u00e9quitable \u2013, il faudrait repenser le droit p\u00e9nal, interroger ses pr\u00e9suppos\u00e9s sexistes et cesser de soup\u00e7onner les personnes plaignantes \u2013\u00a0majeures ou mineures\u00a0\u2013, leur accorder un cr\u00e9dit de bonne foi.          Le monde politique se doit d\u2019\u00eatre exemplaire en mati\u00e8re d\u2019\u00e9thique, ind\u00e9pendamment de l\u2019existence d\u2019une proc\u00e9dure p\u00e9nale.             Lire aussi :     #metoo, cinq ans apr\u00e8s\u00a0: \u00ab\u00a0La pr\u00e9somption d\u2019innocence ne peut pas \u00eatre un totem d\u2019immunit\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:45:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nPeut-on dire qu'il y a une rivalit\u00e9 de fait entre un tribunal de l'opinion public et la justice dans ce genre d'affaires ? Et qui est pr\u00e9judiciable sur le fond. Les mis en causes et leurs se cachent souvent derri\u00e8re la pr\u00e9somption d'innocence, et r\u00e9v\u00e9ler des faits d'agression sexuelle ou pire sur les r\u00e9seaux sociaux aura tendance \u00e0 nier ce principe de droit. Quelle est la bonne formule ?     Math B.         Bonjour Math B.          Si la justice agissait avec plus de c\u00e9l\u00e9rit\u00e9, si les plaignantes ne redoutaient pas (souvent \u00e0 raison) d\u2019\u00eatre maltrait\u00e9es par les institutions judiciaires, si elles pouvaient d\u00e9poser plainte \u00e0 tout moment (cf. la prescription), elles seraient plus nombreuses \u00e0 saisir un tribunal. Il n\u2019y a pas de tribunal m\u00e9diatique. Il y a des personnes qui d\u00e9voilent publiquement des violences, exercent leur libert\u00e9 d\u2019expression, parce qu\u2019elles ne pensent pas avoir d\u2019autres lieux pour d\u00e9noncer l\u2019impunit\u00e9, ou comme dans l\u2019affaire PPDA, pour soutenir celle qui a d\u00e9pos\u00e9 plainte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:40:05+00:00","articleBody":"                         INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e6e24ef_1665744246311-viols-impunite-01.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:35:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, Comment expliquer qu'il y ait si peu de condamnations pour les violences sexistes et sexuelles ? Merci pour ce live et votre travail sur le sujet.    Debout les femmes         Le chiffre de 1\u00a0% de condamnations pour viol est effrayant. Il s\u2019explique par le faible nombre de plaignantes (1\/10 seulement saisit la justice en raison de la d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des institutions judiciaires, et de l\u2019int\u00e9riorisation du discours social sur les \u00ab\u00a0vrais\u00a0\u00bb viols, les \u00ab\u00a0bonnes victimes\u00a0\u00bb, etc.), par un taux de classement sans suite approchant les 80\u00a0%, puis par des instructions qui se soldent par des non-lieux ou des renvois devant un tribunal correctionnel pour d\u00e9lit d\u2019agression sexuelle plut\u00f4t que devant une cour d\u2019assises (et d\u00e9sormais devant une cour criminelle) pour un crime de viol. A chaque \u00e9tape de la proc\u00e9dure p\u00e9nale, un filtrage s\u2019op\u00e8re. En bout de cha\u00eene, les viols condamn\u00e9s sont ceux qui s\u2019approchent le plus des st\u00e9r\u00e9otypes ou dans lesquels il y a plusieurs victimes, des violences caract\u00e9ris\u00e9es\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:30:02+00:00","articleBody":"     Depuis 2017, quelles r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\u00a0? Dans quels domaines les choses ne bougent-elles que trop peu\u00a0? La parole des victimes est-elle mieux prise en compte par l\u2019institution judiciaire\u00a0? C\u2019est le moment de poser votre question sur #metoo et la justice, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Catherine Le Magueresse, juriste et docteure en droit, commence","dateModified":"2022-10-14T12:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:23:49+00:00","articleBody":"     Si\u00a0#metoo marque une r\u00e9volution dans la prise de conscience de l\u2019emprise des hommes sur le corps des femmes, force est de le constater\u00a0: la plupart des affaires qui, par leur m\u00e9diatisation, ont marqu\u00e9 cette prise de conscience ne se sont pas traduites par des bouleversements dans le traitement judiciaire des violences sexuelles. Manquant de preuves mat\u00e9rielles, relatant des faits trop anciens, ces r\u00e9cits n\u2019ont, dans leur majorit\u00e9, pas franchi les portes d\u2019un tribunal.          Dans les seules affaires jug\u00e9es jusqu\u2019ici, les femmes n\u2019avaient pas la place de victimes, mais de pr\u00e9venues, pour atteinte \u00e0 la r\u00e9putation. Comme la journaliste Sandra Muller, initiatrice de #balancetonporc, qui n\u2019a finalement pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: la prescription, une notion au c\u0153ur des affaires les plus m\u00e9diatis\u00e9es depuis cinq ans          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:17:08+00:00","articleBody":"     Cinq ans apr\u00e8s le d\u00e9but de #metoo, la magistrate Magali Lafourcade pr\u00e9conise, dans une tribune au Monde, la cr\u00e9ation dans le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais d\u2019une nouvelle incrimination portant sur le \u00ab\u00a0r\u00e9pertoire des comportements\u00a0\u00bb visant \u00e0 contr\u00f4ler les femmes.             Lire aussi :     Violences sexistes et sexuelles\u00a0: \u00ab\u00a0Le faible nombre de condamnations incite \u00e0 trouver de nouvelles fa\u00e7ons de travailler\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Violences sexistes et sexuelles\u00a0: \u00ab\u00a0Le faible nombre de condamnations incite \u00e0 trouver de nouvelles fa...","dateModified":"2022-10-14T12:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:12:07+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/9c3541a_1665749210033-plaintes.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#690012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:00:03+00:00","articleBody":"     En\u00a02017, les collectifs f\u00e9ministes, les associations de d\u00e9fense des victimes et de protection de l\u2019enfance d\u00e9ploraient le manque d\u2019adaptation de la justice face aux violences sexistes et sexuelles. Depuis, quelles r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\u00a0? Dans quels domaines la situation bouge un peu\u00a0? La parole des victimes est-elle mieux prise en compte par l\u2019institution judiciaire\u00a0?          Catherine Le Magueresse r\u00e9pondra \u00e0 vos questions en direct \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.          Juriste et docteure en droit, Catherine Le Magueresse est chercheuse associ\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019Institut des sciences juridique et philosophique de la Sorbonne (Paris 1). Elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de l\u2019Association europ\u00e9enne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT). Elle explore la critique f\u00e9ministe du droit, notamment p\u00e9nal. Ses travaux actuels portent sur le traitement juridique et judiciaire des violences masculines \u00e0 l\u2019encontre des femmes. Elle a publi\u00e9 en 2021 Les Pi\u00e8ges du consentement. Pour une red\u00e9finition p\u00e9nale du consentement sexuel (Editions iXe).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo et la justice. Posez vos questions \u00e0 Catherine Le Magueresse, juriste et docteure en droit","dateModified":"2022-10-14T12:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:55:02+00:00","articleBody":"     En France, pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es en dix ans par leur compagnon ou ex-conjoint. Le plus souvent au moment d\u2019une s\u00e9paration. En\u00a02021, 122 femmes ont perdu la vie sous les coups de leur conjoint ou ex-conjoint, un chiffre en hausse de 20\u00a0% par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Le constat est froid, d\u00e9rangeant\u00a0: les femmes repr\u00e9sentent plus de 80\u00a0% des victimes d\u2019homicides conjugaux.          En\u00a02020, une dizaine de journalistes du Monde ont enqu\u00eat\u00e9 sur les quelque 120\u00a0f\u00e9minicides perp\u00e9tr\u00e9s au sein du couple deux ans auparavant afin d\u2019en diss\u00e9quer les m\u00e9canismes. Dossier par dossier, notre cellule d\u2019enqu\u00eate a reconstitu\u00e9 les faits, l\u2019histoire des auteurs et celle de leurs victimes.          Une m\u00e9canique est apparue, r\u00e9currente\u00a0: un homme veut poss\u00e9der \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb femme, elle tente de lui \u00e9chapper, il la tue. Et cet enseignement\u00a0: la plupart de ces meurtres auraient pu \u00eatre emp\u00each\u00e9s si la soci\u00e9t\u00e9 avait su r\u00e9pondre aux nombreux signaux d\u2019alerte qui les ont annonc\u00e9s. Chaque ann\u00e9e, plus de 120 femmes sont tu\u00e9es par leur conjoint en France. Pendant un an, une cellule d\u2019investigation du Monde a cherch\u00e9 \u00e0 comprendre les ressorts de ces crimes et comment ils pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s.          Cette enqu\u00eate en dix chapitres est l\u2019aboutissement de ce projet.             Voir aussi :   F\u00e9minicides\u00a0: m\u00e9canique d\u2019un crime annonc\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F\u00e9minicides\u00a0: 120 femmes sont tu\u00e9es par leur compagnon ou ex-conjoint chaque ann\u00e9e en France","dateModified":"2022-10-14T12:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:50:01+00:00","articleBody":"     Pourquoi les victimes de violences ne quittent-elles pas leur conjoint\u00a0? Une question lancinante \u00e0 laquelle il existe bel et bien une r\u00e9ponse. Celle de l\u2019emprise. Un m\u00e9canisme de violences psychologiques encore largement m\u00e9connu en dehors du cercle psychiatrique, qui emprisonne les victimes et d\u00e9truit leur capacit\u00e9 \u00e0 partir. Dans cette relation d\u2019emprise, les r\u00f4les sont attribu\u00e9s progressivement. L\u2019un domine et l\u2019autre est amen\u00e9 \u00e0 se soumettre. En France, une femme sur cinq qui se disent victime de violences conjugales porte plainte.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019emprise\u00a0\u00bb, ou pourquoi les victimes de violences au sein du couple ne partent pas","dateModified":"2022-10-14T11:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:45:01+00:00","articleBody":"     Des politiques publiques r\u00e9centes ont mis en place des formations \u00e0 l\u2019intention des professionnels et des outils, comme le violentom\u00e8tre, un questionnaire autoadministr\u00e9 qui permet de rep\u00e9rer les comportements violents et de mesurer si la relation de couple est saine ou, au contraire, si elle est violente.          Cet outil de sensibilisation a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u fin 2018 par les observatoires des violences faites aux femmes de Seine-Saint-Denis et Paris, l\u2019association En avant toute(s) et la Mairie de Paris. A la demande du conseil r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France, le centre Hubertine Auclert l\u2019a adapt\u00e9, de m\u00eame que la Maison pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes lors d\u2019une campagne de sensibilisation \u00e0 l\u2019occasion du 25\u00a0novembre\u00a02021.                 CENTRE HUBERTINE AUCLERT       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/198d068_1665747159914-violento.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le violentom\u00e8tre, un outil pour identifier les relations malsaines ou dangereuses dans le couple","dateModified":"2022-10-14T11:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:35:07+00:00","articleBody":"      Lorsque #metoo a eu lieu, je commen\u00e7ais tout juste \u00e0 travailler. J\u2019avais 23\u00a0ans et j\u2019\u00e9tais encore tr\u00e8s peu sensibilis\u00e9e aux violences sexistes et sexuelles. Travaillant dans le BTP, je c\u00f4toie essentiellement des hommes, du compagnon au directeur de projet. J\u2019ai v\u00e9cu dans mes premi\u00e8res ann\u00e9es plusieurs remarques sexistes, comme\u00a0: \u201cComment \u00e7a le client n\u2019a pas valid\u00e9 ce document\u00a0? Tu aurais montr\u00e9 ton d\u00e9collet\u00e9\u2026\u201d, de mon N + 2. (\u2026) Je prenais ces remarques sans r\u00e9agir, car je ne savais pas comment le faire. Apr\u00e8s un incident jug\u00e9 sexiste\u00a0: \u201cVa n*qu*r ta m\u00e8re salope\u00a0!\u201d, envers une coll\u00e8gue, les RH et ma direction se sont saisis de ce probl\u00e8me et ont interrog\u00e9 les femmes du chantier pour conna\u00eetre leurs exp\u00e9riences. A ma connaissance, l\u2019auteur des insultes a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 (il y avait d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments contre cet homme). En y repensant, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e par la RH et mon N + 2, je n\u2019ai pas os\u00e9 dire que le sexisme ordinaire venait essentiellement de la direction\/encadrement et non des compagnons. Par la suite, une adresse mail a \u00e9t\u00e9 mise en place pour d\u00e9noncer ces comportements au sein de l\u2019entreprise.J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 me renseigner en novembre\u00a02018 sur les violences sexistes et sexuelles et j\u2019ai compris l\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne syst\u00e9mique. J\u2019ai chang\u00e9 d\u2019entreprise entre-temps. D\u00e8s mon arriv\u00e9e, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de reprendre mes coll\u00e8gues (ing\u00e9nieurs, chefs de chantier, compagnons) lorsqu\u2019ils faisaient des remarques sexistes, pas forc\u00e9ment m\u00e9chantes. (\u2026) Par exemple\u00a0: \u201cNon non, ne prends pas la pelle, tu vas te faire mal\u201d, pour eux, c\u2019est bienveillant.J\u2019ai bien souvent eu le droit \u00e0 des \u201con ne peut plus rien dire\u201d. J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 les \u00e9duquer avec des chiffres. Certains commencent \u00e0 prendre conscience du ph\u00e9nom\u00e8ne, mais ils restent toujours persuad\u00e9s que cela ne repr\u00e9sente qu\u2019une minorit\u00e9 d\u2019hommes qui harc\u00e8lent, agressent ou violent et que s\u2019il fait face \u00e0 une \u201cfemme qui a du caract\u00e8re\u201d, l\u2019homme se calmera, un peu comme si les deux avaient leur part de responsabilit\u00e9.#metoo a fait bouger les choses, mais la culture du viol reste tr\u00e8s pr\u00e9sente.           Morgane, ing\u00e9nieure travaux, 28\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne peut plus rien dire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:22:03+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/d087554_1665685030530-3919.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T11:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:17:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Agissement sexiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0discrimination\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0agression sexuelle\u00a0\u00bb, ou rien de tout cela\u00a0? Ces concepts restent flous pour beaucoup. Un barom\u00e8tre sur le harc\u00e8lement au travail, r\u00e9alis\u00e9 par Ipsos pour Qualisocial aupr\u00e8s des salari\u00e9s, donne une premi\u00e8re photographie du niveau de connaissance du sujet au sein des entreprises.          L\u2019enjeu est de taille. Trois salari\u00e9s sur quatre (74\u00a0%) consid\u00e8rent que les situations de harc\u00e8lement au travail sont assez ou tr\u00e8s r\u00e9pandues, et 79\u00a0% des femmes et 84\u00a0% des jeunes. Pr\u00e8s d\u2019un tiers des salari\u00e9s interrog\u00e9s disent avoir \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement au cours de leur vie professionnelle, 40\u00a0% affirment en avoir \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins et 13\u00a0% des salari\u00e9s ont le sentiment d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 auteurs de harc\u00e8lement au travail au cours de leur carri\u00e8re (le harc\u00e8lement est puni d\u2019une peine de deux ans d\u2019emprisonnement et d\u2019une amende de 30\u00a0000\u00a0euros).             Lire aussi :     #metoo\u00a0: le harc\u00e8lement, si pr\u00e9sent et si mal connu des salari\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le harc\u00e8lement au travail est-il bien connu des salari\u00e9s\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T11:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:07:00+00:00","articleBody":"      A Anonyme, 57\u00a0ans\u00a0:Moi qui suis un homme, je fais la bise aux hommes comme aux femmes. Proches ou non. Au fond, l\u2019amour doit \u00eatre universel. Pour ce qui est de l\u2019avanc\u00e9e de la cause des femmes, il y en a manifestement une, simplement, ce qui est bien triste, c\u2019est qu\u2019elle se fasse dans l\u2019adversit\u00e9. Nous vivons toutes et tous ensemble, nous avons des codes de s\u00e9duction, plus ou moins conscients. Il serait bon d\u2019avoir ensemble une r\u00e9flexion de fond sur l\u2019inconscient collectif et sur la manifestation de nos d\u00e9sirs plut\u00f4t que de tout dynamiter sans r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences\u2026 M\u00eame s\u2019il est s\u00fbr que le syst\u00e8me machiste dans lequel nous vivons est \u00e0 mettre au banc des accus\u00e9s.           Saxo      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le syst\u00e8me machiste dans lequel nous vivons est \u00e0 mettre au banc des accus\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:00:07+00:00","articleBody":"      Avant #metoo, l\u2019id\u00e9e m\u00eame que le mot \u00ab\u00a0sexisme\u00a0\u00bb puisse \u00eatre prononc\u00e9 me semblait honteuse. C\u2019\u00e9tait comme s\u2019inf\u00e9rioriser en se plaignant. La loi, c\u2019\u00e9tait \u00eatre et faire comme un homme, et s\u2019y refuser, c\u2019\u00e9tait \u00eatre un peu folle ou rigolote. Quand une femme innove, il faut absolument donner son travail \u00e0 un homme, cela fait plus s\u00e9rieux. Je crois que j\u2019ai jou\u00e9 les rigolotes pour retarder ce moment du \u00ab\u00a0vol\u00a0\u00bb.J\u2019ai pu remarquer apr\u00e8s quarante ans de carri\u00e8re que plus les hommes sont incomp\u00e9tents, plus ils sont voleurs et dangereux\u00a0: appelons-les des \u00ab\u00a0parasites\u00a0\u00bb. Leur but\u00a0: mettre leur nom sur le travail d\u2019une autre. [La sociologue] Nathalie Heinich dit que \u00ab\u00a0l\u2019invisibilisation est invisible \u00e0 ceux qui la portent\u00a0\u00bb. L\u2019honn\u00eatet\u00e9 aussi, car le sexisme repose sur une culture de \u00ab\u00a0la petite escroquerie\u00a0\u00bb soutenue encore aujourd\u2019hui par une administration dont l\u2019ignorance perp\u00e9tue la normalit\u00e9 de l\u2019in\u00e9galit\u00e9.C\u2019est ainsi que la normalit\u00e9 fut et reste encore de nous piller en nous regardant droit dans les yeux.Parasite, honn\u00eatet\u00e9, ignorance\u2026 Quelques mots \u00e9clatant de silence.           Brigitte, 64\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le \u201cvol\u201d du travail des femmes par les hommes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:51:05+00:00","articleBody":"           \u00ab\u00a0La Fille sans peur\u00a0\u00bb, sculpture en bronze de Kristen Visbal, \u00e0 New York, en avril\u00a02017. JEWEL SAMAD \/ AFP           Le monde du travail semble d\u00e9couvrir le sexisme ordinaire. \u00ab\u00a0T\u2019es enceinte\u00a0? ENCORE\u00a0??\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0T\u2019es pass\u00e9e sous le bureau pour avoir le poste\u00a0?\u00a0\u00bb Ces deux SMS re\u00e7us par des salari\u00e9es et recueillis par l\u2019avocate Elise Fabing en disent long sur l\u2019ampleur du probl\u00e8me de harc\u00e8lement auquel les employeurs doivent faire face. Les entreprises partent de loin. \u00ab\u00a0On a beaucoup de boulot\u00a0\u00bb, constate Yann Illiaquer, responsable diversit\u00e9 et r\u00e9f\u00e9rent harc\u00e8lement d\u2019EDF.          Pourtant, l\u2019accompagnement l\u00e9gislatif a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9, les r\u00e9f\u00e9rents en entreprise tentent de cr\u00e9er des communaut\u00e9s de salari\u00e9s et le nombre de signalements augmente.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: dans les entreprises, une lutte difficile contre les actes sexistes et le harc\u00e8lement sexuel          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/a51cd18_1665744386415-000-ni3nb.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:57:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:44:02+00:00","articleBody":"      Bonjour,Je suis un homme, cadre travaillant dans une grande entreprise fran\u00e7aise. Je souhaiterais partager un point de vue anonyme qui n\u2019a pas vocation \u00e0 \u00eatre publi\u00e9, mais qui pourra peut-\u00eatre enrichir le d\u00e9bat. La vague #metoo est pour moi une grande avanc\u00e9e soci\u00e9tale. Toutes les lois et d\u00e9crets pris ces derni\u00e8res ann\u00e9es n\u2019ont pas fait autant avancer la cause des femmes que cette vague. Est-elle \u00ab\u00a0excessive\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sans contr\u00f4le\u00a0\u00bb\u00a0? Non, elle est salutaire pour le respect des femmes et des hommes et ne vient-elle pas aussi r\u00e9pondre, peut-\u00eatre brusquement des fois, \u00e0 des situations de relations elles aussi violentes \u00ab\u00a0excessives\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sans contr\u00f4le\u00a0\u00bb\u2026 abjectes en dehors de toute notion de respect des hommes \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, nos filles, nos m\u00e8res, nos coll\u00e8gues, nos amies, nos voisines, les passantes, serveuses\u2026 Par extension cette vague fait poser la question des violences obst\u00e9triques, de l\u2019appartenance du corps. Tout cela est salutaire\u00a0! Mais en tant qu\u2019homme\u00a0? Je ne me sens pas attaqu\u00e9, mais concern\u00e9, au contraire. Pour terminer, et c\u2019est important pour moi, je ne me sens plus oblig\u00e9 moi aussi \u00e0 accepter l\u2019insistance de coll\u00e8gues femmes \u00e0 leur faire la bise par exemple\u2026           Anonyme, 54\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les hommes aussi b\u00e9n\u00e9ficient de metoo\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:39:01+00:00","articleBody":"      Dans mon milieu professionnel, les femmes sont devenues extr\u00eamement agressives. Certaines sont devenues pires que ceux contre lesquels elles luttent. C\u2019est dommage. Car cela les dessert. Elles deviennent moins l\u00e9gitimes. Cela les \u00e9nerve. C\u2019est un cercle vicieux.           Anonyme, \u00ab\u00a0par peur de se faire ha\u00efr\u00a0\u00bb, 57\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les femmes sont devenues tr\u00e8s agressives\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:35:00+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/64740ba_1665685238163-trop-c-trop.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:27:00+00:00","articleBody":"      Dans mon h\u00f4pital, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, un m\u00e9decin qui jouissait d\u2019une position importante (\u00e9lu \u00e0 la Commission m\u00e9dicale d\u2019\u00e9tablissement (CME), participation \u00e0 la gestion crise Covid, membre de comit\u00e9s internes, enseignement \u00e0 la fac,\u00a0etc.) a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en toute discr\u00e9tion pour ses pratiques de harc\u00e8lement au sein de son service. Je pense que \u00e7a n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 possible il y a encore dix\u00a0ans. Mais malheureusement, je pense aussi que \u00e7a ne serait toujours pas possible dans beaucoup d\u2019h\u00f4pitaux et notamment dans les CHU. Nous connaissons tous des m\u00e9decins qui sont r\u00e9put\u00e9s pour leurs pratiques, tant en mati\u00e8re de harc\u00e8lement moral que de harc\u00e8lement sexuel, voire de violences. Mais il ne se passe rien. Aucun #metoo du monde m\u00e9dical. Les m\u00e9decins probl\u00e9matiques continuent \u00e0 exercer librement, surtout s\u2019ils sont professeurs, \u00e9lus de la CME ou membres des conseils de facult\u00e9. Et les \u00e9tudiants doivent continuer \u00e0 se passer le mot pour savoir quels m\u00e9decins ou services \u00e9viter, quand c\u2019est possible.           Un m\u00e9decin hospitalier qui a souhait\u00e9 garder l\u2019anonymat      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A quand un #metoo du monde m\u00e9dical\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:20:56+00:00","articleBody":"     Ils avaient 15\u00a0ans au d\u00e9but du mouvement #metoo en\u00a02017, six jeunes adultes racontent comment le mouvement a forg\u00e9 leur rapport aux autres.             A lire:     #metoo\u00a0: cinq ans apr\u00e8s, six jeunes adultes racontent comment le mouvement a forg\u00e9 leur rapport aux autres                    Martin Barland, 20 ans, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Charlotte Moinier, 20\u00a0ans, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb \/ SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Martin, Antoine, Charlotte, Justine, Maxime, Marl\u00e8ne et Carla, caf\u00e9 du cin\u00e9ma L\u2019Atalante, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/cfb1d9c_1665742464711-witt-metoo-portraits-25.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:20:06+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/3453840_1665742152288-viol.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:15:04+00:00","articleBody":"           Au cin\u00e9ma L\u2019Ecran \u00e0 Saint-Denis (93), l\u2019association Les Dionysiennes pr\u00e9pare un accrochage de sensibilisation aux droits des femmes en vue de la projection du documentaire \u00ab\u00a0Le jour o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert que Jane Fonda \u00e9tait brune\u00a0\u00bb, d\u2019Anna Salzberg, le 29 septembre 2022. Camille Gharbi pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           La lib\u00e9ration de la parole sur les violences sexistes et sexuelles, en\u00a02017, devenue virale gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, a provoqu\u00e9 une forte mobilisation des collectifs f\u00e9ministes et rassembl\u00e9 ensuite un large public, jeune, lors de grandes manifestations. Il y avait alors l\u2019espoir que cette parole sur les violences sexistes et sexuelles porte en elle-m\u00eame l\u2019annonce d\u2019une grande transformation.          Cinq ans apr\u00e8s #metoo, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a contact\u00e9 des militantes f\u00e9ministes. Pour elles, ni \u00e9tonnement ni surprise face \u00e0 ce d\u00e9ferlement qui a suivi la proposition faite aux femmes par l\u2019actrice am\u00e9ricaine Alyssa Milano de t\u00e9moigner de leur v\u00e9cu de violences sur Twitter, accompagn\u00e9 d\u2019un m\u00eame hashtag, #metoo, dans la foul\u00e9e de l\u2019affaire Harvey Weinstein. \u00ab\u00a0Je me suis demand\u00e9, quelque part, comment \u00e7a n\u2019\u00e9tait pas arriv\u00e9 plus t\u00f4t\u00a0\u00bb, dit Suzy Rojtman, porte-parole du Collectif national pour les droits des femmes (CNDF) et cofondatrice, en\u00a01985, du Collectif f\u00e9ministe contre le viol. Chaque ann\u00e9e, 213\u00a0000\u00a0femmes sont victimes de violences physiques ou sexuelles dans le cadre conjugal, 94\u00a0000\u00a0femmes sont victimes de viol ou de tentative de viol, selon les sources officielles.             Lire aussi :     #metoo, le \u00ab\u00a0moteur col\u00e8re\u00a0\u00bb des militantes f\u00e9ministes          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/56de73c_1664982994722-le-monde-metoo-saint-denis-0707.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paroles de militantes f\u00e9ministes","dateModified":"2022-10-14T10:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:10:03+00:00","articleBody":"      Depuis cinq\u00a0ans, on ne peut pas dire que rien n\u2019a chang\u00e9, d\u2019autant plus lorsqu\u2019on travaille au sein d\u2019infrastructures aussi poreuses que des \u00e9tablissements scolaires. Le minist\u00e8re fait de l\u2019\u00e9galit\u00e9 un fer de lance de ses politiques \u00e9ducatives et de ses priorit\u00e9s axiales dans les circulaires de rentr\u00e9e\u00a0: dans les faits, peu d\u2019actions sont propos\u00e9es concernant la lutte contre les violences sexuelles et sexistes. Il nous revient de nous d\u00e9patouiller seuls avec des r\u00e9cits de violences sexuelles de nos \u00e9l\u00e8ves, le p\u00f4le m\u00e9dico-social jamais au complet, comme dans la plupart des \u00e9tablissements scolaires du 93. Aucune formation sur la culture du viol, sur la culture de l\u2019inceste, aucun levier majeur pour favoriser une v\u00e9ritable \u00e9ducation affective et sexuelle tout au long de la scolarit\u00e9. Nous sommes une \u00e9quipe engag\u00e9e et tr\u00e8s volontaire, on essaie de mettre en place des actions mais le d\u00e9fi est colossal et la culture professionnelle n\u2019est pas au rendez-vous. Il y a un gap \u00e9norme entre les chiffres sus par beaucoup d\u2019entre nous (3 ou 4 \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s par classe) et l\u2019insuffisance des espaces-temps pour aborder ces questions de violences faites aux femmes et aux enfants.           L\u00e9a, professeure documentaliste      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tout change, rien ne bouge\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:16:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:00:00+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/c057be3_1665685195381-la-valse.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:55:00+00:00","articleBody":"     Pour compl\u00e9ter et clore cette matin\u00e9e #metoo tr\u00e8s politique, nous vous conseillons d\u2019\u00e9couter les explications de nos journalistes Claire Gatinois et Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9 dans un podcast du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   #Metoo\u00a0: le monde politique est-il pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A \u00e9couter. Le monde politique est-il pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de #metoo\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T09:58:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:50:07+00:00","articleBody":"     Laurence Rossignol, s\u00e9natrice (PS), et Nelly Garnier, conseill\u00e8re de Paris (LR), ont termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions.          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. A 14\u00a0h\u00a030, Catherine Le Magueresse, juriste, r\u00e9pondra \u00e0 son tour \u00e0 vos questions dans un tchat consacr\u00e9 \u00e0 #metoo et la justice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-14T09:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:45:06+00:00","articleBody":"    Bonjour Mme Rossignol et Mme Garnier,\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venues r\u00e9pondre \u00e0 nos questions. \r\n- Des cellules ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es dans les partis pour lutter contre les VSS, mais elles sont critiqu\u00e9es aujourd'hui : si j'ai bien compris, on les accuse de vouloir se substituer \u00e0 la justice, ce dont elles se d\u00e9fendent. Qu'en pensez-vous?     abc         On t\u00e2tonne\u00a0! Les retours d\u2019exp\u00e9rience me conduisent \u00e0 penser que ces cellules doivent \u00eatre externalis\u00e9es\u00a0; trop de liens entre les mis en cause, les plaignantes et les instances politiques. Et le traitement des plaintes exige de l\u2019exp\u00e9rience, de la comp\u00e9tence. On ne s\u2019improvise pas expert ou experte dans ce type d\u2019enqu\u00eates simplement parce qu\u2019on est motiv\u00e9\u00b7e.Laurence Rossignol          Cela fait longtemps que je dis qu\u2019on ne peut pas tout attendre des cellules internes aux partis. Pourquoi\u00a0? Parce qu\u2019un parti politique est toujours pris dans des logiques de strat\u00e9gie politique ou, du moins, il n\u2019\u00e9chappe pas au soup\u00e7on de c\u00e9der prioritairement \u00e0 ces logiques. C\u2019est ce qu\u2019a montr\u00e9 l\u2019affaire Bayou. Sandrine Rousseau \u00e9tait peut-\u00eatre sinc\u00e8re dans ses d\u00e9clarations. Mais elle ne peut \u00e9chapper ni \u00e0 son statut ni \u00e0 sa fonction, et donc en mettant en cause son principal adversaire politique au sein d\u2019EELV, il \u00e9tait \u00e9vident qu\u2019elle serait soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019instrumentalisation politique. C\u2019est pour cela que j\u2019en ai toujours appel\u00e9 \u00e0 des instances ind\u00e9pendantes ou transpartisanes.Nelly Garnier      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:06:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:40:04+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, on pressent que la gauche a commenc\u00e9 son Metoo mais on a l'impression que la droite et l'extr\u00eame droite font le dos rond. Est-ce une vue de l'esprit?    Polo         Paradoxalement, ce sont les partis qui s\u2019affichent les plus f\u00e9ministes \u2013 ou du moins ceux dans lesquels les militantes f\u00e9ministes sont les plus offensives \u2013 dans lesquels les pratiques ont \u00e9t\u00e9 le plus mises en cause, qui sont le plus expos\u00e9s par des affaires. Mais ce n\u2019est pas si paradoxal, dans ces partis les femmes sont plus en confiance sur le traitement de leur parole et aussi plus exigeantes sur la conformit\u00e9 des paroles et des actes. Traiter les violences sexistes et sexuelles dans leur parti, faire respecter la parit\u00e9, transformer leur parti en partie r\u00e9ellement f\u00e9ministe, est ins\u00e9parable de leur engagement politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:56:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:36:03+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qui vous permet d'affirmer que s'il y a moins de femmes que d'hommes en politique, ce n'est pas parce que les Fran\u00e7ais ne votent pas pour les femmes ?    Elise         S\u2019il y a moins de femmes en politique, c\u2019est d\u2019abord, parce que les partis politiques ne les d\u00e9signent pas. Les \u00e9lecteurs sont moins misogynes que les partis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:32:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, pensez vous que les violences faites aux femmes (allant de la remarque sexiste jusqu'au viol) soit plus marqu\u00e9 dans le monde politique que dans les autres compartiments de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise? N'est ce pas le reflet de l'absence compl\u00e8te d'\u00e9ducation de l'ensemble de la population sur les questions des discriminations (sexistes mais \u00e9galement envers les minorit\u00e9s)? Les soci\u00e9t\u00e9s anglo saxonnes semblent beaucoup plus saines sur ces questions que nos soci\u00e9t\u00e9s latines...    Gu         La vague de t\u00e9moignages #metoo a montr\u00e9 que dans tous les milieux o\u00f9 les hommes avaient un pouvoir d\u2019ascendant sur les femmes ou les enfants, les violences sexuelles se d\u00e9veloppaient. Or, qu\u2019est-ce que le monde politique\u00a0? C\u2019est un monde avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 des hommes qui ont beaucoup de pouvoir entre leurs mains (le pouvoir de vous attribuer un logement, une place en cr\u00e8che, de r\u00e9gler une situation de vie compliqu\u00e9e) et de l\u2019autre des femmes parfois en situation de grande fragilit\u00e9\u00a0: des femmes sans papiers, des m\u00e8res c\u00e9libataires, de jeunes collaboratrices. Le risque d\u2019abus de pouvoir qui prend la forme de violences sexistes et sexuelles y est donc particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9. C\u2019est pour cela que je milite depuis longtemps pour l\u2019instauration de commissions ind\u00e9pendantes de lutte contre les violences sexistes et sexuelles dans les assembl\u00e9es d\u2019\u00e9lus qui permettent d\u2019accueillir la parole des victimes et r\u00e9fl\u00e9chissent aussi \u00e0 la mani\u00e8re de pr\u00e9venir le risque d\u2019abus sur les femmes qui sont dans l\u2019entourage des hommes politiques\u00a0: administr\u00e9es, collaboratrices, jeunes journalistes, \u00e9lues, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:30:01+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, quelles sont les difficult\u00e9s que vous rencontrez encore en tant que femme politique ?    Caro         A titre personnel, j\u2019en rencontre moins aujourd\u2019hui. Mais il faut beaucoup plus de galons \u00e0 une femme qu\u2019\u00e0 un homme pour \u00eatre respect\u00e9e. Les partis politiques sont toujours des boys clubs, un peu plus vigilants sur les apparences que par le pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:50:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:25:00+00:00","articleBody":"    Votre commentaire sur l'appel \u00e0 la justice comme \u00e9tant une des expressions du d\u00e9ni des vss interpelle. Je suis convaincu qu'elle peut l'\u00eatre aussi. Mais pourriez-vous \u00e9claircir votre position sur qui a le pouvoir de juger, condamner ? Les all\u00e9gations sont-elles suffisantes ou faut-il des faits ? Il me semble difficile avec l'incommensurable vari\u00e9t\u00e9 des v\u00e9cus, des representations, de la mode du chacun sa verite d'aller vers la justice sans une institution que l'on souhaite efficace et des r\u00e8gles claires, qui doivent s'am\u00e9liorer sur ce point... Merci    Sam          Il y a un continuum de la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes. Pendant longtemps, on a trait\u00e9 les violences sexuelles comme un fait divers, l\u2019acte de d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s isol\u00e9s. Mais quand des faits de violence sont aussi g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s, cela veut dire qu\u2019ils se propagent \u00e0 partir d\u2019un terreau qui les favorise. Le r\u00f4le de la justice est de condamner a posteriori des actes qui ont \u00e9t\u00e9 commis. Le r\u00f4le du politique est de porter un combat politique et culturel pour pr\u00e9venir ces violences. Cela passe n\u00e9cessairement par l\u2019interrogation de comportements, qui ne sont pas forc\u00e9ment des d\u00e9lits ou des crimes, mais qui placent les femmes dans un rapport de domination. Comme j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de le dire, l\u2019erreur serait de vouloir criminaliser des comportements qui ne sont pas des crimes et de s\u2019instituer en justice parall\u00e8le. Mais que le monde politique interroge certains comportements masculins jusque dans l\u2019intime, cela me para\u00eet indispensable pour faire reculer \u00e0 la fois les violences et les in\u00e9galit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:22:01+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, on pressent que la gauche a commenc\u00e9 son Metoo mais on a l'impression que la droite et l'extr\u00eame droite font le dos rond. Est-ce une vue de l'esprit?    Polo         Bonjour,          Selon moi, c\u2019est la soci\u00e9t\u00e9 qui porte #metoo, et le monde politique dans son ensemble reste tr\u00e8s r\u00e9ticent \u00e0 faire son examen de conscience. Quand je suis arriv\u00e9e au Conseil de Paris, en juin\u00a02020, en six mois, trois barons de la gauche parisienne ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des accusations graves dans le cadre d\u2019affaires de violences sexuelles. Et la r\u00e9action d\u2019\u00e9lus qui se disaient pourtant f\u00e9ministes a tout de suite \u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9touffer ces affaires. De la m\u00eame mani\u00e8re, dans le cas de Taha Bouhafs, il a certes \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, mais La France insoumise a voulu faire croire que c\u2019\u00e9tait parce qu\u2019il \u00e9tait victime de racisme. Parce que ce n\u2019est pas bon politiquement non plus, lorsqu\u2019on d\u00e9fend la cause f\u00e9ministe, de montrer qu\u2019on a laiss\u00e9 prosp\u00e9rer des ann\u00e9es des hommes qui ont pu \u00eatre les auteurs de violences, alors m\u00eame qu\u2019il y avait eu des alertes en interne. Le #metoopolitique, ce n\u2019est pas une question de droite ou de gauche. C\u2019est une question de d\u00e9rive dans le rapport des hommes au pouvoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:40:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:18:00+00:00","articleBody":"    Pourriez vous svp consacrer votre temps \u00e0 quelque chose de plus int\u00e9ressant \/ important ?    P.         Cent vingt femmes victimes de f\u00e9minicide par an, pr\u00e8s de 300\u00a0000\u00a0victimes de violences conjugales, des milliers d\u2019enfants victimes de violences sexistes et sexuelles et de viol, 20\u00a0% d\u2019\u00e9cart de r\u00e9mun\u00e9ration, je consid\u00e8re consacrer mon engagement et mon mandat \u00e0 des sujets majeurs. Et ceux qui pr\u00e9tendent le contraire ne font que d\u00e9fendre le statu quo et l\u2019omerta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:15:07+00:00","articleBody":"    Que peut faire le monde politique pour ces femmes qui ne sont ni suffisamment connues ni suffisamment arm\u00e9es (de preuves notamment) pour obtenir justice face \u00e0 leurs agresseurs ?    Nina         Le combat que je m\u00e8ne depuis plusieurs ann\u00e9es, avec d\u2019autres femmes politiques, c\u2019est de dire\u00a0: on ne peut pas tout attendre de la justice. Parce que, dans de nombreux cas, on sait qu\u2019il sera tr\u00e8s difficile d\u2019aboutir d\u2019un point de vue judiciaire. Prenez le cas de Damien Abad, on parle d\u2019une pratique non consentie dans le cadre d\u2019un rapport consenti. Dans ce type de situation, il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u2019apporter des preuves. Pour autant, cette affaire a aussi amen\u00e9 de nombreuses femmes \u00e0 t\u00e9moigner de comportements probl\u00e9matiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, avec des \u00e9changes de SMS et autres \u00e9l\u00e9ments tangibles \u00e0 l\u2019appui. Les partis politiques peuvent alors se poser la question de savoir si ces comportements sont en coh\u00e9rence avec les valeurs d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de respect de la dignit\u00e9 des femmes qu\u2019ils portent politiquement. Ne plus \u00eatre ministre, ce n\u2019est pas avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice. Il est normal que l\u2019on attende d\u2019un responsable politique que son comportement personnel soit coh\u00e9rent avec les valeurs qu\u2019il d\u00e9fend.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:10:05+00:00","articleBody":"    la sororite entre femmes politiques de bords differents, ca existe???    Cecile         Oui\u00a0! Combattre les propos sexistes, quand ils visent une adversaire politique et viennent de mon propre camp, est une r\u00e8gle que j\u2019applique depuis longtemps.Laurence Rossignol          Dans le cadre du #metoopolitique, je peux t\u00e9moigner que je travaille de mani\u00e8re transpartisane avec des femmes d\u2019autres bords politiques qui n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 me d\u00e9fendre lorsque j\u2019ai \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e en raison de mes positions f\u00e9ministes.Nelly Garnier      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:05:04+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\n\r\nSi statistiquement il y a plus d'hommes en responsabilit\u00e9 en politique, n'est-ce pas simplement pour une question de personnalit\u00e9? Sans m\u00eame parler du genre, n'est-ce pas juste une question de caract\u00e8re plut\u00f4t que de syst\u00e8me ? Il y aussi sans doute des hommes tr\u00e8s comp\u00e9tents qui m\u00e9riteraient plus de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\nPour illustrer les diff\u00e9rences de personnalit\u00e9, je pense en particulier au t\u00e9moignage de Fran\u00e7ois Hollande dans son livre \"les le\u00e7ons du pouvoir\" o\u00f9 il \u00e9crivait qu'une femme \u00e0 qui on propose un poste de ministre se demande si elle a vraiment les comp\u00e9tences, tandis qu'un homme demandera \u00e0 \u00e9largir son domaine de responsabilit\u00e9.\r\n\r\nCordialement,    Gregala         Il faut casser cette id\u00e9e re\u00e7ue qui voudrait que les femmes sont plus discr\u00e8tes, ne veulent pas se mettre en avant et s\u2019\u00e9cartent elles-m\u00eames des cercles de pouvoir. Des femmes engag\u00e9es pr\u00eates \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s, il y en a beaucoup\u00a0! Des femmes qui pr\u00e9sentent leur candidature pour \u00eatre investies sur des circonscriptions gagnables, il y en a beaucoup\u00a0! Cependant, elles sont souvent bloqu\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9but de leur carri\u00e8re. A titre personnel, je sais que si j\u2019ai pu \u00eatre \u00e9lue, avec les positions tr\u00e8s libres qui sont les miennes notamment sur les sujets li\u00e9s au f\u00e9minisme, c\u2019est parce que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 investie dans des territoires dirig\u00e9s par des femmes\u00a0: Rachida Dati \u00e0 Paris et Val\u00e9rie P\u00e9cresse en Ile-de-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:58:02+00:00","articleBody":"    Que peut faire le monde politique pour ces femmes qui ne sont ni suffisamment connues ni suffisamment arm\u00e9es (de preuves notamment) pour obtenir justice face \u00e0 leurs agresseurs ?    Nina         Leur dire que \u00ab\u00a0la honte doit changer de camp\u00a0\u00bb. Transformer la compr\u00e9hension collective, et changer les lois, les pratiques de la police et de la justice pour qu\u2019elles n\u2019aient pas peur de les solliciter. \u00c7a avance mais on est encore loin du compte. C\u2019est une \u00e9volution profonde de la soci\u00e9t\u00e9. Mobiliser les organisations syndicales pour que les femmes y trouvent du soutien. Cr\u00e9er des cellules dans les entreprises. Leur assurer que si elles parlent, ce sont elles qui seront prot\u00e9g\u00e9es, pas les auteurs, m\u00eame s\u2019ils ont davantage de pouvoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:52:00+00:00","articleBody":"    Bayou, Quatennens... il ne fait pas bon \u00eatre la femme concern\u00e9e par les faits qui ont \u00e9t\u00e9 rendus publics dans ces affaires, que ces faits rel\u00e8vent du p\u00e9nal ou non. pourtant, on a l'impression qu'elles ont \u00e9t\u00e9 bien vite oubli\u00e9es du d\u00e9bat...... non ?    ines24         Vous avez raison. Beaucoup s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019un tribunal m\u00e9diatique et des r\u00e9seaux sociaux qui feraient tomber des centaines d\u2019hommes puissants. Mais, parmi les hommes qui ont \u00e9t\u00e9 mis en cause ces derni\u00e8res ann\u00e9es, combien ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement \u00e9cart\u00e9s des cercles de pouvoir\u00a0? Quasiment aucun. Alors que les femmes qui ont parl\u00e9 ont souvent d\u00fb changer de milieu professionnel. Elles ont aussi fait face \u00e0 des attaques pour salir leur r\u00e9putation et en restent souvent tr\u00e8s affect\u00e9es psychologiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:50:02+00:00","articleBody":"    Que pensez-vous des quotas de femmes en politique ?     Elise         Indispensable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:46:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a-t-il des formations obligatoires pour les \u00e9lu.e.s(\u00e0 tous les niveaux) sur le f\u00e9minisme, le sexisme, le patriarcat, les violences sexistes et sexuelles, la parit\u00e9,  voire, la sororit\u00e9?\r\nMerci    Idiocratie         Je ne saurais pas dire pour l\u2019ensemble des assembl\u00e9es, mais pour ce qui concerne celles o\u00f9 je suis \u00e9lue, il y a des formations obligatoires pour pr\u00e9venir les violences sexistes et sexuelles. Mais, il faut \u00eatre lucide. Pour lutter efficacement contre les violences, il faut qu\u2019il y ait la peur de la sanction. Il faut mettre fin au sentiment d\u2019impunit\u00e9 et, pour cela, casser les logiques de protection qui se mettent en place autour des hommes qui utilisent leur position de pouvoir pour abuser de femmes sur lesquelles ils ont une situation d\u2019ascendant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:42:44+00:00","articleBody":"    Bonjour madame la s\u00e9natrice. \r\n\r\nVous avez souvent eu des prises de paroles tr\u00e8s claires et constantes sur le sujet. \r\n\r\nIl est difficile de comprendre parfois la diff\u00e9rence entre la lutte contre les violences sexuelles et sexistes et une certaine forme de puritanisme import\u00e9 notamment du monde anglo-saxon. Quelqu'un comme Benjamin Griveaux, par exemple, ne semble avoir caus\u00e9 aucune violence et \u00eatre pour autant \"tomb\u00e9\". Les accusations contre Julien Bayou sont difficiles \u00e0 comprendre et la limite entre violence sexuelle et mauvais comportement moral semble avoir \u00e9t\u00e9 assez floue dans ce cas-l\u00e0. \r\n\r\nComment r\u00e9ussir \u00e0 clarifier les limites (o\u00f9 s'arr\u00eate le mauvais comportement, immoral ou amoral, et o\u00f9 commence la violence, l'agression ou le harc\u00e8lement moral) ? Doit-on, comme en Angleterre par exemple, ne jamais prononcer le nom d'un accus\u00e9 avant qu'il soit condamn\u00e9, et laisser au syst\u00e8me judiciaire d\u00e9terminer qui est coupable ou non avant de m\u00e9diatiser leur nom ?     Relique         Nous sommes les pionni\u00e8res de ce qu\u2019Ir\u00e8ne Th\u00e9ry nomme une \u00ab\u00a0nouvelle civilit\u00e9 sexuelle\u00a0\u00bb. Je pars de plusieurs postulats\u00a0:          \u2013 le temps et les principes de la justice et du droit laissent beaucoup de trous dans la raquette\u00a0;          \u2013 les hommes de pouvoir ont souvent us\u00e9 de leur position pour en tirer des avantages sexuels\u00a0;          \u2013 le consentement est vici\u00e9 lorsque les deux protagonistes sont li\u00e9s par une relation hi\u00e9rarchique, la hi\u00e9rarchie n\u2019\u00e9tant pas limit\u00e9e \u00e0 une relation de travail\u00a0;          \u2013 les partis politiques doivent \u00eatre coh\u00e9rents et leur projet politique ne peut pas \u00eatre port\u00e9 par des hommes qui n\u2019en respectent pas les valeurs.          D\u00e8s lors, nous devons r\u00e9diger notre propre code de d\u00e9ontologie et identifier pr\u00e9cis\u00e9ment les faits incompatibles et les proc\u00e9dures d\u2019examen et d\u2019instruction de ces faits. \u00c7a ne peut pas \u00eatre une jurisprudence mouvante, il faut respecter des principes fondamentaux, comme le contradictoire, l\u2019ind\u00e9pendance des cellules qui enqu\u00eatent et la coll\u00e9gialit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:34:22+00:00","articleBody":"    Cinq ans apr\u00e8s MeToo, est-ce que vous croyez que les mentalit\u00e9s ont vraiment chang\u00e9 ? On a d\u00fb mal \u00e0 imaginer des personnalit\u00e9s politiques d\u00e9fendre quelqu'un qui aurait commis les m\u00eames actes que DSK par exemple (au secours, quand on y repense !!) mais qu'un homme puisse \u00eatre nomm\u00e9 ministre malgr\u00e9 de fortes accusations de  comportements scandaleux, qu'un autre puisse \u00eatre d\u00e9fendu apr\u00e8s avoir gifl\u00e9 sa femme...Ca interroge (et \u00e7a d\u00e9prime !)    Espoir ou d\u00e9sespoir ?         Quand on revoit les d\u00e9clarations de responsables politiques au moment de l\u2019affaire DSK, on a l\u2019impression que ces \u00e9v\u00e9nements ont eu lieu il y a un si\u00e8cle\u00a0! De la m\u00eame mani\u00e8re, je repense aux r\u00e9actions des t\u00e9l\u00e9spectateurs lorsqu\u2019Eva Thomas a t\u00e9moign\u00e9 sur l\u2019inceste dans les \u00ab\u00a0Dossiers de l\u2019\u00e9cran\u00a0\u00bb en\u00a01986. A l\u2019\u00e9poque, des hommes appelaient pour raconter leur \u00ab\u00a0belle histoire d\u2019amour\u00a0\u00bb avec leur petite fille. Il faut mesurer le chemin parcouru et mesurer que la vague de t\u00e9moignages sur les r\u00e9seaux sociaux et dans les m\u00e9dias a s\u00fbrement beaucoup plus contribu\u00e9 \u00e0 la prise de conscience que l\u2019action qui \u00e9tait men\u00e9e par les politiques dans les assembl\u00e9es. Aujourd\u2019hui, le monde politique reste en retard. Il ne bouge que quand il est sous pression de l\u2019opinion. Et parfois, il ne bouge m\u00eame pas, ce qui est tout \u00e0 la fois choquant et d\u00e9sesp\u00e9rant. Mais j\u2019ai la certitude que les choses avancent vite et bient\u00f4t ce type de comportements seront imm\u00e9diatement sanctionn\u00e9s, parce que l\u2019opinion ne l\u2019acceptera plus et le fera savoir bruyamment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:29:25+00:00","articleBody":"    Quelles sont les r\u00e9sistances au changement que vous pouvez constater dans vos partis ? Est-ce qu'il y a eu une r\u00e9elle prise de conscience ou des prises de position opportunistes en faveur de #metoo ?    Sara          Vous soulignez un point int\u00e9ressant en parlant de positions opportunistes sur #metoo. Car ce que nous avons constat\u00e9 avec le monde politique, c\u2019est qu\u2019\u00e0 chaque fois qu\u2019il y avait une affaire de violences sexuelles qui \u00e9clatait dans le monde des m\u00e9dias, du sport, de l\u2019Eglise ou autre, les responsables politiques \u00e9taient les premiers \u00e0 r\u00e9agir en disant \u00ab\u00a0nous soutenons ces femmes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous soutenons #metoo\u00a0\u00bb. Et \u00e0 chaque fois qu\u2019un camp politique a \u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame concern\u00e9, il a cri\u00e9 \u00e0 la d\u00e9stabilisation. Cela veut dire que le monde politique est incapable de s\u2019autor\u00e9guler. C\u2019est la raison pour laquelle j\u2019ai toujours mis en garde sur les cellules internes aux partis et appel\u00e9 \u00e0 des commissions ind\u00e9pendantes transpartisanes, int\u00e9grant des personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es, sur le mod\u00e8le de la commission Sauv\u00e9, qui a men\u00e9 le travail sur la p\u00e9docriminalit\u00e9 dans l\u2019Eglise. Il faut comprendre que c\u2019est dans la nature m\u00eame d\u2019un parti politique d\u2019\u00e9viter par tous les moyens la d\u00e9stabilisation. C\u2019est pour cela qu\u2019on ne peut pas attendre que les partis agissent seuls. Il faut penser d\u2019autres structures, ind\u00e9pendamment de la question de la justice. Car tous les comportements probl\u00e9matiques ne rentrent pas dans le champs judiciaire.Nelly GarnierA gauche, le choc est ant\u00e9rieur \u00e0 #metoo. Il a \u00e9t\u00e9 violent. En\u00a02011, le potentiel candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle DSK [Dominique Strauss-Kahn] tombe pour viol. Les socialistes sont confront\u00e9s \u00e0 une question\u00a0: savions-nous, et qu\u2019avons nous fait de ce que nous savions\u00a0? Beaucoup comprennent que le comportement sexuel d\u2019un homme peut bouleverser la vie politique. On voit les arguments en d\u00e9fense \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas l\u2019homme que je connais\u00a0\u00bb, minoration de la qualification des faits en \u00ab\u00a0troussage de domestique\u00a0\u00bb. Je note que ces m\u00eames arguments sont toujours utilis\u00e9es dix ans plus tard pour d\u2019autres affaires. Mais, c\u2019est \u00e0 partir de 2017 qu\u2019il y aura un traitement syst\u00e9matique de ce type de comportements. Et que les d\u00e9nonciations de violences sexuelles vont \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans les crit\u00e8res d\u2019investiture des candidats ou des responsables. La lib\u00e9ration de la parole est plus facile dans les partis f\u00e9ministes, dans ceux ou les militantes f\u00e9ministes sont actives et interpellent leurs propres organisations.Laurence Rossignol      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:23:05+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous deux et merci pour tout ce que vous faites pour les DDF.\r\nPourquoi selon vous les partis sur les affaires de VSS renvoient encore autant au travail de la justice, et ne consid\u00e8re pas que cela peut relever de la d\u00e9ontologie ?    Cl\u00e9mentine         La d\u00e9fausse sur la justice est l\u2019une des expressions du d\u00e9ni des violences sexistes et sexuelles (VSS). C\u2019est une fa\u00e7on de dire que rien n\u2019existe, ni la parole des victimes ni les turpitudes des mis en cause. C\u2019est aussi le d\u00e9ni des difficult\u00e9s de la justice \u00e0 poursuivre et \u00e0 faire condamner les auteurs de VSS. C\u2019est le moyen de faire taire les victimes, de prot\u00e9ger les auteurs et de prot\u00e9ger les organisations politiques dont ils sont membres. C\u2019est la doctrine du Rassemblement national.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:10:20+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, quelles sont les difficult\u00e9s que vous rencontrez encore en tant que femme politique ?    Caro         Je dirais que la principale difficult\u00e9 reste encore l\u2019acc\u00e8s aux responsabilit\u00e9s. La parit\u00e9 dans les investitures a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par la loi, cependant la proportion de femmes parlementaires est autour de 36\u00a0% et cela non pas parce que les Fran\u00e7ais ne votent pas pour les femmes, mais parce que les partis continuent de d\u00e9favoriser les femmes dans les investitures. Le monde politique reste un monde d\u2019hommes qui favorise les hommes dans l\u2019acc\u00e8s au pouvoir. Pourtant, j\u2019ai souvent dit que si les femmes partageaient \u00e0 50\u00a0% les responsabilit\u00e9s, cela r\u00e9glerait d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s grande partie des probl\u00e8mes de discriminations et de violences \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes dans le monde politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:01:57+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de poser votre question sur #metoo et la politique, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) commence","dateModified":"2022-10-14T08:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:53:44+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/26fa33d_1665735087741-western-modifie.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Western politique","dateModified":"2022-10-14T08:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:50:02+00:00","articleBody":"     Avec la succession des affaires de violences sexuelles et sexistes \u00e0 gauche de l\u2019\u00e9chiquier politique, certains chefs de parti remettent en cause les cellules d\u2019\u00e9coute auxquelles ils ne s\u2019\u00e9taient pas beaucoup int\u00e9ress\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Dans les partis de gauche qui s\u2019en sont dot\u00e9s, les cellules de lutte contre les violences sexistes et sexuelles se retrouvent, en effet, au c\u0153ur des pol\u00e9miques\u00a0: accus\u00e9es de court-circuiter la justice, d\u2019alimenter le \u00ab\u00a0tribunal m\u00e9diatique\u00a0\u00bb et l\u2019arbitraire.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: dans les partis de gauche, un foss\u00e9 demeure entre f\u00e9ministes et directions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les partis de gauche se sont empar\u00e9s de la question des violences sexuelles","dateModified":"2022-10-14T07:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:40:00+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 cinq ans que la vague #metoo s\u2019est r\u00e9pandue dans le monde, promettant de mettre fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 contre les crimes sexuels, de balayer les attitudes d\u00e9plac\u00e9es et de lib\u00e9rer la parole des femmes. Le monde politique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9. La mani\u00e8re dont les partis traitent les affaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es au sein du monde politique est de plus en plus remise en question, cinq ans apr\u00e8s l\u2019av\u00e8nement du mouvement de lib\u00e9ration de la parole des femmes.          O\u00f9 s\u2019arr\u00eate la recherche de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0? O\u00f9 commence l\u2019inquisition\u00a0? Faut-il se hasarder sur le terrain de la morale ou s\u2019en tenir \u00e0 celui du p\u00e9nal\u00a0? \u00ab\u00a0On t\u00e2tonne pour trouver la limite entre l\u2019immoral et le r\u00e9pr\u00e9hensible, avec l\u2019id\u00e9e qu\u2019il faut faire bouger la justice, car elle est vue comme d\u00e9faillante. Oui, la justice est d\u00e9faillante, mais cela donne-t-il le droit de s\u2019y substituer\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge la politologue Chlo\u00e9 Morin, sp\u00e9cialiste de l\u2019opinion \u00e0 la Fondation Jean Jaur\u00e8s.             Lire aussi :     Comment la vague #metoo\u00a0a percut\u00e9 le monde politique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:35:01+00:00","articleBody":"           Laurence Rossignol, \u00e0 Rome, le 10 avril 2017. ARMANDO DADI\/AGF\/SIPA           Laurence Rossignol est s\u00e9natrice (Parti socialiste) de l\u2019Oise et vice-pr\u00e9sidente du S\u00e9nat, elle a \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la famille (avril\u00a02014-f\u00e9vrier\u00a02016) puis ministre des familles, de l\u2019enfance et des droits des femmes (f\u00e9vrier\u00a02016-mai\u00a02017) dans les gouvernements de Manuel Valls et Bernard Cazeneuve. Elle est pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e des femmes, une association f\u00e9ministe universaliste, antiraciste, antisexiste, n\u00e9e en\u00a01992 du combat pour la parit\u00e9 en politique.          Elle est signatrice d\u2019une tribune de 285\u00a0femmes politiques dans Le Monde en novembre\u00a02021\u00a0:             Lire aussi :     Il faut \u00ab\u00a0\u00e9carter les auteurs de violences sexuelles et sexistes\u00a0\u00bb de la vie politique              Et d\u2019autres tribunes sur les violences faites aux femmes, dont\u00a0:             Lire aussi :     \u00ab\u00a0La question est simple\u00a0: Damien Abad peut-il, comme ses fonctions le requi\u00e8rent, incarner l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0?\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0Nous, ministre et anciennes ministres des droits des femmes, l\u2019affirmons\u00a0: Marine Le Pen n\u2019est pas f\u00e9ministe\u00a0\u00bb                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e67261c_1665727956817-sipa-00801734-000002.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invit\u00e9e du tchat\u00a0: Laurence Rossignol (PS)","dateModified":"2022-10-14T07:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:35:01+00:00","articleBody":"           Nelly Garnier, \u00e0 Paris, le 25\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. LIONEL GUERICOLAS\/IP3 PRESS\/MAXPPP           Nelly Garnier est \u00e9lue (Les R\u00e9publicains) du 11e\u00a0arrondissement de Paris, vice-pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France et directrice de l\u2019observatoire des crises nouvelles du groupe Havas. Engag\u00e9e de longue date sur les questions des droits des femmes, ses prises de position d\u00e9tonnent dans sa famille politique.          Elle est l\u2019autrice de plusieurs tribunes dans Le Monde, dont\u00a0:             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut comprendre les m\u00e9canismes profonds des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux de la relation entre un homme et une femme, y compris derri\u00e8re les portes closes\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0En regardant G\u00e9rald Darmanin sur BFM-TV, j\u2019ai vu un homme qui semblait prendre plaisir \u00e0 rabaisser son interlocutrice\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0Dans les commissions d\u2019investiture des diff\u00e9rentes forces politiques, on discute des femmes comme d\u2019une niche fiscale\u00a0!\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     Violences sexuelles : \u00ab\u00a0Il est temps de d\u00e9construire le mythe de l\u2019homme politique s\u00e9duisant\u00a0\u00bb          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/f169412_1665728514583-maxnewsfrfour405363.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invit\u00e9e du tchat\u00a0: Nelly Garnier (LR)","dateModified":"2022-10-14T07:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:30:00+00:00","articleBody":"     Le monde politique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par la d\u00e9flagration #metoo.\u00a0De l\u2019affaire Nicolas Hulot\u00a0\u00e0 celle de Damien Abad et\u00a0Taha Bouhafs, en passant par Julien Bayou ou Adrien Quatennens, les \u00ab\u00a0cas\u00a0\u00bb \u2013 tous sp\u00e9cifiques \u2013 se sont multipli\u00e9s dans plusieurs formations politiques ces derni\u00e8res ann\u00e9es, drainant dans leur sillage une soif de justice m\u00eal\u00e9e parfois \u00e0\u00a0un soup\u00e7on d\u2019inconfort.          Comment le monde politique fran\u00e7ais s\u2019est-il saisi du mouvement\u00a0? Comment les discussions au sein des partis se passent-elles et quelles sont les solutions mises en place\u00a0?          Les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) r\u00e9pondront \u00e0 vos questions en direct \u00e0 partir de 10\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo et la politique\u00a0: posez vos questions aux \u00e9lues Laurence Rossignol (Parti socialiste) et Nelly Ga...","dateModified":"2022-10-14T07:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#688144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:25:05+00:00","articleBody":"      Les femmes qui ont t\u00e9moign\u00e9 sous le hashtag #metoo ont pos\u00e9 une question fondamentale, celle de la justice. Si on regarde aujourd\u2019hui comment on r\u00e9pond \u00e0 cette demande de justice, la situation est pire qu\u2019avant #metoo. Globalement, le gouvernement n\u2019a pas r\u00e9pondu \u00e0 la demande des femmes. Pourtant, ces derni\u00e8res jouent vraiment le jeu\u00a0: elles continuent de d\u00e9noncer les violences sexuelles, conjugales, dont elles sont victimes, elles vont porter plainte\u2026 En cinq ans, on a une hausse de 33\u00a0% des plaintes pour violences sexuelles, et dans le m\u00eame temps une d\u00e9gringolade du nombre de condamnations pour viols. L\u2019institution judiciaire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9faillante.           Anne-C\u00e9cile Mailfert, pr\u00e9sidente de la Fondation des femmes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne-C\u00e9cile Mailfert\u00a0: \u00ab\u00a0En cinq ans, on a une hausse de 33\u00a0% des plaintes pour violences sexuelles\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:36:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:25:05+00:00","articleBody":"                     Anne-C\u00e9cile Mailfert, pr\u00e9sidente de La Fondation des Femmes, et l\u2019actrice fran\u00e7aise Julie Gayet lors de l\u2019inauguration de La Cit\u00e9 audacieuse, \u00e0 Paris, le 3 mars 2020. STEPHANE DE SAKUTIN\/AFP                 Une salle de La Cit\u00e9 audacieuse, un lieu d\u00e9volu aux droits des femmes, \u00e0 Paris, le 3 mars 2020. STEPHANE DE SAKUTIN\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e6c573b_1665728583607-000-1pk1ol.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:20:04+00:00","articleBody":"            @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/58608a8_1665685132810-formulation.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:15:02+00:00","articleBody":"      J\u2019ai 28\u00a0ans et je travaille dans la fonction publique depuis un petit moment maintenant et force est de constater que les choses ont peu chang\u00e9 finalement. Alors, oui, nos coll\u00e8gues masculins et f\u00e9minins pour la grande majorit\u00e9 sont plus vigilants dans leurs propos. Toutefois, cette vigilance et cette soudaine bienveillance sont fortement teint\u00e9s d\u2019hypocrisie. \u00d4 combien de fois ai-je entendu des coll\u00e8gues hommes complimenter leurs homologues f\u00e9minines avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un petit compliment innocent, hein\u00a0! Je pr\u00e9cise, parce qu\u2019on ne sait jamais.\u00a0\u00bb Ou encore le fameux\u00a0: \u00ab\u00a0De nos jours, \u00e0 la moindre remarque, on peut avoir de gros ennuis.\u00a0\u00bb Toujours dit avec ce sourire crisp\u00e9, avec ce regard complice qui me rend bien souvent naus\u00e9euse.En r\u00e9alit\u00e9, je pense qu\u2019une grande partie de ces personnes n\u2019ont aucunement chang\u00e9 leur vision des femmes ni pris conscience de la violence de leur objectification. Ils ont juste plus ou moins mod\u00e9r\u00e9 leur comportement et leurs propos car la loi leur fait peur, et qu\u2019ils craignent d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0crucifi\u00e9s\u00a0\u00bb sur l\u2019espace public, aka les r\u00e9seaux sociaux. Tout le probl\u00e8me est l\u00e0.           Nina      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a encore du boulot\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:08:49+00:00","articleBody":"     Au fil des ann\u00e9es, #metoo a entra\u00een\u00e9 d\u2019autres d\u00e9clinaisons (#balancetonbar, #payetaplainte\u2026) sur les r\u00e9seaux sociaux. L\u2019aspect massif, syst\u00e9mique et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 fait la force du message envoy\u00e9 par les femmes pour d\u00e9noncer les agressions dont elles sont depuis longtemps victimes. Tous les milieux sont concern\u00e9s\u00a0: le monde du spectacle, celui des m\u00e9dias et de la culture, du sport, de la politique\u2026          Le mouvement de lib\u00e9ration de la parole contre les violences sexuelles et sexistes a eu des r\u00e9percussions profondes. Le Monde a recueilli les t\u00e9moignages des professionnels, qui observent, au jour le jour, l\u2019\u00e9volution plus ou moins rapide des mentalit\u00e9s et des comportements.                Paris, France le 4 octobre 2022 : portrait de la commissaire No\u00e9mie Cognard, responsable du groupe des infractions \u00e0 caract\u00e8re sexuel (GICS) \/ service de la suret\u00e9 r\u00e9gionale des transports.\nDans le groupe en arri\u00e8re plan, seul Michael T. (premier en partant de la gauche) et Quentin Co\u00ebdelo (dernier \u00e0 droite) acceptent de donner leur noms \u2013 ils sont normalement cit\u00e9s dans l\u2019article. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire aussi :     Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal\u2026          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/573dc8d_1664932277774-bg-police-17017.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal...","dateModified":"2022-10-14T07:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#688843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:00:01+00:00","articleBody":"            LE MONDE           Comment qualifier #metoo\u00a0? Une \u00ab\u00a0r\u00e9volution\u00a0\u00bb certainement, un \u00ab\u00a0s\u00e9isme\u00a0\u00bb assur\u00e9ment, une \u00ab\u00a0d\u00e9ferlante\u00a0\u00bb sans aucun doute, ou plus simplement un \u00ab\u00a0moment\u00a0\u00bb. Un moment qui dure depuis cinq ans et n\u2019en a pas fini de tout bouleverser sur son passage. Le 5\u00a0octobre\u00a02017, le New York Times publiait une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e9lant les agressions et le harc\u00e8lement sexuels que le c\u00e9l\u00e8bre producteur Harvey Weinstein faisait subir depuis des ann\u00e9es \u00e0 de nombreuses femmes.          Partie d\u2019Hollywood, l\u2019onde de choc est symbolis\u00e9e par ce hashtag apparu dix jours plus tard, le 15\u00a0octobre, sur les r\u00e9seaux sociaux, #metoo (\u00ab\u00a0moi aussi\u00a0\u00bb). Derri\u00e8re ces quelques caract\u00e8res, des histoires de violences sexuelles et sexistes impos\u00e9es \u00e0 des femmes par des hommes, des r\u00e9cits tous singuliers et pourtant si semblables. Elle a depuis touch\u00e9 le monde entier, permettant la prise de conscience g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l\u2019ampleur et de l\u2019omnipr\u00e9sence du ph\u00e9nom\u00e8ne, et ce dans toutes les strates de toutes les soci\u00e9t\u00e9s.          Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, \u00e0 retrouver dans ce grand format num\u00e9rique, Le Monde retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution qui, si elle charrie quelques exc\u00e8s, est porteuse de nombreux progr\u00e8s et d\u2019immenses espoirs pour l\u2019avenir. Parce que #metoo est aussi et surtout une \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Cinq ans de #metoo\u00a0: le r\u00e9cit d\u2019une r\u00e9volution en 50 articles          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/26d1ce6_1664977111122-mei-dia-d-appel.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo, les 5\u00a0ans d\u2019une r\u00e9volution","dateModified":"2022-10-14T07:24:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#689982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:58:00+00:00","articleBody":"     Marie Dubois est autrice de bande dessin\u00e9e et monteuse de documentaires, elle passe d\u2019une casquette \u00e0 l\u2019autre. Dans sa derni\u00e8re BD, Un b\u00e9b\u00e9 si je peux (co\u00e9d.\u00a0XXI et Massot, 2021), elle m\u00e8ne l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019infertilit\u00e9.          Elle nous accompagnera en dessins tout au long de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale #metoo.          Vous pouvez \u00e9galement la suivre sur son compte Instagram @marieduboiiis                 @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/7f19564_1665655033132-portrait-marie-dubois.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les petits dessins de Marie Dubois","dateModified":"2022-10-14T07:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#685528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:56:00+00:00","articleBody":"     Ce live s\u2019inscrit dans une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du Monde \u00e0 l\u2019occasion des 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre, Le Monde\u00a0retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution.          Lors de notre premi\u00e8re journ\u00e9e de live, consacr\u00e9e au lancement de ce mouvement, nous avons abord\u00e9 plus particuli\u00e8rement l\u2019impact de #metoo sur la culture, avec Reine Prat, haut fonctionnaire, et le traitement des violences sexistes et sexuelles et de\u00a0#metoo par\u00a0Le Monde, avec nos journalistes Gilles van Kote et Lorraine de Foucher.          Pour cette seconde journ\u00e9e, nous discuterons ensemble du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies et dans le monde entier. Vous pourrez t\u00e9moigner en commentaires et poser vos questions \u00e0 nos intervenants lors de deux tchats\u00a0:          A 10\u00a0heures, Laurence Rossignol, s\u00e9natrice (Parti socialiste) de l\u2019Oise et ancienne ministre des droits des femmes, et\u00a0Nelly Garnier, \u00e9lue (Les R\u00e9publicains) \u00e0 la Mairie de Paris, conseill\u00e8re r\u00e9gionale et communicante chez Havas, r\u00e9pondront \u00e0 vos interrogations sur\u00a0#metoo et la politique.          A 14\u00a0h\u00a030, Catherine Le Magueresse, juriste, docteure en droit et ancienne pr\u00e9sidente de l\u2019Association europ\u00e9enne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT), interviendra sur #metoo et la justice.          Pour illustrer vos t\u00e9moignages et nos posts, l\u2019illustratrice\u00a0Marie Dubois\u00a0sera avec nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\ud83d\udce3 Comment va se passer cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T07:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#690672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:55:00+00:00","articleBody":"     En octobre\u00a02017, l\u2019affaire Weinstein \u00e9clate et le hashtag #metoo, parti d\u2019Hollywood, d\u00e9ferle sur les r\u00e9seaux sociaux du monde entier pour d\u00e9noncer les violences sexistes et sexuelles. Cinq ans apr\u00e8s, Le Monde\u00a0fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, soci\u00e9tale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles r\u00e9ellement chang\u00e9 en\u00a02022\u00a0? L\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes a-t-elle progress\u00e9\u00a0?          Tout au long de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos t\u00e9moignages sur la mani\u00e8re dont #metoo a influenc\u00e9 (ou non) votre vie depuis 2017, que ce soit dans l\u2019intimit\u00e9, sur votre lieu de travail ou dans vos loisirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans cette seconde journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo","dateModified":"2022-10-14T07:16:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/5024/3350/1342/894/3/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/14/19-2">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ L’avocat Christophe Bigot met en évidence un usage détourné de la présomption d’innocence qui se heurte à une autre valeur tout aussi fondamentale : la liberté d’expression.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Le live               Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’impact sur les hommes                                                                                         Débats       #metoo         #metoo : « La justice doit avoir le monopole de la sanction, elle n’a pas celui de la vérité »   Tribune        Christophe Bigot  Avocat        L’avocat Christophe Bigot met en évidence un usage détourné de la présomption d’innocence qui se heurte à une autre valeur tout aussi fondamentale : la liberté d’expression.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    D’Adrien Quatennens à Nicolas Hulot, de Gérald Darmanin à Patrick Poivre d’Arvor, d’Eric Coquerel à Damien Abad ou Julien Bayou, les soubresauts de la vague #metoo n’en finissent pas d’opposer des positions irréconciliables. D’un côté, un mouvement de fond dénonçant les abus et pratiques de domination caractérisant une période qu’il est nécessaire de purger ; de l’autre une vision intransigeante de l’Etat de droit qui rappelle les principes fondamentaux de la prescription et de la présomption d’innocence.          Cette dernière position s’est encore incarnée il y a quelques jours par les prises de paroles d’Elisabeth Badinter dénonçant un mépris de la justice et des principes démocratiques, et celle du garde des sceaux Eric Dupond-Moretti stigmatisant une société de la délation. Ce clivage est par surcroît alimenté par les arrière-pensées des uns et des autres. Mais il est une question centrale à laquelle il faut répondre : la principale objection formulée tenant au fait que les intéressés n’ont pas (encore) été jugés, la justice peut-elle – doit-elle – avoir le monopole de la vérité ?           





#metoo, les cinq ans d’une révolution



Tous les articles de notre édition spéciale
            


                                            d="M11.3536 8.35355C11.5488 8.15829 11.5488 7.84171 11.3536 7.64645L8.17157 4.46447C7.97631 4.2692 7.65973 4.2692 7.46447 4.46447C7.2692 4.65973 7.2692 4.97631 7.46447 5.17157L10.2929 8L7.46447 10.8284C7.2692 11.0237 7.2692 11.3403 7.46447 11.5355C7.65973 11.7308 7.97631 11.7308 8.17157 11.5355L11.3536 8.35355ZM5 8.5L11 8.5L11 7.5L5 7.5L5 8.5Z"












    const snippets = [...document.querySelectorAll(".metoo-redirect")];
 {
        node.parentNode.classList.add("metoo-sidenote-wrapper");
    })

<article-nb="2022/10/14/19-3">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ Deux syndicats et une association ont invité, vendredi, à des rassemblements de protestation lundi contre le projet de réforme de la police judiciaire portée par Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             Réforme de la police judiciaire : les magistrats appelés à manifester lundi      Deux syndicats et une association ont invité, vendredi, à des rassemblements de protestation lundi contre le projet de réforme de la police judiciaire portée par Gérald Darmanin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h37, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des fonctionnaires de police mobilisés contre la réforme de la PJ, le 11 octobre à Paris.  EMMANUEL DUNAND / AFP                 Les magistrats rejoignent la mobilisation contre la réforme de la police judiciaire (PJ). Plusieurs syndicats et organisations professionnelles ont appelé, vendredi 14 octobre, à des rassemblements de protestation lundi contre un projet « de nature à porter gravement atteinte à l’efficacité des enquêtes et à l’indépendance de la justice ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme de la police judiciaire : mobilisation inédite à Paris pour protester contre le projet                   Le Syndicat de la magistrature, classé à gauche, l’Union syndicale des magistrats, majoritaire, et l’Association française des magistrats instructeurs invitent à des regroupements devant les tribunaux judiciaires de plusieurs villes, dont Bordeaux et Marseille, entre midi et 14 heures lundi 17 octobre.                 Cette réforme, controversée, qui provoque actuellement une forte mobilisation dans les rangs policiers, propose de placer tous les services de police à l’échelle du département, dont la PJ, sous l’autorité d’un seul directeur départemental de la police nationale (DDPN), dépendant du préfet.            Des magistrats déjà mobilisés à Paris            Cela « conduira à l’absorption de la PJ par la sécurité publique et sacrifiera une filière hautement spécialisée sur l’autel du traitement de masse de la délinquance du quotidien, déplorent les représentants des syndicats et de l’association appelant à manifester, dans un communiqué. Outre le fait que la délinquance s’arrête rarement aux limites du département, des critères d’opportunité pourront guider la répartition des moyens par le DDPN : exigences statistiques, pression des élus, spécificités de la délinquance locale ».            Les magistrats des huit juridictions interrégionales spécialisées (JIRS), spécialistes de la grande criminalité organisée et de la grande délinquance financière, ont par ailleurs fait part de leur « vive inquiétude » concernant le projet de réforme de la PJ.                Mardi, déjà, des magistrats, ainsi que des avocats, s’étaient joints à un rassemblement policier organisé à Paris. Deux cents fonctionnaires s’étaient retrouvés devant le 36 rue du Bastion, siège de la PJ parisienne, en soutien au mouvement de protestation de leurs collègues dans plusieurs villes de province, et alors même que la préfecture de police de Paris n’est pas concernée par le projet de réforme en cours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme de la police judiciaire : mobilisation inédite à Paris pour protester contre le projet                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Camus, l’homme révolté  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/reforme-de-la-pj-les-magistrats-appeles-a-manifester-lundi_6145849_3224.html"},"headline":"R\u00e9forme de la police judiciaire\u00a0: les magistrats appel\u00e9s \u00e0 manifester lundi","dateCreated":"2022-10-14T16:37:22+02:00","datePublished":"2022-10-14T16:37:22+02:00","dateModified":"2022-10-14T17:25:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Deux syndicats et une association ont invit\u00e9, vendredi, \u00e0 des rassemblements de protestation lundi contre le projet de r\u00e9forme de la police judiciaire port\u00e9e par G\u00e9rald Darmanin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/770/0/6643/3321/1342/671/60/0/7081f70_5427061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-4">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ La revue trimestrielle féministe a organisé la rencontre entre les deux autrices qui ont écrit sur la pédocriminalité. Elles racontent comment leurs expériences se font écho et l’importance de #metoo.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats              La rencontre inédite de Vanessa Springora et Lola Lafon dans « La Déferlante »      La revue trimestrielle féministe a organisé la rencontre entre les deux autrices qui ont écrit sur la pédocriminalité. Elles racontent comment leurs expériences se font écho et l’importance de #metoo.          Par Christine Rousseau         Publié aujourd’hui à 16h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La revue des revues. L’une est éditrice, l’autre romancière. C’est donc tout naturellement par l’écriture qu’elles ont choisi de faire entendre leur voix et, par la force de leur récit, de donner un nouvel élan puissant à #metoo en rendant visible la pédocriminalité. En 2020, avec Le Consentement (Grasset), Vanessa Springora racontait la relation traumatisante qu’elle a eue à 14 ans avec l’écrivain Gabriel Matzneff, sous le regard complaisant du milieu littéraire.          Quelques mois plus tard, dans un troublant écho, Lola Lafon décrivait, dans Chavirer (Actes Sud, 2021), les mécanismes de la prédation au travers du parcours de Lola, une jeune danseuse de 13 ans. Bien que les deux femmes se soient lues, jusqu’alors elles ne s’étaient jamais rencontrées. Inédite donc, la rencontre que propose La Déferlante se révèle en tout point passionnante et éclairante par la manière dont leurs trajectoires entrent en résonance.          « Fin de l’indicible »          « On n’a pas calculé que ça se répondait, explique Lola Lafon. Ce ne sont pas les mêmes histoires et pourtant ce sont les mêmes rouages » : ceux de la prédation, du consentement, de l’emprise, de l’isolement, de la désocialisation, de la complicité silencieuse d’un milieu… Rouages que dépeignent très bien ici l’éditrice et l’écrivaine, en faisant un retour sur leur parcours. Et, plus particulièrement, sur la manière dont, adolescentes, elles se sont construites lors des années 1970-1980, avec l’image de la « femme-enfant », assortie de la « tentation d’être femme avant l’heure et le risque d’être prisonnière de ce schéma » (Vanessa Springora).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Inceste, pédocriminalité : de l’enfant coupable à l’enfant victime, la lente reconnaissance du non-consentement                 Les deux femmes s’attardent également sur la fonction de l’écriture – un « geste de vie » qui a « mis fin à l’indicible » (Lola Lafon) – dans le processus de « réparation » ; le choix de l’autobiographie et de la fiction. Ainsi que la façon dont leur livre et leur réception se sont inscrits dans le mouvement de libération de la parole des femmes. « Ce qui m’a portée, c’est de voir que ce texte s’insérait – alors que je n’en avais pas conscience au moment où je l’écrivais – dans un mouvement qui me dépassait complètement, qui est celui de #metoo, mais aussi une prise de parole par la littérature qui va au-delà du témoignage. Prendre conscience que je n’étais pas seule et qu’on était nombreuses à avoir envie de raconter ces histoires-là m’a donné une force énorme », reconnaît Vanessa Springora.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vanessa Springora : « Le soutien du mouvement #metoo, cette solidarité invisible, anonyme, m’a littéralement portée »                 Outre cette rencontre qui célèbre de belle manière le cinquième anniversaire de #metoo, l’autre temps fort de ce numéro est un dossier consacré à la famille. Ou plutôt à la manière dont celle-ci se réinvente hors d’un modèle traditionnel de moins en moins dominant – puisqu’une famille sur quatre est aujourd’hui monoparentale avec, dans 84 % des cas, une femme à sa tête. De l’apport des familles queer à celui de l’historienne féministe Donna Haraway, autrice du fameux slogan « Faites des parents, pas des enfants » sont explorés de nouveaux liens, de nouvelles parentés. Une manière stimulante de repenser la famille.        Il vous reste 1.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/14/la-rencontre-inedite-de-vanessa-springora-et-lola-lafon-dans-la-deferlante_6145848_3232.html"},"headline":"La rencontre in\u00e9dite de Vanessa Springora et Lola Lafon dans \u00ab\u00a0La D\u00e9ferlante\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T16:30:10+02:00","datePublished":"2022-10-14T16:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Revues"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Revues","D\u00e9bats"],"description":"La revue trimestrielle f\u00e9ministe a organis\u00e9 la rencontre entre les deux autrices qui ont \u00e9crit sur la p\u00e9docriminalit\u00e9. Elles racontent comment leurs exp\u00e9riences se font \u00e9cho et l\u2019importance de #metoo.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Rousseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/120/0/300/150/1342/671/60/0/7f2fa0b_1665662485053-1098034.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Revues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/revues/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-5">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Syndicats de personnels et collectifs de soignants suspendus ont rejeté la sortie de crise proposée par le ministère des outre-mer. Ils sont 221 soignants à être concernés, un chiffre qui pèse sur le fonctionnement du système de santé guadeloupéen.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Outre-mer             Les soignants non vaccinés de Guadeloupe refusent les propositions du gouvernement pour solder la crise      Syndicats de personnels et collectifs de soignants suspendus ont rejeté la sortie de crise proposée par le ministère des outre-mer. Ils sont 221 soignants à être concernés, un chiffre qui pèse sur le fonctionnement du système de santé guadeloupéen.          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 15h56, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Il a reçu une fin de non-recevoir : dépêché en Guadeloupe pour négocier avec les « suspendus », ces soignants non vaccinés écartés de leur poste sans salaire depuis plus d’un an, le directeur du cabinet du ministre délégué aux outre-mer a reconnu, vendredi 14 octobre, qu’il avait échoué à remplir sa mission.          Syndicats de personnels et collectifs de « suspendus » ont rejeté la « sortie de crise » suggérée par Joël Mathurin. Sont concernés, selon le ministère, 221 soignants recensés par l’agence régionale de santé, dont 93 travaillaient au CHU de Guadeloupe – ils seraient 160 à l’hôpital en Martinique, une centaine d’hospitaliers et de libéraux en Guyane. A Pointe-à-Pitre, le cabinet de Jean-François Carenco a proposé un « plan de départ exceptionnel », au moyen de ruptures conventionnelles majorées. Il a offert de multiplier par trois les indemnités de départ, « à 40 000 euros minimum », pour envisager des « reconversions ». Des préretraites, dérogatoires, étaient aussi sur la table.          Mais les personnels s’en tiennent à une exigence, leur réintégration, moyennant des tests PCR réguliers et le respect des gestes barrières. Avec 50 % de la population et 80 % des soignants vaccinés (contre 85 % et 99 % respectivement dans l’Hexagone), la Guadeloupe, comme la Martinique et la Guyane, affiche sa forte spécificité. Dans le département, les pompiers, non-vaccinés à 60 %, travaillent quand même, dans le cadre d’un protocole sanitaire strict.          « Une catastrophe d’incompréhension »          Le Covid-19 et la question vaccinale ont été au cœur des manifestations violentes qui ont secoué l’île, en novembre 2021. Sur fond de crise sociale, le sujet sanitaire a aussi beaucoup pesé dans les scores exceptionnels réalisés par La France insoumise (LFI) et le Rassemblement national dans les outre-mer lors des dernières élections présidentielle et législatives. « Cette problématique est un marqueur politique fort. En outre-mer, aucun député de la majorité présidentielle n’a été élu, le gouvernement ne peut ignorer cette défiance politique », rappelle le député (Libertés, indépendants, outre-mer et territoires) Olivier Serva qui, en comptant les infirmiers libéraux et le secteur médico-social, évoque 1 500 personnes concernées en Guadeloupe.                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Vaccination contre le Covid-19 : « Aux Antilles, il y a la volonté de se soigner par soi-même et non en suivant des politiques imposées de l’extérieur »                 Le ministre Jean-François Carenco avait répété devant la commission des lois de l’Assemblée nationale, le 28 septembre, vouloir « construire une solution ». « On parle de moins de 200 personnes si on ne prend que les salariés. Ce n’est pas une catastrophe, mais c’est une catastrophe d’incompréhension de part et d’autre », avait-il reconnu. Reste que toutes les autorités sanitaires – conseil scientifique, Haute Autorité de santé, Académie de médecine – ont jusqu’à présent refusé que les soignants dérogent à l’obligation vaccinale. Les « suspendus » seraient 2 000 à 3 000 à l’échelle nationale.        Il vous reste 35.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/14/les-soignants-non-vaccines-de-guadeloupe-refusent-les-propositions-du-gouvernement-pour-solder-la-crise_6145842_823448.html"},"headline":"Les soignants non vaccin\u00e9s de Guadeloupe refusent les propositions du gouvernement pour solder la crise","dateCreated":"2022-10-14T15:56:46+02:00","datePublished":"2022-10-14T15:56:46+02:00","dateModified":"2022-10-14T16:44:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Outre-mer"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Politique"],"description":"Syndicats de personnels et collectifs de soignants suspendus ont rejet\u00e9 la sortie de crise propos\u00e9e par le minist\u00e8re des outre-mer. Ils sont 221 soignants \u00e0 \u00eatre concern\u00e9s, un chiffre qui p\u00e8se sur le fonctionnement du syst\u00e8me de sant\u00e9 guadeloup\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/47533e6_1665753232276-000-9th8dd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-6">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ Les professions du « care » souffrent d’une perte d’attractivité dans un contexte où les conditions de travail se dégradent et où les rémunérations ne suivent pas.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Santé             Le secteur du médico-social en pleine crise      Les professions du « care » souffrent d’une perte d’attractivité dans un contexte où les conditions de travail se dégradent et où les rémunérations ne suivent pas.          Par Solène Cordier et Claire Ané         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les grévistes du Centre d’action sociale de la Ville de Paris, qui demandent à bénéficier de la prime Ségur, lors de la  manifestation interprofessionelle pour le pouvoir d'achat, à Paris, le 29 septembre 2022.  PALOMA LAUDET/ITEM/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               C’est la première grève de Sylvie Julien et de Myriam Bouboune, en quelque trente ans de carrière au centre d’action sociale de la Ville de Paris. Avec une poignée de leurs 1 500 collègues, ces deux femmes ont manifesté derrière l’Hôtel de ville de la capitale, mardi 11 octobre, pour réclamer d’obtenir la prime Ségur, soit 189 euros net par mois. « On nous balance qu’on n’est pas dans le social. Mais il y a écrit “agent social” sur nos fiches de paie. Et les restaurants où on travaille ne sont pas comme les autres », fait valoir Sylvie Julien. Elles font la mise en place, le service, la vaisselle et le ménage dans des restaurants Emeraude, pour personnes âgées. Et bien davantage : elles accueillent chacun avec un mot gentil, aident les personnes en fauteuil roulant, coupent la viande, nettoient les multiples « petits dégâts », sous les insultes parfois… « On se sent dévalorisées. Cela va plus loin que l’argent. On veut l’égalité. On veut être reconnues pour notre travail », énonce posément Myriam Bouboune.          Le mot « reconnaissance » revient comme un leitmotiv, presque toujours accompagné du mot « épuisement », dans la bouche de nombreux professionnels de la protection de l’enfance ou de l’accompagnement des personnes précaires, handicapées, âgées… 15 000 d’entre eux sont descendus dans la rue, le 28 septembre, sous la bannière « Qui prend soin de nous ? ». Une affluence inédite, pour ceux qui prennent habituellement soin des autres, mais qui n’a guère eu d’écho.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les salariés du médico-social dénoncent une nouvelle fois leurs conditions de travail                 Le malaise dans ces professions du « care », s’il n’est pas nouveau, a gagné en intensité après la crise engendrée par le Covid-19. « Lors des confinements, chacun s’est impliqué, a inventé, quel que soit son service. Mais on n’a pas fait partie des professionnels prioritaires pour l’accès aux masques. On n’a pas parlé de nous à la télévision », déplore David Souchet, directeur de l’association sociale Le Relais, qui intervient dans le Cher et dans la Nièvre.          « Oubliés du Ségur »          Les personnels du social et du médico-social, dont les salaires déjà peu élevés avaient progressivement été rattrapés ou talonnés par le smic, ont ensuite été « les oubliés du Ségur », la conférence de juillet 2020 à l’issue de laquelle la prime du même nom a été allouée aux employés des hôpitaux et des Ehpad. Elle a depuis été élargie à deux reprises, mais certains restent encore sur le bord de la route, comme les écoutants du Samusocial ou du 3919, le numéro national d’urgence pour les femmes victimes de violences.          Idem pour les fonctions administratives, techniques et logistiques, souvent les moins bien rémunérées, qui sont pourtant indispensables dans les établissements prenant en charge les publics vulnérables. Avec, à la clé, un sentiment d’injustice. « Même ceux qui ont fini par avoir le Ségur sont amers d’avoir perdu un an, constate Isabelle Ragot, qui dirige un foyer d’accueil médicalisé de APF-France handicap à La Rochelle. Et, entre la flambée de l’immobilier et l’inflation, cette prime ne suffit pas toujours à les retenir. »        Il vous reste 65.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/le-secteur-du-medico-social-en-pleine-crise_6145825_3224.html"},"headline":"Le secteur du m\u00e9dico-social en pleine crise","dateCreated":"2022-10-14T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-14T15:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Social","Conditions de travail"],"description":"Les professions du \u00ab\u00a0care\u00a0\u00bb souffrent d\u2019une perte d\u2019attractivit\u00e9 dans un contexte o\u00f9 les conditions de travail se d\u00e9gradent et o\u00f9 les r\u00e9mun\u00e9rations ne suivent pas.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
,{"@type":"Person","name":"Claire An\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/2220a23_1665670043221-paloma-laudet-12.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-7">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ Confrontées à des difficultés de recrutement, les structures d’accueil font de plus en plus appel à des intérimaires. Une évolution inquiétante, selon les professionnels, qui rappellent combien les liens d’attachement sont importants pour les enfants confiés.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Famille - vie privée             Protection de l’enfance : le recours à l’intérim s’accentue      Confrontées à des difficultés de recrutement, les structures d’accueil font de plus en plus appel à des intérimaires. Une évolution inquiétante, selon les professionnels, qui rappellent combien les liens d’attachement sont importants pour les enfants confiés.          Par Solène Cordier         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestation interprofessionelle pour le pouvoir d'achat, le 29 septembre 2022, à Paris.  PALOMA LAUDET / ITEM / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Qu’ils le reconnaissent à contrecœur ou le combattent avec virulence, les acteurs de la protection de l’enfance s’entendent sur un constat : ces dernières années, le recours à l’intérim s’est largement développé dans les structures prenant en charge les enfants confiés… faute de mieux. Frappé, comme d’autres, par une crise du recrutement sans précédent aux raisons multiples (bas salaires, manque de reconnaissance, contraintes élevées) le secteur tente tant bien que mal d’assurer sa mission de protection des jeunes. Quitte à placer devant eux des professionnels non qualifiés, qu’il faut alors former, ou à faire appel, souvent dans l’urgence, à des intérimaires.          « Le recours aux intérimaires s’est accru au fil du temps, ce qui est très problématique par rapport à la qualité de la prise en charge, voire incompatible avec la continuité des parcours qu’on appelle de nos vœux pour les enfants qui nous sont confiés », confirme Flore Capelier, directrice de l’Observatoire national de la protection de l’enfance, qui souligne l’importance des « liens d’attachement » pour ces enfants, aux parcours déjà faits de ruptures.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le secteur du médico-social en pleine crise                 Une enquête menée cet été par l’Uniopss, un réseau d’associations des secteurs du sanitaire, social et médico-social, auprès de 252 établissements et services de protection de l’enfance témoigne de cette évolution inquiétante : 95 % d’entre eux rencontrent des difficultés de recrutement, et 49 % reconnaissent, dans ce contexte, avoir fait appel à l’intérim.          Certains départements, chefs de file de la protection de l’enfance, sont passés à l’étape supérieure, en déléguant directement la responsabilité d’enfants à une structure n’embauchant que des intérimaires. Parmi eux, le Calvados ou la Mayenne. En juin 2021, ce dernier département a fait appel à une association partenaire, « qui possède sa propre société d’intérim » pour lui confier treize mineurs. Des éducateurs, des veilleurs de nuit et des animateurs intérimaires se sont succédé devant ces enfants « à profils complexes », qui « avaient mis en échec les autres modes d’accueil », explique Isabelle Leboulanger, directrice de la solidarité du département. Une solution « provisoire », précise Mme Leboulanger. « Un appel d’offres est en cours, c’est une structure qui n’a pas vocation à être pérenne », assure-t-elle, consciente des critiques qu’une telle prise en charge peut susciter.          « On fait quoi ? »          De la même manière, sa collègue du Calvados, Christine Resch-Domenech, directrice générale adjointe de la solidarité, justifie ce recours à l’intérim par « l’urgence ». « On avait des enfants avec des troubles psychiques, en danger dans leur famille, avec des parents qui craquent, sans solution d’accueil dans le handicap ou le médico-social, et nos partenaires en protection de l’enfance n’avaient pas la possibilité de réagir rapidement, justifie la responsable. A ce moment-là, pour les élus, la question qui s’est posée était la suivante : on fait quoi ? On les laisse chez les parents ou on prend cette décision ? » Quarante mineurs sont pris en charge depuis avril 2021 par une structure composée d’intérimaires. C’était « le seul opérateur qui pouvait, en l’espace de quatre mois, monter à quarante places en accueillant des fratries », assume Mme Resch-Domenech. Selon la convention signée par le département, qui a été renouvelée, le dispositif est financé jusqu’en mars 2023.        Il vous reste 22.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/protection-de-l-enfance-le-recours-a-l-interim-s-accentue_6145815_3224.html"},"headline":"Protection de l\u2019enfance\u00a0: le recours \u00e0 l\u2019int\u00e9rim s\u2019accentue","dateCreated":"2022-10-14T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-14T14:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-14T14:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Famille - vie priv\u00e9e"],"keywords":["Famille - vie priv\u00e9e","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Confront\u00e9es \u00e0 des difficult\u00e9s de recrutement, les structures d\u2019accueil font de plus en plus appel \u00e0 des int\u00e9rimaires. Une \u00e9volution inqui\u00e9tante, selon les professionnels, qui rappellent combien les liens d\u2019attachement sont importants pour les enfants confi\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/8f730eb_1665731862197-paloma-laudet-24.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille - vie priv\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille-vie-privee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-8">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Plus de 13 000 cas suspects de choléra ont été identifiés par l’OMS dans la quasi-totalité des provinces syriennes. La maladie diarrhéique est désormais aussi présente au Liban.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Syrie             En Syrie et au Liban, la réapparition du choléra, révélateur de la crise de l’eau      Plus de 13 000 cas suspects de choléra ont été identifiés par l’OMS dans la quasi-totalité des provinces syriennes. La maladie diarrhéique est désormais aussi présente au Liban.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une mère syrienne dont l’enfant a probablement contracté par le choléra, dans un hôpital de Hassaké, dans le Nord de la Syrie,  le 24 septembre 2022.  ORHAN QEREMAN / REUTERS               C’est un fléau de plus qui frappe deux pays à genoux. Dévastée par plus de dix ans de guerre, la Syrie connaît une flambée de choléra, depuis la fin du mois d’août, qui a fait plus de soixante morts. Cette infection diarrhéique aiguë est aussi réapparue au Liban, miné par une gravissime crise économique et financière : mercredi 12 octobre, le ministère libanais de la santé a annoncé un décès, quelques jours après l’identification de premiers malades. En cause dans ces deux pays voisins, les infrastructures hydrauliques à la peine, détruites ou dysfonctionnelles.          En Syrie, l’irruption de l’épidémie est attribuée à la consommation d’eau polluée et à l’irrigation de champs par des sources contaminées dans le Nord-Est, grenier agricole. Avec la région voisine d’Alep, c’est l’une des zones les plus touchées. En six semaines de crise sanitaire, plus de treize mille cas suspects de choléra ont été enregistrés dans le pays par l’Organisation mondiale de la santé (OMS). « Les infections sont une urgence de plus dans un contexte de grave crise humanitaire », souligne le docteur Hossam Faysal, cadre régional au sein de la Fédération internationale des sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge, qui a renforcé son action (prévention, fonds, formation…) sur place.          Résurgence liée aux « mouvements de populations »          Au Liban, le choléra a été diagnostiqué dans des zones rurales frontalières de la Syrie. La résurgence de la maladie, après près de trente ans d’absence, est « probablement due aux mouvements de populations », estime Alissar Rady, cheffe de l’équipe technique de l’OMS au Liban. Des analyses sont en cours pour tracer l’origine de la souche qui sévit. Les déplacements entre les deux pays se poursuivent, même s’ils sont bien plus faibles qu’avant 2011, année du début de la guerre en Syrie. Si, pour l’heure, seuls une vingtaine de cas ont été recensés, « le Liban est très exposé à un risque de propagation du choléra et de maladies diarrhéiques aiguës », alerte Mme Rady.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  En Syrie, l’aide humanitaire en terrain miné                 Des deux côtés de la frontière, l’accès à l’eau propre manque dans les zones pauvres et rurales. « Dans le Nord-Est syrien s’ajoute le facteur de la sécheresse du fleuve Euphrate depuis deux ans : cela a contraint les riverains à recourir à des sources d’eau peu sécurisées », explique le docteur Faysal. « Cette région a déjà subi une crise du choléra en 2009, le gouvernement était alors resté silencieux sur le sujet. En 2015, des cas sont apparus dans le Nord. Sans politique de l’eau, il y a un risque de résurgence cyclique, met en garde le docteur Fouad Fouad, professeur de santé publique à l’Université américaine de Beyrouth. La flambée actuelle se produit sur fond d’effondrement économique. »        Il vous reste 44.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/14/en-syrie-et-au-liban-la-reapparition-du-cholera-revelateur-de-la-crise-de-l-eau_6145813_3244.html"},"headline":"En Syrie et au Liban, la r\u00e9apparition du chol\u00e9ra, r\u00e9v\u00e9lateur de la crise de l\u2019eau","dateCreated":"2022-10-14T14:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-14T14:00:05+02:00","dateModified":"2022-10-14T14:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Syrie"],"keywords":["Liban","International","Proche-Orient","Syrie","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Plus de 13\u00a0000 cas suspects de chol\u00e9ra ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par l\u2019OMS dans la quasi-totalit\u00e9 des provinces syriennes. La maladie diarrh\u00e9ique est d\u00e9sormais aussi pr\u00e9sente au Liban.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/15/0/3500/1750/1342/671/60/0/e91ff83_ppp-syr04-syria-health-0924-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-9">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ Dans le sillage du mouvement #metoo, le monde de la culture a accru les nominations de femmes et la mise en avant de leurs œuvres ces dernières années, constate dans sa chronique Michel Guerrin, rédacteur en chef au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Le live               Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’impact sur les hommes                                                                                         Débats       #metoo         « La féminisation de la culture en France s’accélère, preuve qu’il s’agit moins d’écume que d’une lame de fond »   Chronique            Michel Guerrin  Rédacteur en chef au « Monde »        Dans le sillage du mouvement #metoo, le monde de la culture a accru les nominations de femmes et la mise en avant de leurs œuvres ces dernières années, constate dans sa chronique Michel Guerrin, rédacteur en chef au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Ce n’était pas l’objectif premier, mais le mouvement #metoo, en cinq ans, a provoqué une spectaculaire féminisation de la culture en France, que ce soit dans les nominations ou les œuvres mises en avant. Surtout, le phénomène s’accélère, à travers des signes multiples, d’intensité variable, preuve qu’il s’agit moins d’écume que d’une lame de fond.          Déjà un signe. Le 30 septembre, l’hebdomadaire Le Film français publiait en couverture une photo réunissant six acteurs (Pio Marmaï, Guillaume Canet, Vincent Cassel, François Civil, Pierre Niney, Dany Boon) entourant Jérôme Seydoux, le patron de Pathé. Sept mercenaires réunis pour lancer la « reconquête » du cinéma français. Sept hommes, zéro femme. Il y a peu, cette photo serait passée inaperçue. Elle a provoqué un torrent d’indignation sur les réseaux sociaux, dont celle de la cinéaste et écrivaine Audrey Diwan (« Si on vous gêne, n’hésitez pas à le dire ») et les excuses du journal.          Si on vous gêne, n’hésitez pas à le dire https://t.co/e0fEZwuGrb— AudreyDiwan (@Audrey Diwan)            Des symboles, il y en a tant d’autres. Le prix Nobel de littérature à Annie Ernaux. Le jury du prix Médicis qui vient de dévoiler sa deuxième sélection de romans comprenant sept autrices et un auteur. Laurence des Cars, première femme nommée à la tête du Musée du Louvre. La Palme d’or 2021, à Cannes, pour Titane de Julia Ducournau, suivie trois mois plus tard du Lion d’or à la Mostra de Venise pour Audrey Diwan et son film L’Evénement.                           Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 A la dernière Mostra, justement, où la star Timothée Chalamet a arpenté le tapis rouge du Lido avec une combinaison rouge hybride – pantalon en bas, dos nu en haut –, plusieurs films étaient animés par des homosexuelles, des transgenres, des travestis ou des drag-queens. Avec deux symboles : Trace Lysette, première actrice transgenre dans un rôle principal pour un film en compétition (Monica) et Cate Blanchett en cheffe d’orchestre mariée à une violoniste (Tár). Tout cela ne fait pas forcément de bons films, mais les hommes ne font pas forcément de bons films non plus.          Le théâtre et la musique classique ont bougé          Il y a encore du retard dans la parité culturelle, constate le rapport 2022 du ministère de la culture, mais qui ajoute que deux secteurs, jugés à la traîne, le théâtre et la musique classique, ont fortement bougé. En quatre ans, la proportion de femmes dirigeant l’un des trente-huit Centres dramatiques nationaux en France est passée de 20 % à 42 %. Et le nombre de cheffes d’orchestre, longtemps quasi inexistantes, a doublé à la Philharmonie ou à l’Opéra de Paris.          Le meilleur élève – et de très loin – reste celui des arts plastiques, au point de servir de laboratoire pour les autres disciplines. Regardons ce qui se passe. La liste des expositions d’artistes femmes à voir maintenant ou dans les mois prochains est phénoménale, amplifiant un rythme enclenché il y a deux ou trois ans : Alice Neel, Rosa Bonheur, Joan Mitchell, Frida Kahlo, Françoise Pétrovitch, Farah Atassi à Paris, Niki de Saint Phalle à Toulouse, Marcelle Cahn à côté de Saint-Etienne, plusieurs noms à Bordeaux, Fabienne Verdier à Colmar, Maria Helena Vieira da Silva à Dijon, Nicole Eisenman à Arles… Ajoutons que la prestigieuse Biennale de Venise est très féministe.        Il vous reste 48.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/14/la-feminisation-de-la-culture-en-france-s-accelere-preuve-qu-il-s-agit-moins-d-ecume-que-d-une-lame-de-fond_6145810_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La f\u00e9minisation de la culture en France s\u2019acc\u00e9l\u00e8re, preuve qu\u2019il s\u2019agit moins d\u2019\u00e9cume que d\u2019une lame de fond\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T13:00:26+02:00","datePublished":"2022-10-14T13:00:26+02:00","dateModified":"2022-10-14T13:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","#metoo"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo","Culture","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Dans le sillage du mouvement #metoo, le monde de la culture a accru les nominations de femmes et la mise en avant de leurs \u0153uvres ces derni\u00e8res ann\u00e9es, constate dans sa chronique Michel Guerrin, r\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Guerrin","description":"R\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/305/0/4781/2390/1342/671/60/0/dd61ea3_1665734620018-987249.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"#metoo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-10">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ L’autrice du « Consentement », qui y accusait l’écrivain Gabriel Matzneff de pédocriminalité à son encontre, raconte, dans une tribune au « Monde », la « gratitude » qu’elle a ressentie pour #metoo et évoque ses « apports prodigieux » pour tous, et particulièrement les femmes, si longtemps réduites au silence.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Le live               Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’impact sur les hommes                                                                                         Société       #metoo         Vanessa Springora : « Le soutien du mouvement #metoo, cette solidarité invisible, anonyme, m’a littéralement portée »   Tribune        Vanessa Springora  Editrice        L’autrice du « Consentement », qui y accusait l’écrivain Gabriel Matzneff de pédocriminalité à son encontre, raconte, dans une tribune au « Monde », la « gratitude » qu’elle a ressentie pour #metoo et évoque ses « apports prodigieux » pour tous, et particulièrement les femmes, si longtemps réduites au silence.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Au début de la vague, je n’ai pas mesuré l’ampleur des secousses qui allaient ébranler la planète, ni même fait le rapprochement avec ma propre histoire. C’est dire à quel point j’étais déconnectée. Le Consentement s’écrivait tout seul, pendant mes insomnies. L’idée de voir ce texte publié un jour relevait de la science-fiction. En 2017, c’est un autre événement qui avait retenu mon attention : l’affaire de la petite Sarah du Val-d’Oise, abusée à 11 ans par un adulte en passe d’être jugé pour atteinte sexuelle et non viol aggravé, la fillette ayant été jugée « consentante ». On en était encore là, il y a cinq ans.          Plus tard, alors que les hashtags fleurissaient dans le monde entier, que la parole se libérait partout, dans les familles, dans les cercles privés et publics, que les chiffres effarants des violences faites aux femmes commençaient à être entendus, j’ai compris ce qui se jouait, l’importance de ce « moi aussi » qui inscrivait ma démarche littéraire dans la longue chaîne des victimes de violences sexuelles, et faisait entendre une histoire collective, régulièrement passée sous silence.           





#metoo, les cinq ans d’une révolution



Tous les articles de notre édition spéciale
            


                                            d="M11.3536 8.35355C11.5488 8.15829 11.5488 7.84171 11.3536 7.64645L8.17157 4.46447C7.97631 4.2692 7.65973 4.2692 7.46447 4.46447C7.2692 4.65973 7.2692 4.97631 7.46447 5.17157L10.2929 8L7.46447 10.8284C7.2692 11.0237 7.2692 11.3403 7.46447 11.5355C7.65973 11.7308 7.97631 11.7308 8.17157 11.5355L11.3536 8.35355ZM5 8.5L11 8.5L11 7.5L5 7.5L5 8.5Z"












    const snippets = [...document.querySelectorAll(".metoo-redirect")];
 {
        node.parentNode.classList.add("metoo-sidenote-wrapper");
    })

<article-nb="2022/10/14/19-11">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Un décret paru au « Journal officiel » précise la réglementation des sollicitations commerciales au téléphone, en prévoyant de fortes amendes en cas d’infraction.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Économie française             Le démarchage téléphonique sera interdit le week-end et les jours fériés à compter de mars 2023      Un décret paru au « Journal officiel » précise la réglementation des sollicitations commerciales au téléphone, en prévoyant de fortes amendes en cas d’infraction.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h15, mis à jour à 12h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les téléphones vont un peu moins sonner. Le démarchage commercial téléphonique sera interdit le week-end et les jours fériés, et ses horaires encadrés du lundi au vendredi, à partir du 1er mars 2023, selon un décret publié au Journal officiel vendredi 14 octobre. « Le démarchage téléphonique des consommateurs est autorisé du lundi au vendredi, de 10 heures à 13 heures et de 14 heures à 20 heures. Il est, en revanche, interdit le samedi, le dimanche et les jours fériés », dispose cet arrêté.            Cet encadrement s’appliquera « aussi bien aux personnes non inscrites sur la liste Bloctel », qui permet gratuitement d’inscrire son numéro pour s’opposer au démarchage téléphonique, « qu’à celles inscrites mais sollicitées dans le cadre d’un contrat en cours ». En revanche, ce cadre ne s’appliquera pas « si le consommateur a donné son consentement exprès et préalable pour être appelé, le professionnel devant en justifier ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energie : enquête sur le démarchage téléphonique mensonger                   Une personne ne pourra pas être sollicitée « par voie téléphonique à des fins de prospection commerciale plus de quatre fois par mois par le même professionnel ou par une personne agissant pour son compte », est-il précisé. Enfin, « lorsque le consommateur refuse ce démarchage lors de la conversation, le professionnel s’abstient de le contacter ou de tenter de le contacter avant l’expiration d’une période de soixante jours calendaires révolus à compter de ce refus ».                 La violation de ces règles pourra être sanctionnée d’une amende administrative d’un montant de 75 000 euros pour une personne physique et de 375 000 euros pour une personne morale.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/le-demarchage-telephonique-sera-interdit-le-week-end-et-les-jours-feries-a-compter-de-mars-2023_6145804_3234.html"},"headline":"Le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique sera interdit le\u00a0week-end et les jours f\u00e9ri\u00e9s \u00e0 compter de mars\u00a02023","dateCreated":"2022-10-14T12:15:58+02:00","datePublished":"2022-10-14T12:15:58+02:00","dateModified":"2022-10-14T12:29:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Famille - vie priv\u00e9e","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Un d\u00e9cret paru au \u00ab\u00a0Journal officiel\u00a0\u00bb pr\u00e9cise la r\u00e9glementation des sollicitations commerciales au t\u00e9l\u00e9phone, en pr\u00e9voyant de fortes amendes en cas d\u2019infraction.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/28/239/0/2874/1437/1342/671/60/0/3ca8728_CHP04_HEALTH-CORONAVIRUS-FRANCE_0428_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-12">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ Si l’établissement scolaire reste le premier lieu où doivent se régler les contentieux liés à des manifestations d’affirmation religieuse, les personnels de l’éducation nationale confrontés à ces situations doivent être soutenus par l’Etat. Un appui qui avait manqué à Samuel Paty, cet enseignant tué il y a deux ans.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Laïcité         Atteintes à la laïcité : un devoir de vigilance et de protection   Éditorial   Le Monde    Si l’établissement scolaire reste le premier lieu où doivent se régler les contentieux liés à des manifestations d’affirmation religieuse, les personnels de l’éducation nationale confrontés à ces situations doivent être soutenus par l’Etat. Un appui qui avait manqué à Samuel Paty, cet enseignant tué il y a deux ans.   Publié aujourd’hui à 11h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux ans après l’immense traumatisme qu’a constitué, le 16 octobre 2020, l’assassinat de Samuel Paty pour le pays tout entier, et pour le monde enseignant en particulier, la question de la laïcité à l’école, principe cardinal du vivre-ensemble dans la République, ne cesse de nourrir un débat public qui porte notamment sur les leçons tirées de la tragédie de Conflans-Sainte-Honorine.            Confirmée au Monde par le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, la recrudescence des atteintes à la laïcité dans les établissements scolaires – refus de certains enseignements, port de signes, ou de tenues, religieux – remet en lumière deux grandes exigences réactivées par le drame : la nécessité de la vigilance et de la transparence sur ces comportements et leur ampleur, et le soutien et la protection sans faille que l’Etat doit apporter aux personnels de l’éducation nationale confrontés à ces situations. Un appui qui avait manqué à Samuel Paty.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les atteintes à la laïcité sont en hausse dans les établissements scolaires                   De fait, la « mouvance islamiste » tente de remettre « en cause le principe de la laïcité à l’école », en s’appuyant sur les réseaux sociaux pour encourager le port de vêtements marquant une appartenance religieuse, a averti en septembre le comité interministériel de prévention de la délinquance et de la radicalisation.                 Des collégiennes et lycéennes reprennent les éléments de langage portés par des influenceuses qui, sur TikTok, diffusent des vidéos encourageant le port du voile en classe, appelant à « ruser » en transformant un foulard en turban ou à mettre des abayas, ces robes longues de tradition moyen-orientales portées par-dessus d’autres vêtements. Visionnés des millions de fois, ces clips incitent les élèves à remettre en cause la loi de 2004 qui interdit, dans les écoles, les collèges et les lycées publics, « le port de signes ou tenues par lesquels les élèves manifestent ostensiblement une appartenance religieuse ».                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye, ministre de l’éducation nationale : « Il y a bel et bien une vague de port de tenues pouvant être considérées comme religieuses »                   Dans ce contexte, il est plutôt réconfortant d’entendre le ministre Pap Ndiaye reprendre, sur un ton plus ouvert que celui de son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer, une ligne claire : assumer la réalité d’un phénomène longtemps minimisé, rejeter toute naïveté, mettre en œuvre une politique d’aide aux enseignants et affirmer la force des principes républicains.            Alors que des chefs d’établissement réclament des règles plus précises, M. Ndiaye a raison de rappeler que la rédaction de la loi de 2004 permet d’interdire, au-delà des croix, des foulards et des kippas, les signes religieux « par destination » et permet donc de gérer les situations nouvelles.                Toute la difficulté est que, si l’établissement scolaire reste le premier lieu où doivent se régler, dans le strict respect de la loi et dans le dialogue, les contentieux liés à des manifestations d’affirmation religieuse, voire de prosélytisme, la clé de certains de ces conflits ne se trouve pas seulement entre les murs des collèges et des lycées puisqu’ils sont suscités, voire attisés, sur les réseaux sociaux. Face à cette réalité, aucun enseignant, aucun chef d’établissement ne doit être laissé seul.            Plus largement, il faut rappeler inlassablement que la laïcité est un vieux principe de liberté et de cohabitation pacifique de toutes les confessions et de toutes les formes de non-croyance, et non une arme antimusulmane. Lutter contre les manifestations d’intolérance ou de communautarisme suppose de rendre plus crédible la devise républicaine en faisant progresser, à tous les échelons de l’éducation nationale, la mixité sociale et l’égalité des chances.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Camus, l’homme révolté  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/14/atteintes-a-la-laicite-un-devoir-de-vigilance-et-de-protection_6145795_3232.html"},"headline":"Atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9\u00a0: un devoir de vigilance et de protection","dateCreated":"2022-10-14T11:45:12+02:00","datePublished":"2022-10-14T11:45:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","La\u00efcit\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","La\u00efcit\u00e9","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Si l\u2019\u00e9tablissement scolaire reste le premier lieu o\u00f9 doivent se r\u00e9gler les contentieux li\u00e9s \u00e0 des manifestations d\u2019affirmation religieuse, les personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale confront\u00e9s \u00e0 ces situations doivent \u00eatre soutenus par l\u2019Etat. Un appui qui avait manqu\u00e9 \u00e0 Samuel Paty, cet enseignant tu\u00e9 il y a deux ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/78d6dc4_1665732142895-ndiaye-alcock-013.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La\u00efcit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/laicite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-13">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ A 37 ans, la professeure à Oxford et autrice du « Droit au sexe », qui vient de paraître en France, interroge des mythes fondateurs du féminisme contemporain loin des certitudes académiques.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Féminismes             Amia Srinivasan, la philosophe qui pense « la complexité et l’ambiguïté du féminisme »      A 37 ans, la professeure à Oxford et autrice du « Droit au sexe », qui vient de paraître en France, interroge des mythes fondateurs du féminisme contemporain loin des certitudes académiques.          Par Clémentine Goldszal         Publié aujourd’hui à 10h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Première et plus jeune femme à occuper la chaire de théorie sociale et politique d’Oxford, la jeune chercheuse possède une approche non conventionnelle de ses sujets.  NINA SUBIN               Amia Srinivasan est une femme très demandée. En tournée aux Etats-Unis en septembre, avant la reprise de ses cours à l’université d’Oxford, en Angleterre, début octobre, la philosophe de 37 ans d’origine indienne assurait la promotion de son livre, sorti pourtant il y a un an en anglais mais qui alimente toujours la conversation féministe outre-Atlantique. En France, Le Droit au sexe. Le Féminisme au XXIe siècle (traduit par Noémie Grunenwald) est paru le 28 septembre aux Presses universitaires de France.          Dans ce recueil d’essais, Amia Srinivasan revient sur certains mythes fondateurs du féminisme contemporain, les questionne, les déconstruit, les enrichit. S’appuyant sur une batterie de chiffres, de données sociologiques et de préceptes hérités des traditions philosophique et psychanalytique, elle s’applique à réinjecter de la « complexité et de l’ambiguïté » dans le discours féministe. « Le féminisme a le vent en poupe, explique-t-elle par téléphone depuis Oxford en ce mois d’octobre qui célèbre les 5 ans du mouvement #metoo. La crise de 2008 a renouvelé l’intérêt pour la pensée radicale de gauche en général, et féministe en particulier. En 2017, cela a coïncidé avec le mouvement #mettoo, mais beaucoup de ce qui s’exprime dans la presse, sur Twitter ou dans les ouvrages grand public est catégorique et simpliste. »           Un ouvrage radical          Nourri de contradictions et de doute, Le Droit au sexe n’en est pas moins un ouvrage radical, qui replace les inégalités liées au genre et les violences faites aux femmes dans le contexte plus large d’un capitalisme jugé oppressif. Première femme, première femme de couleur et plus jeune titulaire à occuper, depuis 2020, la chaire de théorie sociale et politique du All Souls College d’Oxford, Amia Srinivasan ne se revendique pas « intersectionnelle ». Elle avoue ne pas aimer le terme, qui « suggère que la loyauté serait la priorité, qu’elle serait un devoir envers nos “sœurs” de lutte, alors que [elle] cherche à encourager un esprit de critique, de débat et de complexité ».            « Je veux penser à celles qui sont vraiment victimes d’injustices : les femmes pauvres, en particulier immigrantes, dont les problèmes sont les plus urgents politiquement et les plus riches théoriquement. »          Elle cite pour exemple une notion qui occupe l’un des chapitres les plus passionnants du livre, cette idée aujourd’hui communément acceptée qu’il faudrait avant tout « croire les femmes » : « Bien sûr, croire les femmes est un geste important, poursuit-elle, car certaines femmes sont systématiquement ignorées quand elles déclarent être victimes de viol. Mais s’en tenir à cela est insuffisant, surtout au regard de l’histoire des accusations d’agression sexuelle et de la manière dont elles interagissent avec la domination raciale. Les fausses accusations de viol ont été un outil d’oppression raciste contre les hommes de couleur par des hommes et des femmes blancs. »         Il vous reste 50.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/14/amia-srinivasan-la-philosophe-qui-pense-la-complexite-et-l-ambiguite-du-feminisme_6145780_4500055.html"},"headline":"Amia Srinivasan, la philosophe qui pense \u00ab\u00a0la complexit\u00e9 et l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 du f\u00e9minisme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T10:42:13+02:00","datePublished":"2022-10-14T10:42:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","F\u00e9minismes"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Culture","Livres","Soci\u00e9t\u00e9","F\u00e9minismes"],"description":"A 37 ans, la professeure \u00e0 Oxford et autrice du \u00ab\u00a0Droit au sexe\u00a0\u00bb, qui vient de para\u00eetre en France, interroge des mythes fondateurs du f\u00e9minisme contemporain loin des certitudes acad\u00e9miques.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/302/0/1000/500/1342/671/60/0/4382854_230329-3292986.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"F\u00e9minismes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/feminismes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-14">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ Après une sanction disciplinaire du Conseil supérieur de la magistrature, Draguicha Rakic comparaissait à Chambéry à la suite d’une altercation verbale avec les forces de l’ordre.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Police et justice             Le juge d’instruction lyonnais, la fourrière et l’outrage aux policiers municipaux      Après une sanction disciplinaire du Conseil supérieur de la magistrature, Draguicha Rakic comparaissait à Chambéry à la suite d’une altercation verbale avec les forces de l’ordre.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Il a jugé des centaines de délits dans sa carrière. Mais cette fois c’est lui, Draguicha Rakic, 59 ans, magistrat, costume gris et chemise blanche, qui se retrouve sur le banc des prévenus au tribunal correctionnel de Chambéry, jeudi 13 octobre, jugé pour « outrage à une personne dépositaire de l’autorité publique ». Agrippé à la barre, le magistrat est persuadé d’une instrumentalisation, qui viserait à neutraliser son profil atypique et contestataire. « Cela entraîne des conséquences qu’on ne comprend pas encore », dit-il solennellement à ses collègues.          Le soir du 3 avril 2019, M. Rakic, juge d’instruction en poste à Lyon, se gare le temps d’un dîner, devant une sortie de garage. Sa voiture est embarquée à la fourrière municipale. Il appelle la permanence de nuit de la police nationale et se rend sur place, en exhibant sa carte professionnelle. Il exige des policiers municipaux la restitution de sa voiture, sous peine de « sanctions ». « Ce jour-là, j’ai été humilié, je me suis senti rabaissé », témoigne un fonctionnaire concerné, qui a entendu le juge dire : « On est la cinquième puissance mondiale, on se croirait en Afrique ou en Asie ici. » « On était complètement perdus par ses propos, on était incapables de gérer cette situation », ajoute son collègue, confirmant des formules blessantes, dont celle-ci : « Vous êtes un policier mal intégré… » « … Mal intégré dans le système juridique dans lequel vous évoluez », tient à compléter Draguicha Rakic lors de l’audience.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De plus en plus de procédures disciplinaires engagées contre les magistrats                 Au procès dépaysé en Savoie, le magistrat lyonnais continue de penser que sa carte professionnelle devait lui ouvrir les portes de la fourrière. N’est-il pas stipulé, au dos du document, que tout agent doit « assurer la libre circulation du titulaire pour les besoins du service et dans l’exercice de ses fonctions ». Le juge devait piloter le lendemain une vague d’interpellations, dans un dossier de trafic de dopants dans le sport, avec une centaine de gendarmes mobilisés. Selon lui, des notes restaient dans sa voiture, et il devait rentrer chez lui. « Cette carte peut être montrée pour les nécessités du service. Si cette carte ne veut plus rien dire, je veux bien la rendre. Je l’ai montrée deux fois en trente-deux ans de carrière », soutient-il.          « Montée en épingle »          Le prévenu dément farouchement les propos à la limite du racisme. « Je suis absolument désolé s’ils ont considéré que je leur ai manqué de respect. Je m’appelle Draguicha Rakic, moi aussi je suis issu de la deuxième génération de l’immigration », dit-il. Ses parents – mère grecque, père serbe, réfugié en France dans les années 1960 – lui ont légué un caractère entier, « allergique à l’injustice » selon ses confidences en marge de l’audience. A 15 ans, le jeune Rakic voit Le Juge Fayard (1977) au cinéma, incarné par Patrick Dewaere. Il fait des études de droit et se jure de devenir juge d’instruction, à l’image du juge François Renaud qui a inspiré le film, magistrat inclassable et flamboyant, assassiné à Lyon en 1975. Aurait-il poussé l’identification en se moquant du stationnement de sa voiture, comme le juge Renaud avait l’habitude de garer sa BMW moutarde sur les emplacements interdits de la capitale des Gaules ?        Il vous reste 30.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/le-juge-d-instruction-lyonnais-la-fourriere-et-l-outrage-aux-policiers-municipaux_6145772_3224.html"},"headline":"Le juge d\u2019instruction lyonnais, la fourri\u00e8re et l\u2019outrage aux policiers municipaux","dateCreated":"2022-10-14T09:42:48+02:00","datePublished":"2022-10-14T09:42:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Apr\u00e8s une sanction disciplinaire du Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, Draguicha Rakic comparaissait \u00e0 Chamb\u00e9ry \u00e0 la suite d\u2019une altercation verbale avec les forces de l\u2019ordre.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/bc6315e_1665731596868-000-8w92m2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-15">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ Après une polémique sur une plaque de rue au nom de la première épouse du prophète Mahomet, la cour de l’hôtel de ville a été investie par des membres du groupuscule Action française.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Police             La mairie de Stains ciblée par l’extrême droite      Après une polémique sur une plaque de rue au nom de la première épouse du prophète Mahomet, la cour de l’hôtel de ville a été investie par des membres du groupuscule Action française.          Par Robin Richardot         Publié aujourd’hui à 09h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La mairie de Stains (Seine-Saint-Denis), le 12 octobre 2022.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Une lettre verte est arrivée à la mairie de Stains, le 29 septembre. Le destinataire : « Mairie islamique de Stains ». Le contenu : un communiqué du maire dénonçant la haine raciste sur les réseaux sociaux barré de « Vive la France libre », « Vive Zemmour » et « Grand remplacement : oui, la preuve à Stains ». Depuis trois semaines, la municipalité de Seine-Saint-Denis est ciblée par l’extrême droite, notamment dans les médias et sur les réseaux sociaux.          Ce mouvement de haine raciste s’est soldé, samedi 8 octobre, par l’irruption, dans la cour de la mairie, de militants du groupuscule Action française. Pendant quinze minutes, une dizaine d’individus, le visage découvert et munis de mégaphone, de pétards et de fumigènes ont scandé « La France est à nous » ou « Vous salissez la France ».          Une agente d’accueil leur demandant de quitter les lieux s’est vu répondre « C’est toi qu’on va dégager d’ici », avant qu’un militant tente de mettre le feu à une poubelle en y déposant un fumigène. « Nous sommes ici chez nous et si vous souhaitez vivre comme dans vos pays d’origine, retournez-y », a clamé le groupuscule dans une vidéo relayant leur action du week-end sur Twitter, le 10 octobre, et s’en prenant à « un islam ennemi de [leurs] traditions ».                         Azzédine Taïbi, maire de Stains, dans son bureau de l’hôtel de ville, le 12 octobre 2022.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Le maire de Stains, Azzédine Taïbi (ex-PCF), a réagi le même jour en alertant sur la situation dans un communiqué et dans une lettre adressée au préfet de Seine-Saint-Denis. « Il y a une forme de fascisme en train de s’installer dans notre société, banalisé par certains médias et la classe politique, s’alarme l’élu. On est abandonné et ces groupuscules agissent en toute impunité. » Dans un nouveau courrier adressé le 11 octobre au ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, Azzédine Taïbi a demandé la dissolution de l’Action française.          L’impunité de la haine raciste doit cesser ! Face à l’intrusion violente du groupuscule fasciste d’extrême-droite «… https://t.co/qGxRlCXQpc— AzzedineTAIBI (@Azzédine TAÏBI)            L’équipe municipale dénonce « un climat anxiogène et nauséabond » déjà palpable, selon elle, en 2020, lorsqu’une fresque en hommage à George Floyd et Adama Traoré, qui dénonçait les violences policières, a été vandalisée.          Les récents événements font suite à une polémique lancée par l’extrême droite contre des plaques de rue éphémères dans la ville. Pour un projet baptisé « Place aux femmes ! », soutenu par la mairie, la direction régionale des affaires culturelles d’Ile-de-France, le bailleur social CDC Habitat et la Maison des quartiers Maroc et Avenir, un collectif de femmes a proposé des noms de « femmes inspirantes » pour renommer quelques rues le temps d’une quinzaine de jours. Dans les noms proposés : Khadija Bint Khuwaylid, première épouse du prophète Mahomet.        Il vous reste 60.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/la-mairie-de-stains-ciblee-par-l-extreme-droite_6145767_3224.html"},"headline":"La mairie de Stains cibl\u00e9e par l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-10-14T09:06:34+02:00","datePublished":"2022-10-14T09:06:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Religions","Police et justice","Police","Politique","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Apr\u00e8s une pol\u00e9mique sur une plaque de rue au nom de la premi\u00e8re \u00e9pouse du proph\u00e8te Mahomet, la cour de l\u2019h\u00f4tel de ville a \u00e9t\u00e9 investie par des membres du groupuscule Action fran\u00e7aise.","author":[{"@type":"Person","name":"Robin Richardot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/44cbfd6_1665668407654-cbi1078019.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-16">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ Certains aspects du mouvement de libération de la parole des femmes victimes de violences sexuelles suscitent un faisceau de critiques de la part de la droite extrême comme d’intellectuelles qui se réclament de la gauche ou qui se rattachent à un féminisme libéral.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Le live               Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’impact sur les hommes                                                           Débats       #metoo         #metoo face à une contre-révolution venue de l’antiféminisme comme du féminisme   Par Nicolas Truong   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 15h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteCertains aspects du mouvement de libération de la parole des femmes victimes de violences sexuelles suscitent un faisceau de critiques de la part de la droite extrême comme d’intellectuelles qui se réclament de la gauche ou qui se rattachent à un féminisme libéral.                C’est une petite fronde qui propage régulièrement ses ondes. Un « backlash » que certaines récentes affaires fécondent. Un contrecoup, un retour de bâton, voire une contre-révolution. Les critiques adressées à certaines manifestations du mouvement #metoo, considérées au mieux comme des « dérives », se diffusent à profusion. Les arguments sont connus et parfois même rebattus. On reproche à #metoo une confusion entre « dénonciation » et « délation », de renier la présomption d’innocence dans un jeu dangereux de « balance », de ruiner sans jugement ni preuve des réputations, de contourner la voie juridique au profit du « tribunal médiatique ». On lui impute même de passer de la révélation à « l’inquisition » et de transformer l’élan émancipatoire en une logique « totalitaire ».          Des essayistes, à l’ultraconservatisme assumé, se livrent à une critique décomplexée. Des hommes, mais aussi des femmes. Autrice d’un explicite Libérons-nous du féminisme ! (L’Observatoire, 2018), la philosophe Bérénice Levet affirme que #metoo ne serait que le paravent d’une « croisade contre l’Occident », un mouvement de « ressentiment » à l’égard de « l’homme blanc hétérosexuel ». Mme Levet n’hésite pas à inverser les rapports de domination. « Il ne s’agit plus d’égalité entre les sexes. (…) Il s’agit de grand remplacement : là où était un homme une femme doit advenir », écrit-elle dans Le Figaro, reprenant le syntagme complotiste forgé par l’écrivain d’extrême droite Renaud Camus. « On s’étonne encore que des femmes puissent être hostiles aux droits des femmes, mais ce n’est pas nouveau, explique Christine Bard, historienne de l’antiféminisme et professeure à l’université d’Angers. Lors de la première vague féministe, elles étaient nombreuses à se mobiliser, par exemple, contre le droit de vote des femmes. Leur antiféminisme est souvent dicté par des engagements idéologiques et religieux associés à une vision traditionaliste de la “nature” et du “rôle” de la femme. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mazarine Pingeot au sujet des nouveaux combats féministes : « Ce mortel ennui qui me vient… »                 Il y a la cohorte des pamphlétaires « néoréactionnaires », selon lesquelles « on ne peut plus rien dire » et « on ne peut plus rien faire ». Au sein de cette galaxie, la critique du féminisme – ou, pire, du « néoféminisme » – voisine avec celles de l’écologisme et du décolonialisme : ce que Christine Bard nomme, dans son livre Mon genre d’histoire (PUF, 2021), « l’intersectionnalité des haines ». Mais la bienveillance d’une partie d’entre elles à l’égard de la candidature à l’élection présidentielle d’Eric Zemmour, selon qui « les femmes sont le but et le butin de tout homme doué qui aspire à grimper dans la société », pourrait les avoir discréditées.        Il vous reste 76.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/14/metoo-face-a-une-contre-revolution-venue-de-l-antifeminisme-comme-du-feminisme_6145754_3232.html"},"headline":"#metoo face \u00e0 une contre-r\u00e9volution venue de l\u2019antif\u00e9minisme comme du f\u00e9minisme","dateCreated":"2022-10-14T07:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-14T07:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-14T15:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","#metoo"],"keywords":["Enqu\u00eates","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo","D\u00e9bats"],"description":"Certains aspects du mouvement de lib\u00e9ration de la parole des femmes victimes de violences sexuelles suscitent un faisceau de critiques de la part de la droite extr\u00eame comme d\u2019intellectuelles qui se r\u00e9clament de la gauche ou qui se rattachent \u00e0 un f\u00e9minisme lib\u00e9ral.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Truong"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/607/0/6000/3000/1342/671/60/0/0ceb43c_1665562743444-hanslucas-hl-dmeyer-652275.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"#metoo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-17">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ Même s’ils sont souvent restés silencieux face à la libération de la parole des femmes, les hommes peuvent accepter de se remettre en cause, reconnaître leurs avantages et vivre concrètement l’égalité, dans leur couple, au bureau ou en politique, explique l’historien des « nouvelles masculinités » dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Le live               Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’impact sur les hommes                                                                                             Débats       #metoo             Ivan Jablonka : « Certains hommes découvrent le potentiel émancipateur de #metoo »      Même s’ils sont souvent restés silencieux face à la libération de la parole des femmes, les hommes peuvent accepter de se remettre en cause, reconnaître leurs avantages et vivre concrètement l’égalité, dans leur couple, au bureau ou en politique, explique l’historien des « nouvelles masculinités » dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Nicolas Truong         Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ivan Jablonka.  YANN LEGENDRE               Professeur d’histoire à l’université Sorbonne Paris Nord, Ivan Jablonka a notamment écrit Des hommes justes. Du patriarcat aux nouvelles masculinités (Seuil, 2019), essai qui ambitionne de « révolutionner le masculin », et Un garçon comme vous et moi (Seuil, 2021), récit de l’itinéraire de sa « garçonnité » dans les années 1970-1980. L’historien estime que « la libération de la parole des femmes s’est accompagnée du lourd silence des hommes » mais que ceux-ci peuvent renoncer à leurs « privilèges de genre ».          Le mouvement #metoo a libéré la parole des femmes, mais a-t-il eu un impact sur les hommes ?           





#metoo, les cinq ans d’une révolution



Tous les articles de notre édition spéciale
            


                                            d="M11.3536 8.35355C11.5488 8.15829 11.5488 7.84171 11.3536 7.64645L8.17157 4.46447C7.97631 4.2692 7.65973 4.2692 7.46447 4.46447C7.2692 4.65973 7.2692 4.97631 7.46447 5.17157L10.2929 8L7.46447 10.8284C7.2692 11.0237 7.2692 11.3403 7.46447 11.5355C7.65973 11.7308 7.97631 11.7308 8.17157 11.5355L11.3536 8.35355ZM5 8.5L11 8.5L11 7.5L5 7.5L5 8.5Z"












    const snippets = [...document.querySelectorAll(".metoo-redirect")];
 {
        node.parentNode.classList.add("metoo-sidenote-wrapper");
    })

<article-nb="2022/10/14/19-18">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ Jusqu’où la révolution déclenchée par le mouvement contre les violences sexuelles et sexistes est-elle allée ? La vague a-t-elle atteint M. Tout-le-Monde ? Pour le savoir, pas d’autres moyens que de tenter de faire parler ce grand timide.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Le live               Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’impact sur les hommes                                              EDOUARD CAUPEIL POUR « LE MONDE »                        Société       #metoo         Depuis la révolution #metoo, les hommes n’en pensent pas moins   Par Clara Georges ( Rethel (Ardennes) et Cherbourg (Manche), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h04     Temps de Lecture 17 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageJusqu’où la révolution déclenchée par le mouvement contre les violences sexuelles et sexistes est-elle allée ? La vague a-t-elle atteint M. Tout-le-Monde ? Pour le savoir, pas d’autres moyens que de tenter de faire parler ce grand timide.                Dans une pièce remplie de trophées, au premier étage d’une maison ardennaise sur laquelle tombe une pluie fine mais têtue, trois jeunes hommes ouvrent des yeux ronds comme des billes. Assis en rang d’oignons, ils semblent vouloir disparaître sous la table, se fondre dans le décor. Eux qui d’ordinaire, sur le terrain, occupent tout l’espace, vêtus de leurs tenues rembourrées de hockeyeurs, casques, plastrons, culottes, se font tout petits, les mains crispées sur des jambes nouées. Dans quel guet-apens sont-ils tombés ? Pourquoi le président de leur club les a-t-il envoyés faire cette interview étrange ? Autour de la table, il n’est pas question du prochain match ni de l’une des nombreuses victoires de leur équipe, les Diables de Rethel, la plus titrée de France et d’Europe dans sa discipline, le roller hockey.                    





#metoo, les cinq ans d’une révolution



Tous les articles de notre édition spéciale
            


                                            d="M11.3536 8.35355C11.5488 8.15829 11.5488 7.84171 11.3536 7.64645L8.17157 4.46447C7.97631 4.2692 7.65973 4.2692 7.46447 4.46447C7.2692 4.65973 7.2692 4.97631 7.46447 5.17157L10.2929 8L7.46447 10.8284C7.2692 11.0237 7.2692 11.3403 7.46447 11.5355C7.65973 11.7308 7.97631 11.7308 8.17157 11.5355L11.3536 8.35355ZM5 8.5L11 8.5L11 7.5L5 7.5L5 8.5Z"












    const snippets = [...document.querySelectorAll(".metoo-redirect")];
 {
        node.parentNode.classList.add("metoo-sidenote-wrapper");
    })

<article-nb="2022/10/14/19-19">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ Dans la petite ville de Grézieu-la-Varenne (Rhône), une partie des surfaces contaminées par une blanchisserie industrielle a ensuite été transformée en logements. Cette pollution au trichloréthylène avait fait l’objet de rapports dès les années 1980.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Isabel Espanol                        Société       Police et justice         Des maisons construites sur les sols pollués d’une ancienne blanchisserie : le premier dossier d’écocide arrive devant la justice   Par Richard Schittly (Lyon, correspondant)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 13h24     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDans la petite ville de Grézieu-la-Varenne (Rhône), une partie des surfaces contaminées par une blanchisserie industrielle a ensuite été transformée en logements. Cette pollution au trichloréthylène avait fait l’objet de rapports dès les années 1980.                C’était leur rêve : une maison à la campagne, une villa aménagée façon loft, avec jardin et piscine, pour 440 000 euros. Mélanie Devers et son mari l’ont acquise en 2010, à Grézieu-la-Varenne (Rhône), à une trentaine de kilomètres de Lyon. L’endroit bénéficie du calme rural d’une petite ville de 6 000 habitants, au pied des monts du Lyonnais, et de l’accès aux services urbains. L’idéal pour cette trentenaire, cadre de santé originaire de Villeurbanne.          Durant neuf ans, le couple profite pleinement de cette ambiance champêtre. Seule petite gêne pour Mélanie : une infime odeur chimique, qu’elle ressent en revenant de son footing, les poumons dilatés. Mais la vie suit son cours : les deux enfants grandissent, les parents entreprennent des travaux d’extension. Le 5 février 2019, un artisan creuse la terre du jardin pour déplacer un arbre et s’aperçoit qu’un liquide visqueux envahit le trou d’un mètre cinquante de profondeur.          Affolée, Mélanie envoie un message au vendeur de la maison, petit-fils de l’industriel Louis Mercier, auquel appartenait le terrain. Aucune réponse. Elle appelle alors sa voisine, une ancienne agricultrice, domiciliée de l’autre côté du champ. Son profond soupir ne présage rien de bon. « Cette histoire a ruiné ma vie », lui confie Marie-Louise Simard, 87 ans. Le soir même, la vieille dame présente un dossier jauni à Mélanie. Et tout remonte à la surface…          La retraitée raconte avoir perdu la santé, son emploi et son couple à la suite de la pollution de son puits. L’affaire remonte à 1979. Cette année-là, Marie-Louise et son mari souffrent de façon inexpliquée de violents maux de tête et de troubles digestifs. Ils soupçonnent les solvants utilisés par l’entreprise de blanchisserie industrielle Mercier, proche de chez eux. Leur plainte déclenche une enquête. Plusieurs témoins décrivent des écoulements douteux dans le quartier des Tupiniers, où se situe justement la blanchisserie. L’expert judiciaire relève une forte pollution au trichloréthylène (TCE), probablement étendue à la nappe aquifère souterraine, et ce « de façon permanente depuis le début de l’activité des établissements Mercier », selon son rapport daté du 3 juin 1982.          « J’ai été sidérée »          Au bout de six ans de procédure, l’entrepreneur est condamné par la cour d’appel de Lyon à verser des indemnités pour préjudice matériel et corporel. Marie-Louise Simard montre à sa voisine Mélanie l’article du Progrès relatant l’affaire. Sur la photo, la jeune femme reconnaît le champ qui est devenu son jardin et, au fond de l’image, la zone polluée, à l’emplacement actuel de sa maison. « J’ai été sidérée, se souvient-elle. J’ai compris que j’avais acquis un bien réhabilité sur un ancien garage gorgé de produits chimiques. Personne ne m’avait rien dit, ni le propriétaire, fils et petit-fils de l’exploitant, ni sa notaire, qui avait signé mon acte de vente alors qu’elle était intervenue dans des actes de gestion de l’entreprise ! »        Il vous reste 74.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/14/des-maisons-construites-sur-les-sols-pollues-d-une-ancienne-blanchisserie-le-premier-dossier-d-ecocide-arrive-devant-la-justice_6145739_3224.html"},"headline":"Des maisons construites sur les sols pollu\u00e9s d\u2019une ancienne blanchisserie\u00a0: le premier dossier d\u2019\u00e9cocide arrive devant la justice","dateCreated":"2022-10-14T05:30:15+02:00","datePublished":"2022-10-14T05:30:15+02:00","dateModified":"2022-10-14T13:24:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Sant\u00e9-environnement","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Dans la petite ville de Gr\u00e9zieu-la-Varenne (Rh\u00f4ne), une partie des surfaces contamin\u00e9es par une blanchisserie industrielle a ensuite \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en logements. Cette pollution au trichlor\u00e9thyl\u00e8ne avait fait l\u2019objet de rapports d\u00e8s les ann\u00e9es 1980.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/751/0/1890/945/1342/671/60/0/12fade0_1665592832040-le-monde-ecocide-exe.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-20">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ Adrien Quatennens, Taha Bouhafs, Julien Bayou, Damien Abad… Dernièrement, plusieurs personnalités politiques ont été accusées de violences sexistes et sexuelles, et chacune de ces affaires met en lumière la difficulté qu’ont les partis, cinq ans après l’émergence du mouvement #metoo, à faire face à ces situations. Explications, en podcast, avec les journalistes Claire Gatinois et Raphaëlle Bacqué.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Podcasts       L’Heure du Monde             #Metoo : le monde politique est-il passé à côté ?     podcast    Adrien Quatennens, Taha Bouhafs, Julien Bayou, Damien Abad… Dernièrement, plusieurs personnalités politiques ont été accusées de violences sexistes et sexuelles, et chacune de ces affaires met en lumière la difficulté qu’ont les partis, cinq ans après l’émergence du mouvement #metoo, à faire face à ces situations. Explications, en podcast, avec les journalistes Claire Gatinois et Raphaëlle Bacqué.          Par Cyrielle Bedu, Raphaëlle Bacqué et Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          
