<FILE-date="2022/10/14/19">

<article-nb="2022/10/14/19-1">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le président russe et son homologue azerbaïdjanais, Ilham Aliev, ont dénoncé vendredi les déclarations d’Emmanuel Macron, qui les accuse de vouloir « déstabiliser » le Caucase.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Conflit au Haut-Karabakh             Haut-Karabakh : Vladimir Poutine fustige les propos « inacceptables » d’Emmanuel Macron en soutien à l’Arménie      Le président russe et son homologue azerbaïdjanais, Ilham Aliev, ont dénoncé vendredi les déclarations d’Emmanuel Macron, qui les accuse de vouloir « déstabiliser » le Caucase.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h19, mis à jour à 18h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vladimir Poutine et Ilham Aliev, le 13 octobre à Astana, au Kazakhstan.  VYACHESLAV PROKOFYEV / AFP                 L’Arménie, nouvelle ligne de fracture entre Paris et Moscou. Vladimir Poutine et son homologue azerbaïdjanais, Ilham Aliev, ont vivement dénoncé, vendredi 14 octobre, des propos d’Emmanuel Macron, qui a accusé cette semaine le premier de chercher à déstabiliser le Caucase, et le second d’avoir attaqué l’Arménie.            La Russie, enlisée dans son offensive en Ukraine, a perdu ces derniers mois de l’influence dans le processus de médiation entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, au profit des Occidentaux, dans une région où Moscou sert historiquement d’arbitre.                 Lors d’une interview sur France 2 mercredi, Emmanuel Macron a affirmé que Moscou avait « joué le jeu de l’Azerbaïdjan avec une complicité turque » lors du conflit en 2020 entre Bakou et Erevan pour le contrôle de l’enclave du Haut-Karabakh. « C’est une manœuvre de déstabilisation de la Russie qui, dans le Caucase, cherche à créer le désordre pour tous nous affaiblir et nous diviser », a développé le chef de l’Etat.                             Lire aussi :  Ce qu’il faut retenir de l’interview d’Emmanuel Macron sur France 2 : livraisons d’armes à l’Ukraine, négociations avec la Russie et crise énergétique                   Le président azerbaïdjanais dénonce des déclarations « insultantes, inacceptables, mensongères »            Il a aussi affirmé que la France ne « lâcherait jamais » les Arméniens et que l’Azerbaïdjan avait lancé en 2020 « une guerre terrible » dans le Haut-Karabakh, ainsi que des « offensives » en septembre à la frontière officielle entre les deux pays. Ses propos ont été balayés d’une seule voix vendredi par Vladimir Poutine et Ilham Aliev.            « Je pense qu’il y a une absence de compréhension du déroulement du conflit dans ces déclarations, et visiblement, d’informations de la France sur la position des parties », a réagi le président russe lors d’un sommet des pays de l’ancienne URSS à Astana, au Kazakhstan, jugeant les mots de M. Macron « incorrects » et « inacceptables ».                Egalement présent à Astana, le président azerbaïdjanais, Ilham Aliev, a vilipendé des déclarations « insultantes, inacceptables, mensongères ». « Nous ne voyons plus aucune possibilité (…) pour la France de jouer un rôle quelconque dans la normalisation des relations azerbaïdjano-arméniennes », a-t-il lâché. Le premier ministre arménien, Nikol Pachinian, depuis Astana, a affirmé que l’Azerbaïdjan avait « l’intention d’occuper plus de territoires arméniens ».                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  En Arménie, des habitants isolés face à l’avancée de l’Azerbaïdjan                   Plusieurs canaux diplomatiques            Cette nouvelle volée de reproches pourrait encore miner les efforts pour trouver un traité de paix entre ces deux ex-républiques soviétiques du Caucase. Le 6 octobre, à Prague, des négociations avaient pourtant eu lieu entre Nikol Pachinian, Ilham Aliev, Emmanuel Macron et le président du Conseil européen, Charles Michel. L’Union européenne (UE) avait ensuite annoncé une « mission civile » en Arménie pour aider à délimiter la frontière entre les deux pays.            Les chefs des diplomaties arménienne et azerbaïdjanaise s’étaient également retrouvés à Genève, le 2 octobre, après une médiation américaine et européenne, pour commencer à travailler sur un projet de traité de paix. Vendredi, Vladimir Poutine a dit qu’il reparlera du sujet avec le président français « si l’occasion se présente ». Il a aussi invité Nikol Pachinian et Ilham Aliev à se rencontrer en Russie.                Parallèlement, le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, et ses homologues arménien et azerbaïdjanais, Ararat Mirzoian et Djeyhoun Baïramov, se sont rencontrés le même jour à Astana pour des négociations.            Au moins 286 morts en septembre            L’Arménie, alliée de la Russie, et l’Azerbaïdjan, soutenu par la Turquie, se sont affrontés lors de deux guerres au cours des trois dernières décennies pour le contrôle du Haut-Karabakh, une enclave à majorité arménienne. La dernière guerre, à l’automne 2020, a fait 6 500 morts et s’est achevée sur un cessez-le-feu sous médiation de Moscou, qui a déployé sur place un contingent de soldats de maintien de la paix.            Ces derniers mois, l’UE et les Etats-Unis ont pris l’initiative dans les pourparlers pour négocier un traité de paix, alors que la Russie est accaparée par son intervention en Ukraine. Malgré ces tentatives de médiation, la situation reste instable. En septembre, au moins 286 personnes ont été tuées dans de nouveaux affrontements à la frontière entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, faisant craindre une nouvelle guerre d’ampleur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Camus, l’homme révolté  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/haut-karabakh-vladimir-poutine-fustige-les-propos-inacceptables-d-emmanuel-macron-en-soutien-a-l-armenie_6145867_3210.html"},"headline":"Haut-Karabakh\u00a0: Vladimir Poutine fustige les propos \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron en soutien \u00e0 l\u2019Arm\u00e9nie","dateCreated":"2022-10-14T18:19:47+02:00","datePublished":"2022-10-14T18:19:47+02:00","dateModified":"2022-10-14T18:20:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Conflit au Haut-Karabakh"],"keywords":["Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","Conflit au Haut-Karabakh","International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"Le pr\u00e9sident russe et son homologue azerba\u00efdjanais, Ilham Aliev, ont d\u00e9nonc\u00e9 vendredi les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron, qui les accuse de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb le Caucase.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/10/0/3431/1715/1342/671/60/0/a9fc2a4_5447880-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conflit au Haut-Karabakh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conflit-au-haut-karabakh/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-2">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Autour de Chamseddine Bourassine, la profession se mobilise pour sauver les « harraga » et, quand c’est trop tard, rechercher les corps des disparus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             A Zarzis, les pêcheurs tunisiens en première ligne face aux naufrages de migrants      Autour de Chamseddine Bourassine, la profession se mobilise pour sauver les « harraga » et, quand c’est trop tard, rechercher les corps des disparus.          Par Lilia Blaise(Zarzis, Tunisie, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Des pêcheurs préparent leurs filets au port de Zarzis, en Tunisie, en mai 2019.  FATHI NASRI / AFP                 Dans le port de Zarzis, à la nuit tombée, une foule d’hommes attend avec anxiété le retour d’un chalutier. Celui de Chamseddine Bourassine, pêcheur bien connu de cette ville du sud-est de la Tunisie, car il sauve des migrants depuis des années. Un naufrage a eu lieu le 26 septembre ; et après plus de dix jours de recherches, 18 jeunes ainsi qu’un bébé de 1 an n’ont toujours pas été retrouvés. La majorité des disparus sont originaires de cette ville de près de 78 000 habitants située à la frontière avec la Libye et qui fut l’une des plaques tournantes des départs clandestins vers l’Europe pendant la révolution tunisienne, en 2011.                 Plus d’une décennie plus tard, « harraga » tunisiens et subsahariens continuent de partir en masse depuis Zarzis. Sur fond de crise économique en Tunisie, le phénomène ne cesse d’augmenter et de nouveaux profils tentent désormais la traversée : des adolescents sur la trace de leurs aînés qui forment une diaspora soudée en France, des femmes qui tentent de rejoindre leur époux avec leurs enfants… Les départs sont aussi nombreux depuis les côtes libyennes, toutes proches.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Tous les rêves finissent ici » : en Tunisie, un jardin-cimetière pour les migrants morts en mer                   Avec cette hémorragie, les drames se multiplient en mer. Les quelques dizaines de pêcheurs de la ville sont alors en première ligne, essayant comme ils peuvent d’aider lors des naufrages. Ce sont eux qui ont ramené pendant des années, avec la garde nationale, de nombreux corps de migrants subsahariens non identifiés. Zarzis a même désormais un cimetière dédié à ces morts inconnus.            « Les autorités nous regardent de haut »            Mardi 11 octobre, Chamseddine Bourassine finit par rentrer au port, épuisé, après une énième journée à chercher des cadavres, sans succès. « Nous sommes allés partout. Malheureusement, il est temps de faire face à la triste réalité pour ceux qui attendent encore : la plupart des corps ne sont plus là, il faut aller à la morgue ou sous le sable », lance-t-il à la foule.                Quelques heures plus tôt, la nouvelle a en effet couru que certains corps déjà repêchés avaient été enterrés sans identification préalable. Face à l’indignation des habitants, quatre dépouilles ont finalement été exhumées et une enquête légiste est en cours. L’armée a aussi aidé à ratisser les bords de plage pour trouver des cadavres qui auraient été charriés par l’eau et ensevelis dans le sable.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, « partir clandestinement est désormais un projet collectif et assumé »                   Mais pour les pêcheurs et de nombreux habitants solidaires des familles, ce cafouillage est celui de trop. Chamseddine Bourassine se sent déconsidéré malgré le travail bénévole qu’il accomplit avec ses collègues. « Nous nous mobilisons à chaque fois, pourtant les autorités nous regardent souvent de haut. Derrière nos vêtements sales et l’odeur de la mer, nous sommes dignes et méritons d’être mieux traités », réclame cet homme de 49 ans.            Lui et ses camarades se sont retrouvés directement confrontés à la problématique de la migration du fait de la localisation de leur zone de pêche, entre la zone libyenne de Zouara et les eaux proches de l’île italienne de Lampedusa, lieu de débarquement des bateaux clandestins. Depuis 2011, quand les gardes-côtes n’arrivent pas à temps, ce sont eux qui sauvent des vies.             Accusé d’être un passeur, Chamseddine Bourassine a été envoyé derrière les barreaux en Italie            C’est d’ailleurs ce qui a valu à Chamseddine Bourassine d’être arrêté en 2018 par les autorités italiennes : alors qu’il pêchait avec son équipage au large de Lampedusa, il avait aperçu un bateau de migrants qui chavirait et leur avait porté secours. Accusé d’être un passeur, il fut envoyé derrière les barreaux en Italie. Toute la ville de Zarzis s’était mobilisée pendant plus d’un mois pour qu’il soit innocenté et ramené en Tunisie.            Kit pharmaceutique et gilets de sauvetage            L’engagement de Chamseddine Bourassine n’est pas fortuit. Syndicaliste au sein de la profession depuis son adolescence, il a dû se mobiliser de longue date face aux problèmes que génère pour les pêcheurs la guerre civile en Libye : confiscation de bateau par les gardes-côtes libyens, risque de se faire tirer dessus par des trafiquants, le tout s’ajoutant au devoir moral de sauver des vies, une obligation du code de la mer.                Avec des confrères, il a fondé l’Association des marins pêcheurs, en 2014, pour mieux défendre leurs droits mais aussi sensibiliser les jeunes sur les risques de la migration irrégulière et les pousser à suivre des formations pour devenir pêcheurs. En 2015, des ONG l’ont formé, avec certains de ses pairs, aux techniques de sauvetage. Dans son chalutier, un kit pharmaceutique et des gilets de sauvetage sont désormais toujours présents. « Nous avons une stratégie rodée pour scanner la mer dès qu’il y a un naufrage, mais là ça devient trop de travail, même pour nous », confie-t-il.                              Lire aussi   « Cette traversée ne peut rapporter que la mort » : en Tunisie, les familles pleurent leurs « harraga »                   La garde maritime, souvent débordée par les tentatives de départ, demande aux pêcheurs de l’appeler dès qu’ils trouvent un corps. « Mais parfois ils viennent trois heures après et nous, nous n’avons pas le droit d’y toucher », explique un pêcheur qui n’a pas souhaité donner son identité. Il dit avoir trouvé, avec d’autres, huit corps lundi et deux autres mardi : « Nous n’avons pas le choix, c’est notre devoir. J’ai moi-même été sauvé par des pêcheurs, une fois, quand j’étais en mer. C’est ma manière aujourd’hui de témoigner de ma gratitude. »            Mohamed Khouildi, un autre pêcheur qui a participé aux recherches des derniers jours, se qualifie d’« activiste de la mer » en plus de son métier. « On ne peut pas rester indifférent à ce phénomène migratoire. Ces gens qui partent en mer, c’est comme notre famille », estime-t-il, très affecté par le dernier naufrage. « C’est terrible, je n’ai jamais vu une telle hécatombe », dit-il, hanté par l’image des mères des disparus « qui attendent chaque jour au coucher du soleil, sur les docks ou sur la plage, qu’on rentre avec un corps ».                 Lilia Blaise(Zarzis, Tunisie, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Camus, l’homme révolté  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/14/a-zarzis-les-pecheurs-tunisiens-en-premiere-ligne-face-aux-naufrages-de-migrants_6145862_3212.html"},"headline":"A Zarzis, les p\u00eacheurs tunisiens en premi\u00e8re ligne face aux naufrages de migrants","dateCreated":"2022-10-14T18:00:16+02:00","datePublished":"2022-10-14T18:00:16+02:00","dateModified":"2022-10-14T18:00:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Europe","Immigration en Europe","International","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Autour de Chamseddine Bourassine, la profession se mobilise pour sauver les \u00ab\u00a0harraga\u00a0\u00bb et, quand c\u2019est trop tard, rechercher les corps des disparus.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Zarzis, Tunisie, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/340/0/5026/2513/1342/671/60/0/90b5b45_1665749013031-000-1h09ll.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-3">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Ces deux jeunes hommes russes ont tous deux fui leur pays pour éviter de prendre les armes contre l’Ukraine. Ils ne se connaissaient pas, mais ont fait la route ensemble pour le Kazakhstan, où ils commencent une nouvelle vie loin de leurs repères.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                          International       Guerre en Ukraine             Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey      vidéo   Ces deux jeunes hommes russes ont tous deux fui leur pays pour éviter de prendre les armes contre l’Ukraine. Ils ne se connaissaient pas, mais ont fait la route ensemble pour le Kazakhstan, où ils commencent une nouvelle vie loin de leurs repères.          Par Delphine Bernard-Bruls et Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 17h21, mis à jour à 17h21        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Ils ont parcouru plus de 3 000 kilomètres ensemble alors qu’ils ne se connaissaient même pas. Timofey et Mitya, deux jeunes Russes, sont entrés en contact grâce à des amis en commun lorsqu’ils ont décidé de fuir la Russie. Pour éviter la mobilisation dans le cadre de la guerre contre l’Ukraine, ils ont parcouru cette distance en avion, en train, en car et à vélo jusqu’à Almaty, dans le sud-est du Kazakhstan.            « Pour l’instant, je ne réalise pas encore entièrement ce qui m’arrive », relativise Timofey, jeune professeur de yoga, qui va continuer à exercer dans ce pays nouveau pour lui, où il tente de s’installer. La préoccupation de Mitya, pour sa part, c’est l’avenir de sa relation avec celle qu’il appelle sa « bien-aimée ». « J’espère pouvoir lui faire quitter [la] Russie », indique-t-il, avec l’espoir de passer l’hiver à ses côtés.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : fuir ou protester, les réponses des Russes à la mobilisation militaire édictée par Poutine                        Delphine Bernard-Bruls et  Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Camus, l’homme révolté  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/14/trois-mille-kilometres-pour-fuir-la-guerre-le-periple-russo-kazakh-de-mitya-et-timofey_6145853_3210.html"},"headline":"Trois mille kilom\u00e8tres pour fuir la guerre\u00a0: le p\u00e9riple russo-kazakh de Mitya et Timofey","dateCreated":"2022-10-14T17:21:08+02:00","datePublished":"2022-10-14T17:21:08+02:00","dateModified":"2022-10-14T17:21:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ces deux jeunes hommes russes ont tous deux fui leur pays pour \u00e9viter de prendre les armes contre l\u2019Ukraine. Ils ne se connaissaient pas, mais ont fait la route ensemble pour le Kazakhstan, o\u00f9 ils commencent une nouvelle vie loin de leurs rep\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Bernard-Bruls"}
,{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/60/0/1920/960/1342/671/60/0/9c3030f_1665758336725-timofey-et-timya.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Trois mille kilom\u00e8tres pour fuir la guerre\u00a0: le p\u00e9riple russo-kazakh de Mitya et Timofey","uploadDate":"2022-10-14T17:21:08+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ei950?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/60/0/1920/960/1342/671/60/0/9c3030f_1665758336725-timofey-et-timya.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-4">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les deux dirigeants devraient assister au sommet du G20 à Bali le mois prochain. Le président américain avait expliqué, mercredi, qu’il rencontrerait Vladimir Poutine mais qu’il ne parlerait pas de la résolution du conflit sans la participation de Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce vendredi 14 octobre                    Le contexte       Live  animé par Jacky Goldberg      Image de couverture :  Vladimir Poutine, à Astana, le 14 octobre 2022.    VALERY SHARIFULIN / AFP          La Russie a annoncé qu’elle allait organiser l’évacuation vers son territoire de la population de la région de Kherson, affirmant répondre à une demande des autorités d’occupation locales menacées par les progrès de la contre-offensive des forces ukrainiennes. Les habitants seront emmenés dans la péninsule de Crimée, et dans les régions de Rostov, Krasnodar et Stavropol, dans le sud de la Russie.Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout. Selon la chaîne Telegram des combattants séparatistes de Donetsk, les forces prorusses ont pris le contrôle des villages d’Opytne et d’Ivanhrad, directement au sud de la ville. La situation sur le terrain « est compliquée, mais sous contrôle », a déclaré le commandant en chef de l’armée ukrainienne, Valeri Zaloujny.Le réseau électrique ukrainien a été « stabilisé » après les frappes russes des derniers jours, qui ont notamment visé des infrastructures énergétiques et avaient provoqué des coupures de courant, a annoncé jeudi l’opérateur ukrainien Ukrenergo.Un immeuble résidentiel a été touché jeudi par une frappe ukrainienne à Belgorod, ville russe d’une région frontalière de l’Ukraine, ont déclaré jeudi les autorités locales russes. « La défense antiaérienne a été activée. Il y a des destructions dans un immeuble résidentiel », a précisé sur Telegram Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la région.L’Ukraine continue d’engranger les promesses de livraisons de systèmes antiaériens. Après l’annonce de l’arrivée d’un système allemand et de la livraison prochaine de modèles américains et français, le Royaume-Uni a annoncé qu’il fournirait des munitions capables d’abattre des missiles de croisière. L’Espagne va, elle, fournir quatre systèmes sol-air de moyenne portée Hawk. « Nous espérons plus de la France et de l’Italie dans ce domaine de la défense aérienne », a déclaré jeudi Volodymyr Zelensky.« L’armée russe sera anéantie » en cas d’attaque nucléaire sur l’Ukraine, avertit le chef de la diplomatie de l’UE. « Poutine dit qu’il ne bluffe pas avec la menace nucléaire. Il doit alors comprendre que les pays qui soutiennent l’Ukraine ne bluffent pas non plus », a déclaré Josep Borrell, ajoutant : « La Russie sait qu’une guerre nucléaire ne peut être gagnée. »Le Kremlin a annoncé s’attendre à ce que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, fasse à son homologue russe, Vladimir Poutine, une proposition concrète de médiation sur le conflit à l’occasion de leur rencontre jeudi au Kazakhstan. En marge de ce forum régional, le président russe a proposé à son homologue turc de créer un « hub gazier » en Turquie pour exporter du gaz à l’Europe. « Il n’y a pour nous aucun sens à créer de nouvelles infrastructures qui permettraient d’importer davantage de gaz russe », a réagi la présidence française.La France a commencé jeudi à livrer directement du gaz à l’Allemagne dans le cadre de la solidarité énergétique européenne, pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annoncé dans un communiqué le gestionnaire du réseau de transport de gaz français GRTgaz. La fuite qui a provoqué la fermeture partielle de l’oléoduc Droujba, reliant la Russie à l’Allemagne, a été, selon les premières analyses, d’origine accidentelle, a annoncé jeudi l’opérateur polonais PERN.Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé s’être entretenu avec Rafael Grossi, de retour en Ukraine jeudi. Le chef de l’AIEA entend négocier une formule à même de sécuriser la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée et annexée par les Russes et visée régulièrement par des tirs.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Guerre en Ukraine : accusé d’avoir fourni du carburant aux avions russes, TotalEnergies est visé par une plainte pour « complicité de crime de guerre »Entretien. Jean-François Colosimo : « Les empires européens ont fait de l’Ukraine un enjeu majeur de leurs guerres saintes »Témoignages. Des hommes mobilisables en Russie : « Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller »Décryptages. L’Union européenne veut pousser la Serbie à rompre avec la RussieEditorial. Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de PoutineRécit. En Ukraine, l’Opéra d’Odessa, un répit pendant la guerreAnalyse. Ukraine : les vertus guerrières de la démocratieDécryptages. Sanctions contre Moscou, aide à l’Ukraine : l’unité des Européens à l’épreuve d’une guerre qui dureFactuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce vendredi 14 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-14T15:11:48+00:00","coverageEndTime":"2022-10-15T03:11:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Jo...","description":"Les deux dirigeants devraient assister au sommet du G20 \u00e0 Bali le mois prochain. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait expliqu\u00e9, mercredi, qu\u2019il rencontrerait Vladimir Poutine mais qu\u2019il ne parlerait pas de la r\u00e9solution du conflit sans la participation de Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jacky Goldberg"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine ne voit pas « la nécessité » de pourparlers avec Joe Biden","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les deux dirigeants devraient assister au sommet du G20 \u00e0 Bali le mois prochain. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait expliqu\u00e9, mercredi, qu\u2019il rencontrerait Vladimir Poutine mais qu\u2019il ne parlerait pas de la r\u00e9solution du conflit sans la participation de Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/2338/1342/991/3/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jacky Goldberg"
,"startDate":"2022-10-14T15:11:48+00:00"
,"endDate":"2022-10-15T03:11:48+00:00"
  Lactalis, num\u00e9ro un mondial des produits laitiers, maintient ses activit\u00e9s en Russie afin d\u2019approvisionner le march\u00e9 local. \u00ab\u00a0On consid\u00e8re qu\u2019on remplit notre mission de nourrir la population civile\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 un porte-parole de la multinationale fran\u00e7aise \u00e0 Reuters.          L\u2019entreprise, qui n\u2019est pas cot\u00e9e en Bourse, compte quatre usines de transformation du lait en Russie et quelque 1\u00a0900 employ\u00e9s. Le pays a repr\u00e9sent\u00e9 l\u2019an dernier environ 1\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires global de 22\u00a0milliards d\u2019euros. Le groupe assure cependant y avoir interrompu ses investissements industriels et publicitaires, et s\u00e9par\u00e9 sa branche locale du reste de ses activit\u00e9s. Son porte-parole soutient par ailleurs n\u2019avoir aucun contrat avec l\u2019Etat russe.          A rebours de la d\u00e9cision de Lactalis, Danone vient d\u2019annoncer le transfert de sa filiale locale EDP pour solder son aventure en Russie. Plus de d\u00e9tails dans cet article\u00a0:             Lire aussi :     Danone choisit de solder son aventure en Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lactalis, num\u00e9ro un mondial du lait, reste en Russie","dateModified":"2022-10-14T16:32:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T15:30:05+00:00","articleBody":"     Le patron de SpaceX, Elon Musk, a regrett\u00e9 vendredi que son entreprise n\u2019ait plus les moyens de continuer \u00e0 financer le fournisseur d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet Starlink en Ukraine. Un appel du pied au gouvernement am\u00e9ricain pour qu\u2019il prenne le relais. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, SpaceX y a livr\u00e9 pr\u00e8s de 25\u00a0000 terminaux permettant d\u2019assurer une connexion au Web gr\u00e2ce \u00e0 une constellation de satellites.          Selon Elon Musk, l\u2019op\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 80\u00a0millions de dollars \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et la facture devrait atteindre les 100\u00a0millions d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Selon CNN, SpaceX a envoy\u00e9, le mois dernier, une lettre au Pentagone pour lui indiquer qu\u2019il ne pouvait plus assumer les co\u00fbts du service en Ukraine. La soci\u00e9t\u00e9 demandait au minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense de prendre le relais du financement de l\u2019utilisation de Starlink par le gouvernement ukrainien et son arm\u00e9e, dont le co\u00fbt \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 400\u00a0millions de dollars pour les douze mois \u00e0 venir.          Starlink a contribu\u00e9 \u00e0 maintenir une couverture Internet dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine frapp\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. En juin, environ 15\u00a0% des infrastructures Internet existantes en Ukraine avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites ou endommag\u00e9es, selon les autorit\u00e9s du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SpaceX n\u2019a plus les moyens de financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine","dateModified":"2022-10-14T15:35:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T15:16:34+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de trois semaines apr\u00e8s leur apparition \u00e0 la suite d\u2019un pr\u00e9sum\u00e9 sabotage, les fuites provenant des gazoducs Nord Stream en mer Baltique ne sont plus d\u00e9celables. \u00ab\u00a0Les patrouilles des gardes-c\u00f4tes ont confirm\u00e9 que les fuites des gazoducs Nord Stream ne sont plus visibles \u00e0 la surface de la mer dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 les gardes-c\u00f4tes su\u00e9dois dans un communiqu\u00e9.          Quatre vastes fuites lib\u00e9rant des milliers de tonnes de m\u00e9thane et provoquant d\u2019\u00e9normes bouillonnements avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 partir du 26\u00a0septembre sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm. Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient fait \u00e9merger des soup\u00e7ons de sabotage.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, les deux gazoducs reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne se sont retrouv\u00e9s au c\u0153ur de tensions g\u00e9opolitiques apr\u00e8s la d\u00e9cision du Kremlin de couper les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe, en r\u00e9ponse aux sanctions occidentales. Bien que les gazoducs ne fussent pas en service, ils contenaient du gaz au moment o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par les fuites, qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de deux explosions sous-marines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Su\u00e8de\u00a0: les fuites des gazoducs Nord Stream ne sont plus visibles","dateModified":"2022-10-14T15:31:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#693137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T14:57:22+00:00","articleBody":"     La Hongrie a officiellement lanc\u00e9 vendredi une\u00a0\u00ab\u00a0consultation nationale\u00a0\u00bb\u00a0sur les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie, que le premier ministre nationaliste, Viktor Orban, ne cesse de fustiger. \u00ab\u00a0Nous estimons que les sanctions nous d\u00e9truisent\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 en pr\u00e9ambule le gouvernement sur sa page Facebook en publiant le formulaire. Elles ont pourtant \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es par les 27 Etats membres, dont la Hongrie.          Parmi les sept questions du formulaire envoy\u00e9 \u00e0 8 millions de foyers\u00a0: \u00ab\u00a0Approuvez-vous des sanctions qui font grimper les prix de l\u2019alimentation\u00a0\u00bb, augmentant ainsi\u00a0\u00ab\u00a0le risque de famine dans les pays en d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0la pression migratoire\u00a0\u00bb\u00a0aux fronti\u00e8res de l\u2019Europe\u00a0? Une autre demande aux citoyens leur avis sur les mesures visant le secteur \u00e9nerg\u00e9tique russe, qu\u2019elles aient \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es ou simplement discut\u00e9es.          Depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, la Hongrie, qui est fortement d\u00e9pendante des importations d\u2019hydrocarbures russes, a pris soin de pr\u00e9server de bonnes relations avec le Kremlin pour continuer \u00e0 recevoir gaz et p\u00e9trole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie lance une consultation sur les sanctions de l\u2019UE","dateModified":"2022-10-14T15:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T13:35:52+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a encore d\u00e9fendu vendredi sa d\u00e9cision d\u2019envahir l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.  \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas agr\u00e9able ce qui se passe maintenant, mais [si la Russie n\u2019avait pas attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier], on aurait \u00e9t\u00e9 dans la m\u00eame situation un peu plus tard, les conditions auraient juste \u00e9t\u00e9 plus mauvaises pour nous. Donc, nous faisons tout comme il faut\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 la presse, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet r\u00e9gional au Kazakhstan.          Apr\u00e8s bient\u00f4t huit mois de combats, et au moment o\u00f9 les forces russes ont essuy\u00e9 de nombreux revers, le chef du Kremlin assure ne pas envisager d\u2019\u00e9largir la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a trois semaines et qui, selon lui, aurait permis le recrutement de 220\u00a0000 hommes.          Plusieurs jours apr\u00e8s les frappes lanc\u00e9es sur l\u2019Ukraine en repr\u00e9sailles de la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, qu\u2019il impute \u00e0 Kiev, Vladimir Poutine a aussi pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il ne pr\u00e9voyait pas d\u2019autres offensives de ce type\u00a0: \u00ab\u00a0Dans l\u2019imm\u00e9diat, il n\u2019y a pas la n\u00e9cessit\u00e9 de frappes massives. Actuellement, il y a d\u2019autres objectifs. Pour l\u2019instant. Apr\u00e8s on verra.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Vladimir Poutine, la Russie fait \u00ab\u00a0tout comme il faut\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-10-14T13:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T13:12:50+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a assur\u00e9 vendredi ne pas pr\u00e9voir d\u2019\u00e9largir la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a trois semaines dans le cadre du conflit en Ukraine. Le pr\u00e9sident russe a pr\u00e9cis\u00e9 que 222\u00a0000 hommes avaient \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.          \u00ab\u00a0Rien d\u2019autre n\u2019est pr\u00e9vu. Aucune proposition n\u2019a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et je n\u2019en vois pas la n\u00e9cessit\u00e9 dans un avenir pr\u00e9visible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Le dirigeant a envisag\u00e9 une fin de la mobilisation \u00ab\u00a0dans deux semaines\u00a0\u00bb et admis que celle-ci avait connu des rat\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine assure ne pas pr\u00e9voir d\u2019\u00e9largir la mobilisation dans l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-10-14T13:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T12:51:08+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine \u00e9vacue la possibilit\u00e9 d\u2019une rencontre prochaine avec Joe Biden. \u00ab\u00a0Je n\u2019en vois pas la n\u00e9cessit\u00e9, il n\u2019y a pas de plateforme de n\u00e9gociations actuellement\u00a0\u00bb, a balay\u00e9 le pr\u00e9sident russe, vendredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, avant d\u2019ajouter qu\u2019il n\u2019avait pas encore d\u00e9cid\u00e9 s\u2019il se rendrait au sommet du G20 pr\u00e9vu en novembre \u00e0 Bali.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait expliqu\u00e9, mercredi, qu\u2019il rencontrerait Vladimir Poutine pour discuter de la lib\u00e9ration de la star du basket d\u00e9tenue en Russie, Brittney Griner, en Indon\u00e9sie, mais qu\u2019il ne parlerait pas avec le dirigeant russe de la r\u00e9solution de la guerre en Ukraine sans la participation de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Joe Biden","dateModified":"2022-10-14T13:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T12:47:19+00:00","articleBody":"    Combien de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les bombardements de l'arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de la guerre ? Combien en ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par les tirs ?    BJ         Bonjour BJ,          Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) a pu v\u00e9rifier la mort de 6\u00a0221 civils\u00a0au 10\u00a0octobre\u00a0et a d\u00e9nombr\u00e9 9\u00a0371 autres civils ayant \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. \u00ab\u00a0La plupart des victimes civiles enregistr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par l\u2019utilisation d\u2019armes explosives \u00e0 large rayon d\u2019action, notamment des tirs d\u2019artillerie lourde, des lance-roquettes multiples, des missiles et des frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le HCDH, qui pr\u00e9vient que les \u00ab\u00a0chiffres r\u00e9els\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb que son d\u00e9compte.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi est-il si dur d\u2019\u00e9valuer le nombre de morts\u00a0?                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Jo...","dateModified":"2022-10-14T12:51:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:59:06+00:00","articleBody":"     Un Russe, arr\u00eat\u00e9 en possession de deux drones et d\u2019une masse de photos et vid\u00e9os tourn\u00e9es en Norv\u00e8ge, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire vendredi, alors qu\u2019il tentait de regagner son pays, a annonc\u00e9 la justice norv\u00e9gienne.          Vitali Roustanov, 50\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mercredi dans l\u2019Arctique au poste-fronti\u00e8re de Storskog, seul point de passage entre\u00a0la\u00a0Norv\u00e8ge et\u00a0la\u00a0Russie, tandis qu\u2019il tentait de rentrer en Russie avec deux drones et des \u00e9quipements de stockage num\u00e9rique. De la d\u00e9cision de justice vue par l\u2019Agence France-Presse (AFP), il ressort que M. Roustanov, en Norv\u00e8ge depuis ao\u00fbt, a reconnu avoir fait voler les drones \u00ab\u00a0dans tout le pays\u00a0\u00bb. Il disposait de 4\u00a0t\u00e9raoctets de photos et vid\u00e9os, dont certains crypt\u00e9s.          Vendredi, un juge du tribunal de Vadso l\u2019a plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour deux semaines, conform\u00e9ment \u00e0 ce que demandait la police. \u00ab\u00a0Il y a (\u2026) des raisons de croire que le pr\u00e9venu essaiera d\u2019\u00e9chapper aux poursuites judiciaires s\u2019il n\u2019est pas plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le magistrat, faisant valoir que l\u2019int\u00e9ress\u00e9 disposait de papiers d\u2019identit\u00e9 russes et isra\u00e9liens.          Comme les autres pays occidentaux, la Norv\u00e8ge a interdit le survol de son territoire aux personnes et entit\u00e9s russes, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La violation de ces sanctions est passible de trois ans de prison.          Cet \u00e9pisode survient alors que des vols myst\u00e9rieux de drones ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s pr\u00e8s des installations \u00e9nerg\u00e9tiques de la Norv\u00e8ge, y compris \u00e0 proximit\u00e9 de ses plates-formes p\u00e9trogazi\u00e8res en mer. Ces signalements ainsi que le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nordstream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique voisine ont conduit le pays, d\u00e9sormais plus gros fournisseur de gaz \u00e0 l\u2019Europe apr\u00e8s la r\u00e9duction des livraisons russes dans le sillage de la guerre en Ukraine, \u00e0 renforcer la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations.          Selon les m\u00e9dias norv\u00e9giens, un nouveau vol de drone pr\u00e8s de l\u2019unit\u00e9 de traitement du gaz de Karsto (sud-ouest) a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 jeudi soir. La police, qui n\u2019a toujours pas identifi\u00e9 le ou les responsables, a sollicit\u00e9 l\u2019aide de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Russe arr\u00eat\u00e9 en Norv\u00e8ge en possession de drones et de 4\u00a0t\u00e9raoctets de photos et de vid\u00e9os","dateModified":"2022-10-14T11:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:53:19+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a r\u00e9clam\u00e9 vendredi l\u2019acc\u00e8s\u00a0\u00ab\u00a0imm\u00e9diat et sans entrave\u00a0\u00bb\u00a0aux milliers de prisonniers de guerre du conflit en Ukraine, auxquels il n\u2019a pas encore pu rendre visite, sans pr\u00e9ciser si cette remontrance s\u2019adresse \u00e0 l\u2019un des deux bellig\u00e9rants en particulier.          Le CICR a d\u00e9j\u00e0 pu visiter\u00a0\u00ab\u00a0des centaines de prisonniers de guerre des deux c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Ewan Watson, porte-parole du CICR, lors du briefing r\u00e9gulier de l\u2019Organisation des Nationa unies (ONU) \u00e0 Gen\u00e8ve, qui rappelle que son organisation a  mis en place un dispositif permettant de donner des nouvelles aux familles et aux proches. Pour autant, \u00ab\u00a0nous partageons aujourd\u2019hui notre frustration par rapport au manque d\u2019acc\u00e8s \u00e0 tous les prisonniers de guerre\u00a0\u00bb\u00a0constitu\u00e9s depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, a-t-il insist\u00e9.          M. Watson n\u2019a pas donn\u00e9 de chiffres pr\u00e9cis du nombre de prisonniers concern\u00e9s, mais a simplement \u00e9voqu\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0des milliers de prisonniers\u00a0\u00bb\u00a0qui n\u2019ont pu recevoir une visite du CICR, un droit pourtant inscrit dans les Conventions de Gen\u00e8ve, qui r\u00e9gissent les lois de la guerre.          \u00ab\u00a0Nos \u00e9quipes sont pr\u00eates sur le terrain et sont pr\u00eates depuis des mois \u00e0 visiter [la prison] d\u2019Olenivka ou tout autre lieu de d\u00e9tention de prisonniers de guerre\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Watson. Il faisait allusion \u00e0 une prison de la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 des dizaines de soldats ukrainiens prisonniers sont morts dans des explosions. Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 le camp, mais Kiev et ses alli\u00e9s affirment que les Russes ont massacr\u00e9 les prisonniers et ensuite tent\u00e9 de masquer leur forfait. Les conditions sanitaires du camp ont aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par l\u2019ONU, qui faisait \u00e9tat au d\u00e9but de\u00a0septembre d\u2019informations selon lesquelles de nombreux prisonniers de guerre ukrainiens y souffriraient de maladies infectieuses, dont l\u2019h\u00e9patite A et la tuberculose.          M. Watson a expliqu\u00e9 que le CICR ne\u00a0\u00ab\u00a0pouvait entrer de force\u00a0\u00bb\u00a0dans ces lieux de d\u00e9tention, et qu\u2019il avait besoin non seulement du feu vert des autorit\u00e9s les plus haut plac\u00e9es mais \u00e9galement de garanties de s\u00e9curit\u00e9 sur le terrain et des arrangements pratiques pour ne pas mettre ses \u00e9quipes inutilement en danger.             A relire :   Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Exister dans la liste du CICR est la premi\u00e8re des protections accord\u00e9es au d\u00e9tenu\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CICR demande l\u2019acc\u00e8s \u00ab\u00a0imm\u00e9diat et sans entrave\u00a0\u00bb \u00e0 tous les prisonniers de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-14T11:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:50:40+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a propos\u00e9 de former 19 000\u00a0membres du personnel ukrainien au Royaume-Uni. Plus de 5 700 d\u2019entre eux ont termin\u00e9 cette formation et sont retourn\u00e9s en Ukraine depuis l\u2019annonce du programme, en juin.                Des recrues ukrainiennes s\u2019entra\u00eenent sur une base militaire des forces arm\u00e9es britanniques, dans le sud de l\u2019Angleterre, le 12 octobre 2022. KIRSTY WIGGLESWORTH\/AP                 Des recrues ukrainiennes participent \u00e0 un entra\u00eenement, dans le sud de l\u2019Angleterre, le 12 octobre 2022. KIRSTY WIGGLESWORTH\/AP                 Un acteur joue le r\u00f4le d\u2019un homme bless\u00e9 alors que des recrues ukrainiennes participent \u00e0 une formation aux premiers secours sur le champ de bataille, dans le sud de l\u2019Angleterre, le 12 octobre 2022. KIRSTY WIGGLESWORTH\/AP                 Des recrues ukrainiennes participent \u00e0 un entra\u00eenement, dans le sud de l\u2019Angleterre, le 12 octobre 2022. KIRSTY WIGGLESWORTH\/AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/f3ffd34_1665730350796-705623.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le sud de l\u2019Angleterre","dateModified":"2022-10-14T11:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:44:32+00:00","articleBody":"    Pourquoi seuls les m\u00e9dias anglophones parlent-ils de l'affirmation de Macron selon laquelle la France ne riposterait pas \u00e0 une attaque nucl\u00e9aire de la Russie en Ukraine ?    aladire         Bonjour aladire,          Non, les m\u00e9dias anglophones ne sont pas les seuls \u00e0 avoir relev\u00e9 la r\u00e9ponse d\u2019Emmanuel Macron semblant \u00e9carter une riposte fran\u00e7aise en cas d\u2019attaque nucl\u00e9aire de la Russie en Ukraine. Outre Le Figaro et L\u2019Opinion, pour ne citer qu\u2019eux, Le Monde revient pr\u00e9cis\u00e9ment sur le sujet dans l\u2019article ci-dessous. Bonne lecture \u00e0 vous.             Lire aussi :     Emmanuel Macron s\u00e8me le doute sur la position fran\u00e7aise en cas d\u2019attaque nucl\u00e9aire russe sur l\u2019Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Jo...","dateModified":"2022-10-14T10:46:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T10:13:33+00:00","articleBody":"    Pour quelles raisons la photographie qui illustre votre article o\u00f9 il question de la France et de ses livraisons d'armes \u00e0 l'Ukraine, repr\u00e9sente un soldat avec un drapeau am\u00e9ricain sur son uniforme et l'embl\u00e8me du Punisher repris par les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines ?     Dudley Smith        Bonjour ! \r\nNe serait-ce pas un \u00e9cusson am\u00e9ricain sur le soldat figurant sur l'image de couverture de cet article ?    jidero         Bonjour Dudley Smith et jidero,          La photo d\u2019illustration de ce direct a \u00e9t\u00e9 prise le 4\u00a0octobre\u00a02022, dans la r\u00e9gion de Kharkiv. S\u2019il arbore effectivement un \u00e9cusson aux couleurs du drapeau des Etats-Unis, le soldat posant devant un lance-roquettes BM-21 GRAD est identifi\u00e9 comme ukrainien par le photographe Yasuyoshi Chiba et l\u2019Agence France-Presse. Plusieurs photographies issues de la m\u00eame s\u00e9rie montrent des soldats s\u2019affairant autour de ce lance-roquettes multiple. Apr\u00e8s v\u00e9rification par le service iconographie du Monde, aucun autre ne semble porter d\u2019\u00e9cusson aux couleurs d\u2019un autre pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Jo...","dateModified":"2022-10-14T10:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#692146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T09:45:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les cas signal\u00e9s ne repr\u00e9sentent que le sommet de l\u2019iceberg.\u00a0\u00bb Les viols et agressions sexuelles attribu\u00e9s aux forces russes en Ukraine constituent clairement \u00ab\u00a0une strat\u00e9gie militaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une tactique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e pour d\u00e9shumaniser les victimes\u00a0\u00bb, estime la repr\u00e9sentante de sp\u00e9ciale de l\u2019ONU, Pramila Patten, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0des cas horribles et des violences tr\u00e8s brutales\u00a0\u00bb.          Repr\u00e9sentante sp\u00e9ciale depuis 2017 du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, charg\u00e9e de la question des violences sexuelles commises en p\u00e9riode de conflit, Pramila Patten \u00e9tait de passage \u00e0 Paris, jeudi, pour signer un accord de partenariat avec l\u2019ONG Biblioth\u00e8ques sans fronti\u00e8res afin de soutenir les victimes de violences sexuelles en p\u00e9riode de conflit.          Interrog\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse, Mme\u00a0Patten pense que \u00ab\u00a0toutes les indications sont l\u00e0\u00a0\u00bb pour affirmer que le viol est employ\u00e9 comme une arme de guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Quand des femmes et des filles sont s\u00e9questr\u00e9es pendant des jours et viol\u00e9es, quand vous commencez \u00e0 violer des petits gar\u00e7ons et des hommes, quand on voit une s\u00e9rie de cas de mutilations d\u2019organes g\u00e9nitaux, quand vous entendez les t\u00e9moignages de femmes \u00e9voquant des soldats russes \u00e9quip\u00e9s de viagra, c\u2019est clairement une strat\u00e9gie militaire. Et quand les victimes \u00e9voquent ce qui a \u00e9t\u00e9 dit pendant les viols, il est clair que c\u2019est une tactique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e pour d\u00e9shumaniser les victimes\u00a0\u00bb, juge l\u2019avocate mauricienne.          L\u2019ONU a v\u00e9rifi\u00e9 \u00ab\u00a0plus d\u2019une centaine de cas\u00a0\u00bb de viols et agressions sexuelles en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, mais \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas une question de chiffres\u00a0\u00bb, insiste-t-elle. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u2019avoir des statistiques fiables pendant un conflit actif, et les chiffres ne vont jamais refl\u00e9ter la r\u00e9alit\u00e9, parce que les violences sexuelles sont un crime silencieux, le moins signal\u00e9 et le moins condamn\u00e9\u00a0\u00bb, souligne-t-elle, \u00e9voquant la peur des repr\u00e9sailles et de la stigmatisation.          Pour approfondir\u00a0:             Reportage :     Dans un village ukrainien occup\u00e9 par les Russes, la br\u00fblure indicible du viol          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les viols en Ukraine, arme de guerre et \u00ab\u00a0tactique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e pour d\u00e9shumaniser les victimes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T08:55:02+00:00","articleBody":"     La France a livr\u00e9 des lance-roquettes unitaires (LRU) \u00e0 l\u2019Ukraine, assure au Monde une source officielle souhaitant rester anonyme, confirmant l\u2019hypoth\u00e8se avanc\u00e9e lundi\u00a010\u00a0octobre par la lettre sp\u00e9cialis\u00e9e Intelligence online. Le nombre d\u2019unit\u00e9s livr\u00e9es n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 mais certaines sources \u00e9voquent le chiffre de trois. Capable de frapper \u00e0 70\u00a0kilom\u00e8tres de distance avec une pr\u00e9cision de quelques m\u00e8tres, le LRU est un syst\u00e8me sol-sol similaire au lance-roquettes multiple M142 HIMARS, dont les Etats-Unis ont livr\u00e9 20\u00a0exemplaires aux forces arm\u00e9es de Kiev, qui en font un usage intensif depuis cet \u00e9t\u00e9 pour frapper les d\u00e9p\u00f4ts logistiques et les centres de commandement russes \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du front. L\u2019arm\u00e9e de terre fran\u00e7aise est officiellement dot\u00e9e de 13\u00a0LRU, qui sont rattach\u00e9s au 1er r\u00e9giment d\u2019artillerie de Belfort, situ\u00e9 \u00e0 Bourogne. Mais seuls 8 d\u2019entre eux seraient op\u00e9rationnels, selon le s\u00e9nateur (LR) du Territoire de Belfort C\u00e9dric Perrin, qui s\u2019en est \u00e9mu le 12 octobre sur Twitter. Sollicit\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e de terre n\u2019a pas souhait\u00e9 commenter cette affirmation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France a livr\u00e9 des lance-roquettes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-14T08:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T08:32:46+00:00","articleBody":"                     Vera, 8 ans, dans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation abandonn\u00e9e de son \u00e9cole d\u00e9truite, \u00e0 Kostiantynivka, le 13\u00a0octobre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Un terrain de basket dans une \u00e9cole d\u00e9truite, \u00e0 Kostiantynivka, le 13\u00a0octobre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Des enfants jouent sur le terrain abandonn\u00e9 de leur \u00e9cole d\u00e9truite, \u00e0 Kostiantynivka, le 13\u00a0octobre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/265f02c_1665736038195-183028.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Jo...","dateModified":"2022-10-14T08:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T08:11:51+00:00","articleBody":"     Le gouvernement russe a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il fixait la r\u00e9paration du pont de Crim\u00e9e, partiellement d\u00e9truit lors d\u2019une explosion samedi\u00a08\u00a0octobre, avant la date du 1er\u00a0juillet\u00a02023. Le gouvernement\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9termine la date limite pour la fin des contrats d\u2019Etat pour l\u2019ex\u00e9cution des travaux au 1er\u00a0juillet\u00a02023\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un arr\u00eat\u00e9 sign\u00e9 par le premier ministre russe, Mikha\u00efl Michoustine.          Le pont de Crim\u00e9e, symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne \u00e9ponyme, est crucial pour le ravitaillement des troupes russes engag\u00e9es en Ukraine et a\u00a0\u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truit par une attaque au camion pi\u00e9g\u00e9, selon Moscou.             Archives :     Le pont de Crim\u00e9e, symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se fixe pour objectif de r\u00e9parer le pont de Crim\u00e9e avant le 1er juillet 2023","dateModified":"2022-10-14T08:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T08:07:02+00:00","articleBody":"     Le dirigeant russe a r\u00e9pondu vendredi aux critiques formul\u00e9es par Emmanuel Macron au sujet du conflit entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan au Haut-Karakbakh, apr\u00e8s que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a accus\u00e9 Moscou de chercher \u00e0 d\u00e9stabiliser le Caucase.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il y a une absence de compr\u00e9hension du d\u00e9roulement du conflit dans ces d\u00e9clarations\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Vladimir Poutine, lors d\u2019un sommet de pays d\u2019ex-URSS au Kazakhstan, ajoutant que les propos d\u2019Emmanuel Macron \u00e9taient\u00a0\u00ab\u00a0incorrects\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron selon lesquelles la Russie se servirait du conflit au Nagorny-Karabakh [nom du Haut-Karabakh du temps de l\u2019URSS] pour d\u00e9stabiliser le Caucase du Sud sont r\u00e9voltantes et absolument inacceptables\u00a0\u00bb, avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9.          Mercredi, lors d\u2019une interview sur la cha\u00eene France 2, M.\u00a0Macron a affirm\u00e9\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0La Russie s\u2019est immisc\u00e9e dans ce conflit, elle a manifestement jou\u00e9 le jeu de l\u2019Azerba\u00efdjan avec une complicit\u00e9 turque et elle est revenue l\u00e0 pour affaiblir l\u2019Arm\u00e9nie.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0C\u2019est une man\u0153uvre de d\u00e9stabilisation de la Russie, qui, dans le Caucase, cherche \u00e0 cr\u00e9er le d\u00e9sordre pour tous nous affaiblir et nous diviser\u00a0\u00bb, avait-il estim\u00e9, alors que le conflit en Ukraine continue d\u2019isoler Moscou sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne et mondiale.          Aux yeux de la diplomatie russe, ces\u00a0\u00ab\u00a0propos absurdes du pr\u00e9sident fran\u00e7ais prouvent que Paris n\u2019a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9tablir une paix durable dans la r\u00e9gion et mettent en doute la capacit\u00e9 de son pays \u00e0 y jouer un r\u00f4le constructif\u00a0\u00bb.          Pour approfondir\u00a0:              Lire aussi :     \u00ab\u00a0C\u2019est quoi l\u2019int\u00e9r\u00eat de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre\u00a0?\u00a0\u00bb L\u2019Arm\u00e9nie, refuge instable des Russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine critique Emmanuel Macron au sujet du conflit dans le Haut-Karabakh","dateModified":"2022-10-14T08:15:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T06:17:22+00:00","articleBody":"     Les ONG Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions accusent le groupe fran\u00e7ais d\u2019avoir exploit\u00e9 un gisement de gaz ayant servi \u00e0 fabriquer du k\u00e9ros\u00e8ne utilis\u00e9 par des avions russes dans leurs bombardements en Ukraine, notamment sur le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, o\u00f9 l\u2019attaque avait caus\u00e9 la mort d\u2019environ 600\u00a0personnes. TotalEnergies s\u2019est s\u2019insurg\u00e9 contre des accusations \u00ab\u00a0outranci\u00e8res et diffamatoires\u00a0\u00bb.Le d\u00e9tail dans notre article\u00a0: Accus\u00e9 d\u2019avoir fourni du carburant aux avions russes, TotalEnergies est vis\u00e9 par une plainte pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de crime de guerre\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies vis\u00e9 par une plainte pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-10-14T06:36:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T06:14:35+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant fran\u00e7ais de l\u2019agroalimentaire Danone a annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019il pr\u00e9voyait de se d\u00e9sengager de son unit\u00e9 \u00ab\u00a0produits laitiers et d\u2019origine v\u00e9g\u00e9tale\u00a0\u00bb en Russie, qui constitue la majeure partie de son activit\u00e9 dans le pays. Le groupe ne doit ainsi conserver \u00e0 terme que sa branche nutrition infantile.          Danone est une des quelques multinationales \u00e0 \u00eatre rest\u00e9es en Russie depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine en f\u00e9vrier. En mars, Danone avait annonc\u00e9 le maintien de ses activit\u00e9s en Russie, o\u00f9 il emploie 8\u00a0000 personnes, tout en suspendant ses investissements dans le pays.          Le groupe n\u2019a pas annonc\u00e9 qui pourrait reprendre \u00e0 terme ses usines et activit\u00e9s russes, sur cette branche de produits laitiers et v\u00e9g\u00e9taux, ni quand exactement. L\u2019op\u00e9ration sera soumise \u00e0 l\u2019approbation des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, a pr\u00e9cis\u00e9 le groupe.          Le groupe fran\u00e7ais, qui \u00e9voquait en juillet des conditions op\u00e9rationnelles\u00a0\u00ab\u00a0extr\u00eamement tendues en Russie et en Ukraine\u00a0\u00bb, estime qu\u2019il s\u2019agit de la\u00a0\u00ab\u00a0meilleure option pour assurer la continuit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0de cette activit\u00e9 aupr\u00e8s de ses salari\u00e9s et de ses consommateurs. Depuis janvier 2022, l\u2019activit\u00e9 EDP en Russie\u00a0\u00ab\u00a0a repr\u00e9sent\u00e9 environ 5\u00a0% du chiffre d\u2019affaires consolid\u00e9 de Danone\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9ration pourrait\u00a0\u00ab\u00a0entra\u00eener une d\u00e9pr\u00e9ciation allant jusqu\u2019\u00e0 1 milliard d\u2019euros\u00a0\u00bb, dans ses comptes, selon le groupe.             Lire aussi :     Danone choisit de solder son aventure en Russie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Danone pr\u00e9voit de se d\u00e9sengager de la plupart de ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-10-14T08:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T05:22:55+00:00","articleBody":"                     Des patients dans un refuge pour bless\u00e9s et sans-abri, \u00e0 Izioum, le 26 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA\/AP                 Des patients prennent un repas dans un refuge pour bless\u00e9s et sans-abri, \u00e0 Izioum, le 26 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA\/AP                 Mykola Svyryd, 70 ans,  et son fils Bohdan, \u00e0 Izioum, le 26\u00a0septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA\/AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/66b52fd_1665724503128-706455.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Jo...","dateModified":"2022-10-14T05:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T04:05:01+00:00","articleBody":"     Washington fait pression sur les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine pour b\u00e2tir de toute urgence une d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00ab\u00a0patchwork\u00a0\u00bb \u00e0 partir d\u2019\u00e9quipements aux standards de l\u2019OTAN et donc compatibles, certains ultramodernes, d\u2019autres plus anciens.          Pour mettre sur pied le \u00ab\u00a0bouclier antia\u00e9rien\u00a0\u00bb r\u00e9clam\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, il faut cr\u00e9er ce que les militaires appellent une d\u00e9fense sol-air multicouches. \u00ab\u00a0Ce sont des syst\u00e8mes \u00e0 courte port\u00e9e, basse altitude, ensuite des syst\u00e8mes \u00e0 moyenne port\u00e9e, moyenne altitude, et enfin des syst\u00e8mes \u00e0 longue port\u00e9e, haute altitude\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 mercredi \u00e0 la presse le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley.          Ces trois niveaux permettront de prot\u00e9ger les objectifs strat\u00e9giques ukrainiens, comme les grandes villes, les infrastructures-cl\u00e9s ou les centres de pouvoir, contre les missiles balistiques, les missiles de croisi\u00e8re ou encore les drones.         Nasams am\u00e9ricains, Iris-T allemands, Hawk espagnols, Mamba fran\u00e7ais         Les Etats-Unis ont promis le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Nasams, dont les deux premiers exemplaires doivent arriver prochainement en Ukraine. Ils en ont command\u00e9 six de plus au fabricant Raytheon, mais la livraison de ces syst\u00e8mes de courte \u00e0 moyenne port\u00e9e et \u00e0 altitude moyenne, pourrait ne pas \u00eatre effective avant deux \u00e0 trois ans.          L\u2019Allemagne a livr\u00e9 un premier syst\u00e8me de d\u00e9fense allemand de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration Iris-T \u00e0 Kiev, qui devra attendra l\u2019an prochain pour les trois autres promis. Ce syst\u00e8me \u00e0 moyenne port\u00e9e mais haute altitude est destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger une petite ville.          Pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus, les Etats-Unis ont press\u00e9 mercredi leurs alli\u00e9s de fournir leurs \u00e9quipements antia\u00e9riens disponibles, m\u00eames plus anciens, pourvu qu\u2019ils soient aux standards de l\u2019OTAN. L\u2019Espagne a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 r\u00e9pondre positivement, d\u00e8s jeudi\u00a0: elle va envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine quatre syst\u00e8mes sol-air Hawk de moyenne port\u00e9e, a annonc\u00e9 M.\u00a0Austin, saluant cette \u00ab\u00a0r\u00e9ponse tr\u00e8s, tr\u00e8s rapide\u00a0\u00bb. Ces syst\u00e8mes datant de la guerre froide ont \u00e9t\u00e9 modernis\u00e9s au fil des ans. L\u2019Espagne en a remis certains \u00e0 neuf afin de prolonger leur dur\u00e9e de vie.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a annonc\u00e9 mercredi que la France allait livrer \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0des radars, des syst\u00e8mes et des missiles pour prot\u00e9ger [les Ukrainiens] des attaques, en particulier pour les prot\u00e9ger des attaques de drones\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le mod\u00e8le des syst\u00e8mes antia\u00e9riens pr\u00e9vus, mais un responsable militaire am\u00e9ricain a mentionn\u00e9 le syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air de haute altitude SAMP\/T, dit Mamba, le concurrent europ\u00e9en du Patriot am\u00e9ricain, en service en France, en Italie et \u00e0 Singapour. Paris a \u00e9galement fourni des missiles sol-air de courte port\u00e9e Crotale, a rappel\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif fran\u00e7ais.         \u00ab\u00a0C\u2019est compliqu\u00e9 techniquement\u00a0\u00bb         Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 mercredi l\u2019envoi de missiles Amraam, destin\u00e9s aux syst\u00e8mes Nasams fournis par les Etats-Unis. Washington s\u2019int\u00e9resse aussi au syst\u00e8me espagnol Spada 2000, fabriqu\u00e9 comme le Mamba par le constructeur europ\u00e9en MBDA, a expliqu\u00e9 un responsable am\u00e9ricain ayant requis l\u2019anonymat.          Pour assurer la d\u00e9fense contre des missiles balistiques, Washington envisage de doter l\u2019Ukraine de batteries \u00e0 longue port\u00e9e Patriot. L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, qui en poss\u00e8de un stock limit\u00e9, fait pression sur d\u2019autres pays en ayant achet\u00e9 pour qu\u2019ils participent \u00e0 l\u2019effort. Washington cherche aussi \u00e0 convaincre Isra\u00ebl de livrer des \u00e9l\u00e9ments de son syst\u00e8me antia\u00e9rien Iron Dome.          Une fois tous ces syst\u00e8mes livr\u00e9s, il faudra \u00ab\u00a0s\u2019assurer qu\u2019ils peuvent \u00eatre reli\u00e9s entre eux par les syst\u00e8mes de commandement et de communication, et qu\u2019ils ont des radars qui puissent communiquer entre eux, pour qu\u2019ils puissent rep\u00e9rer leur cible en vol d\u2019approche\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0C\u2019est compliqu\u00e9 techniquement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Cela va prendre un peu de temps.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Alli\u00e9s veulent b\u00e2tir une d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00ab\u00a0patchwork\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-14T05:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T04:00:02+00:00","articleBody":"           Syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne fran\u00e7ais Crotale NG, en Cr\u00e8te, en 2003. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/83e27c4_1665682492520-000-app2003052583828.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne voit pas \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Jo...","dateModified":"2022-10-14T04:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T03:55:00+00:00","articleBody":"      La Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait organiser l\u2019\u00e9vacuation vers son territoire de la population de la r\u00e9gion de Kherson, affirmant r\u00e9pondre \u00e0 une demande des autorit\u00e9s d\u2019occupation locales menac\u00e9es par les progr\u00e8s de la contre-offensive des forces ukrainiennes. Les habitants seront emmen\u00e9s dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, et dans les r\u00e9gions de Rostov, Krasnodar et Stavropol, dans le sud de la Russie.          Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout. Selon la cha\u00eene Telegram des combattants s\u00e9paratistes de Donetsk, les forces prorusses ont pris le contr\u00f4le des villages d\u2019Opytne et d\u2019Ivanhrad, directement au sud de la ville. La situation sur le terrain \u00ab\u00a0est compliqu\u00e9e, mais sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny.          Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les frappes russes des derniers jours, qui ont notamment vis\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et avaient provoqu\u00e9 des coupures de courant, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo.          Un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 jeudi par une frappe ukrainienne \u00e0 Belgorod, ville russe d\u2019une r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s locales russes. \u00ab\u00a0La d\u00e9fense antia\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e. Il y a des destructions dans un immeuble r\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur\u00a0Telegram\u00a0Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion.          L\u2019Ukraine continue d\u2019engranger les promesses de livraisons de syst\u00e8mes antia\u00e9riens. Apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un syst\u00e8me allemand et de la livraison prochaine de mod\u00e8les am\u00e9ricains et fran\u00e7ais, le Royaume-Uni a annonc\u00e9 qu\u2019il fournirait des munitions capables d\u2019abattre des missiles de croisi\u00e8re. L\u2019Espagne va, elle, fournir quatre syst\u00e8mes sol-air de moyenne port\u00e9e Hawk. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons plus de la France et de l\u2019Italie dans ce domaine de la d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe sera an\u00e9antie\u00a0\u00bb en cas d\u2019attaque nucl\u00e9aire sur l\u2019Ukraine, avertit le chef de la diplomatie de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Poutine dit qu\u2019il ne bluffe pas avec la menace nucl\u00e9aire. Il doit alors comprendre que les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine ne bluffent pas non plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Josep Borrell, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie sait qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne peut \u00eatre gagn\u00e9e.\u00a0\u00bb          Le Kremlin a annonc\u00e9 s\u2019attendre \u00e0 ce que\u00a0le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, fasse \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, une proposition concr\u00e8te de m\u00e9diation\u00a0sur le conflit \u00e0 l\u2019occasion de leur rencontre jeudi au Kazakhstan. En marge de ce forum r\u00e9gional, le pr\u00e9sident russe a propos\u00e9 \u00e0 son homologue turc de\u00a0cr\u00e9er un \u00ab\u00a0hub gazier\u00a0\u00bb en Turquie\u00a0pour exporter du gaz \u00e0 l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pour nous aucun sens \u00e0 cr\u00e9er de nouvelles infrastructures qui permettraient d\u2019importer davantage de gaz russe\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          La France a commenc\u00e9 jeudi \u00e0 livrer directement du gaz \u00e0 l\u2019Allemagne\u00a0dans le cadre de la solidarit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne, pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annonc\u00e9 dans un\u00a0communiqu\u00e9\u00a0le gestionnaire du r\u00e9seau de transport de gaz fran\u00e7ais GRTgaz. La fuite qui a provoqu\u00e9 la fermeture partielle de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, a \u00e9t\u00e9, selon les premi\u00e8res analyses, d\u2019origine accidentelle, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur polonais PERN.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 s\u2019\u00eatre entretenu avec Rafael Grossi, de retour en Ukraine jeudi. Le chef de l\u2019AIEA entend n\u00e9gocier une formule \u00e0 m\u00eame de s\u00e9curiser la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e et annex\u00e9e par les Russes et vis\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par des tirs.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0vendredi 14\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-14T04:59:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html#691337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/14/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-voit-pas-la-necessite-de-pourparlers-avec-joe-biden_6145746_3210.html","datePublished":"2022-10-14T03:50:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/1582/1342/671/60/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-14T03:50:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3165/2338/1342/991/3/0/9de2a99_1665759575370-184263.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/14/19-5">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ En pleine crise provoquée par les mesures budgétaires de son gouvernement, la première ministre britannique a par ailleurs confirmé vendredi le limogeage de son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, remplacé par Jeremy Hunt.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : pour « rassurer » les marchés, Liz Truss renonce à sa réforme fiscale      En pleine crise provoquée par les mesures budgétaires de son gouvernement, la première ministre britannique a par ailleurs confirmé vendredi le limogeage de son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, remplacé par Jeremy Hunt.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h08, mis à jour à 16h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La première ministre britannique, Liz Truss, le 14 octobre.  DANIEL LEAL / AP                 A peine plus d’un mois après son arrivée au 10 Downing Street, mais déjà fragilisée dans son propre camp, Liz Truss rétropédale. La première ministre britannique a renoncé vendredi 14 octobre à son projet de ne pas augmenter l’impôt sur les sociétés, comme l’avait prévu le précédent gouvernement de Boris Johnson.            « Il est clair que certaines parties de notre mini-budget allaient trop loin et trop vite par rapport à ce que les marchés attendaient », a déclaré Liz Truss dans une très courte conférence de presse, dans laquelle elle a insisté sur le besoin de « stabilité » pour l’économie britannique. « Je suis absolument déterminée à tenir la promesse que j’ai faite d’obtenir une croissance plus forte, un Royaume-Uni plus prospère, et de sortir de la tempête que nous traversons », a martelé la cheffe du Parti conservateur.            Remaniement au ministère des finances            Liz Truss a aussi confirmé le limogeage de son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, remplacé par Jeremy Hunt, ancien ministre de la santé puis des affaires étrangères. Un remaniement ministériel confirmé par M. Kwarteng lui-même, plus tôt dans l’après-midi, qui a diffusé sur Twitter une lettre adressée à la cheffe du gouvernement. « Vous m’avez demandé de démissionner en tant que chancelier [de l’Echiquier], j’ai accepté », écrivait-il, après à peine plus d’un mois à la tête du Trésor britannique.            https://t.co/4nvtyGWCoA— KwasiKwarteng (@Kwasi Kwarteng)              Dans cette missive, M. Kwarteng explique qu’il avait accepté le poste en « sachant parfaitement que la situation à laquelle [les tories faisaient] face était incroyablement difficile, avec la hausse des taux d’intérêt dans le monde et les prix de l’énergie ». « Votre vision d’optimisme, de croissance et de changement était la bonne », poursuit-il, répétant que « le statu quo n’est pas une option ».            Liz Truss sur la sellette            En fin de matinée, M. Kwarteng s’était rendu au 10 Downing Street, après être rentré plus tôt que prévu de Washington, où il participait aux réunions annuelles du Fonds monétaire international et de la Banque mondiale.                 Son plan budgétaire, annoncé le 23 septembre et qui prévoit des dizaines de milliards de livres de baisses d’impôts sans financement clair, a déstabilisé les marchés, fait chuter la livre et profondément affaibli le gouvernement de Mme Truss. Vendredi, le président de la commission du Trésor au Parlement, Mel Stride, a plaidé pour une révision rapide de son « mini-budget ».            Selon la presse britannique, certains députés de son propre camp sont déjà à la manœuvre pour évincer Liz Truss, compte tenu de sondages désastreux qui annoncent une défaite cuisante de la majorité aux prochaines élections générales, prévues en 2024.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’impasse politique et financière, Liz Truss pourrait renoncer à une partie de son programme économique                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Camus, l’homme révolté  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/kwasi-kwarteng-le-ministre-britannique-des-finances-a-ete-demis-de-ses-fonctions_6145818_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: pour \u00ab\u00a0rassurer\u00a0\u00bb les march\u00e9s, Liz Truss renonce \u00e0 sa r\u00e9forme fiscale","dateCreated":"2022-10-14T14:08:32+02:00","datePublished":"2022-10-14T14:08:32+02:00","dateModified":"2022-10-14T16:33:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"En pleine crise provoqu\u00e9e par les mesures budg\u00e9taires de son gouvernement, la premi\u00e8re ministre britannique a par ailleurs confirm\u00e9 vendredi le limogeage de son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, remplac\u00e9 par Jeremy Hunt.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1032/0/6192/3096/1342/671/60/0/5ddf84c_94ca2177094b41b7b8ebc86ff4eea5dd-94ca2177094b41b7b8ebc86ff4eea5dd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-6">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Deux membres de Just Stop Oil ont jeté le contenu de deux boîtes de conserve de soupe sur l’œuvre exposée à la National Gallery de Londres. Le tableau est protégé par une vitre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             « Les Tournesols », chef-d’œuvre de Vincent Van Gogh, aspergé de soupe par des militantes écologistes à Londres      Deux membres de Just Stop Oil ont jeté le contenu de deux boîtes de conserve de soupe sur l’œuvre exposée à la National Gallery de Londres. Le tableau est protégé par une vitre.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h52, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                             Leur revendication : obtenir l’arrêt immédiat de tout nouveau projet pétrolier ou gazier. Des militantes écologistes du mouvement Just Stop Oil ont jeté vendredi 14 octobre, dans la matinée, de la soupe à la tomate sur le chef-d’œuvre de Van Gogh Les Tournesols, exposé à la National Gallery de Londres, a annoncé le groupe activiste.            Selon des images relayées par la presse et publiées par le mouvement, deux militantes ont jeté le contenu de deux boîtes de conserve de soupe sur l’œuvre, qui est protégée par une vitre, avant de se coller les mains au mur. « L’art vaut-il davantage que la vie ? (…) La crise de la vie chère et la crise climatique sont provoquées par le pétrole et le gaz », a posté dans la foulée le mouvement sur son compte Twitter. La valeur des Tournesols est estimée à plus de 84 millions de dollars.                 Cette initiative s’inscrit dans un marathon d’actions prévu tout au long du mois d’octobre par Just Stop Oil, qui revendique des méthodes spectaculaires et privilégie des actions de désobéissance civile.            Le gouvernement britannique veut « mettre fin à ces nuisances »            Le nouveau gouvernement conservateur de Liz Truss, qui a relancé les autorisations d’explorations pétrolière et gazière en mer du Nord et a levé le moratoire sur la fracturation hydraulique, est bien décidé à durcir la répression contre le mouvement écologiste. Lors du dernier congrès du Parti conservateur, la première ministre avait fustigé les mouvements et associations comme Extinction Rebellion ou Greenpeace, en les accusant de faire partie d’une « coalition anti-croissance », avec le Parti travailliste ou encore les anti-Brexit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, les militants écologistes se mobilisent contre les projets de Liz Truss                   La ministre de l’intérieur, Suella Braverman, a déjà promis de son côté de renforcer les pouvoirs de la police pour « mettre fin à ces nuisances » dans une prochaine loi sur l’ordre public. « Que vous soyez Just Stop Oil, Insulate Britain ou Extinction Rebellion, vous dépassez les limites quand vous outrepassez la loi. C’est pourquoi nous continuerons de vous mettre derrière les barreaux », a insisté Mme Braverman.                Mais les menaces ne découragent pas les militants, dont beaucoup ont posé des jours de congé et sont venus de loin pour participer aux actions de désobéissance civile dans la capitale. La multiplication des catastrophes climatiques, dont l’intensité et la fréquence croissantes sont dues au réchauffement, comme les vagues de chaleur qui atteignent le Royaume-Uni ont accru l’angoisse et le sentiment d’urgence chez ces militants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’émergence d’une génération « Don’t Look Up » : « Vous nous refilez une planète toute pourrie »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Camus, l’homme révolté  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/les-tournesols-chef-d-uvre-de-vincent-van-gogh-asperge-de-soupe-par-des-militantes-ecologistes-a-londres_6145812_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Tournesols\u00a0\u00bb, chef-d\u2019\u0153uvre de Vincent Van Gogh, asperg\u00e9 de soupe par des militantes \u00e9cologistes \u00e0 Londres","dateCreated":"2022-10-14T13:52:03+02:00","datePublished":"2022-10-14T13:52:03+02:00","dateModified":"2022-10-14T18:32:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Culture","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Deux membres de Just Stop Oil ont jet\u00e9 le contenu de deux bo\u00eetes de conserve de soupe sur l\u2019\u0153uvre expos\u00e9e \u00e0 la National Gallery de Londres. Le tableau est prot\u00e9g\u00e9 par une vitre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/179/0/2150/1075/1342/671/60/0/85626a4_5456589-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-7">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le président Erdogan a fait adopter un projet de loi criminalisant la diffusion d’informations « trompeuses ». Le texte s’inscrit dans la droite ligne des nombreuses sanctions déjà infligées aux médias et aux journalistes turcs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Turquie             En Turquie, le coup de grâce à la liberté d’expression      Le président Erdogan a fait adopter un projet de loi criminalisant la diffusion d’informations « trompeuses ». Le texte s’inscrit dans la droite ligne des nombreuses sanctions déjà infligées aux médias et aux journalistes turcs.          Par Nicolas Bourcier(Istanbul, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h39, mis à jour à 12h39    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des députés turcs protestent contre le projet de loi du gouvernement sur la « désinformation », à l’Assemblée nationale, à Ankara, le 4 octobre 2022.  ADEM ALTAN / AFP               La nouvelle est tombée dans la nuit, sous un ciel turc déjà bien chargé. Vers 22 heures, le 13 octobre, après plus d’une semaine de débats, les députés de la majorité présidentielle ont adopté dans l’enceinte de l’Assemblée nationale un des projets de loi les plus critiqués et controversés de ces dernières années. Le texte et ses quarante articles forment un corset juridique indispensable, selon le gouvernement, pour lutter contre la désinformation et contre les fausses nouvelles sur les réseaux sociaux. Pour ses opposants, la loi vient, sinon achever, du moins étouffer encore un peu plus une liberté d’expression depuis longtemps à l’agonie.          Le texte adopté s’inscrit dans la droite ligne des nombreuses sanctions et restrictions infligées aux médias et aux journalistes turcs depuis une dizaine d’années. Il modifie plusieurs lois régissant la presse, la publicité et les médias sociaux. L’article 15 prévoit l’annulation de la carte de presse pour les journalistes qui agiront « contre les règles morales de la presse », sans plus de précisions. Le changement le plus controversé est l’article 29, qui s’inscrit comme un amendement au code pénal. Il permet de condamner à une peine allant de un à trois ans de prison toute personne ayant diffusé sur les réseaux une « information trompeuse » portant atteinte à « l’unité de l’Etat », « l’ordre établi » ou « divulguant des secrets d’Etat ». Une formulation suffisamment vague, comme l’ont fait remarquer élus, experts et organisations non gouvernementales, pour bâillonner un journaliste ou toute personne relayant une information gênante pour les autorités.           Les fournisseurs d’accès à Internet ou les plates-formes sociales seront sanctionnés s’ils refusent de livrer à la justice le nom de leurs utilisateurs          La loi exige formellement la levée de l’anonymat d’un internaute en cas de poursuites. Les fournisseurs d’accès à Internet ou les plates-formes sociales seront sanctionnés s’ils refusent de livrer à la justice le nom de leurs utilisateurs. Il est précisé qu’en cas de litige les autorités pourront être amenées à diminuer, de façon ciblée, la bande passante du réseau jusqu’à 90 %, voire à fermer l’entreprise ou sa succursale turque.          Dans un pays où la liberté n’est pas un mot en l’air, l’annonce du vote d’Ankara, à moins de huit mois d’une élection présidentielle à haut risque pour Recep Tayyip Erdogan, en net recul dans les sondages, a été suivie par un flot de commentaires rageurs et inquiets. Comme si l’empressement du gouvernement à boucler un dispositif visant de façon par trop évidente à circonscrire la parole critique avait lui-même libéré un ultime soubresaut d’expression contestataire.        Il vous reste 67.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/en-turquie-le-coup-de-grace-a-la-liberte-d-expression_6145807_3210.html"},"headline":"En Turquie, le coup de gr\u00e2ce \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression","dateCreated":"2022-10-14T12:39:13+02:00","datePublished":"2022-10-14T12:39:13+02:00","dateModified":"2022-10-14T12:39:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","M\u00e9dias","Europe","Turquie","International"],"description":"Le pr\u00e9sident Erdogan a fait adopter un projet de loi criminalisant la diffusion d\u2019informations \u00ab\u00a0trompeuses\u00a0\u00bb. Le texte s\u2019inscrit dans la droite ligne des nombreuses sanctions d\u00e9j\u00e0 inflig\u00e9es aux m\u00e9dias et aux journalistes turcs.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"Istanbul, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/680/0/5245/2622/1342/671/60/0/069c1b8_1665734070769-048843.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-8">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Quinze pays souhaitent adopter à l’échelle européenne le fonctionnement ibérique visant à limiter uniquement les prix du gaz destiné à la production d’électricité. Un système astucieux mais risqué, pour l’instant bloqué par les mésententes entre Etats membres, analyse Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Économie       Pertes et profits         Prix de l’énergie : « La martingale espagnole est plus subtile que l’énorme paquet de subventions allemand »   Chronique            Philippe Escande        Quinze pays souhaitent adopter à l’échelle européenne le fonctionnement ibérique visant à limiter uniquement les prix du gaz destiné à la production d’électricité. Un système astucieux mais risqué, pour l’instant bloqué par les mésententes entre Etats membres, analyse Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h43, mis à jour à 11h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Comme un escargot engagé à fond dans un sprint, l’Union européenne fait le maximum pour réformer son marché de l’énergie, mais elle a son rythme. Mardi 18 octobre, la Commission européenne présentera ses propositions pour atténuer la flambée des prix dans ce domaine. Elles seront ensuite examinées en sommet des chefs d’Etat fin octobre, avant une adoption en novembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe peine à s’entendre sur un plafonnement du prix du gaz                 Mais cela ne concernera que les sujets sur lesquels un consensus pourrait se dégager, à savoir essentiellement des achats communs de gaz. Pour le sujet plus crucial de l’imposition d’un prix plafond du gaz, voir d’une réforme du marché de l’électricité, on verra plus tard. Quinze Etats, dont la France, penchent pour une réduction des prix touchant uniquement le gaz pour la production d’électricité. C’est ce qu’on pourrait appeler la « martingale espagnole » (avec une version portugaise).          L’Allemagne, très méfiante vis-à-vis de tout ce qui pourrait ressembler à des prix administrés, s’y oppose. Elle préfère un énorme paquet de subventions énergétiques de 200 milliards d’euros, qui fait hurler à juste titre ses partenaires, flairant l’énorme distorsion de concurrence. La martingale espagnole, elle, est plus subtile. Elle consiste à fixer un prix maximum d’achat du gaz par les producteurs d’électrons. L’Etat paie au fournisseur de gaz la différence par rapport au prix du marché.          Deux obstacles          Le Qatar vend son gaz 100, l’électricien l’achète 50 et l’Etat paie 50. Ensuite, cette subvention est intégrée dans la facture d’électricité, dont le gaz ne représente qu’une partie. Ce mécanisme permet, d’une part, de respecter le prix de marché, donc de trouver un fournisseur, par exemple le Qatar, qui sinon vendra son gaz aux Japonais ; d’autre part, de réduire significativement le coût pour l’usager.          On réduit ainsi le lien direct entre prix du gaz et prix de l’électricité. Généraliser ce système au-delà de l’Espagne se heurte cependant à deux obstacles. Premièrement, il n’incite pas aux économies et, s’il est trop avantageux, pourrait même désavantager les producteurs d’énergie renouvelable. Il peut conduire des petits malins à acheter à bas prix pour revendre ensuite le gaz à l’étranger au prix fort.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                 Deuxièmement, la péninsule Ibérique est très peu connectée au reste de l’Europe en matière d’électricité. Dans le cas de la France, au contraire reliée à toute l’Europe de l’électron, cela conduirait à favoriser l’exportation d’électricité subventionnée. Conclusion : ce système astucieux doit être minutieusement calibré et totalement européen. Le sprint de l’escargot ne fait que commencer.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/prix-de-l-energie-la-martingale-espagnole-est-plus-subtile-que-l-enorme-paquet-de-subventions-allemand_6145794_3234.html"},"headline":"Prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0La martingale espagnole est plus subtile que l\u2019\u00e9norme paquet de subventions allemand\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T11:43:25+02:00","datePublished":"2022-10-14T11:43:25+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:43:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Pertes et profits","International","Europe","Espagne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Quinze pays souhaitent adopter \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne le fonctionnement ib\u00e9rique visant \u00e0 limiter uniquement les prix du gaz destin\u00e9 \u00e0 la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Un syst\u00e8me astucieux mais risqu\u00e9, pour l\u2019instant bloqu\u00e9 par les m\u00e9sententes entre Etats membres, analyse Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/72/0/3809/1904/1342/671/60/0/8dc3408_1665740408425-000-32kr8hc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-9">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La pression s’accroît sur les personnalités néerlandaises, alors que dix-sept membres présumés de la « Mocro Mafia » sont actuellement jugés dans une enceinte ultrasécurisée de la banlieue d’Amsterdam.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, la princesse héritière et le premier ministre menacés par la mafia de la drogue      La pression s’accroît sur les personnalités néerlandaises, alors que dix-sept membres présumés de la « Mocro Mafia » sont actuellement jugés dans une enceinte ultrasécurisée de la banlieue d’Amsterdam.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h34, mis à jour à 12h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La princesse héritière Catharina-Amalia des Pays-Bas arrive au Théâtre royal pour assister à la cérémonie du Jour du prince à La Haye, le 20 septembre 2022.  ROBIN VAN LONKHUIJSEN / AFP               La princesse héritière néerlandaise Amalia, 18 ans, a été placée sous haute protection à la suite des menaces d’attentat et d’enlèvement qui ont été proférées à son encontre. Elle a quitté son logement d’Amsterdam pour vivre au palais royal Huis ten Bosch de La Haye et ne sort pour se rendre à l’université que sous forte escorte. Tous les regards se tournent vers la « Mocro Maffia », la mafia néerlandaise de la drogue, qui a aussi menacé récemment le ministre de la justice belge, Vincent Van Quickenborne, évacué vers une maison sécurisée où il a passé plusieurs jours avec sa famille après la révélation d’un possible enlèvement le concernant lui aussi.          Le couple royal néerlandais, en visite en Suède, a confirmé, jeudi 13 octobre, que sa fille, étudiante en sciences politiques et psychologie à Amsterdam, faisait l’objet de menaces. A la mi-septembre déjà, la presse avait révélé que les services de sécurité avaient renforcé leur surveillance autour d’Amalia. Les indications reçues par les autorités, que le roi Willem-Alexander et son épouse, la reine consort Maxima, n’ont pas détaillées, ont d’« énormes conséquences » pour la jeune fille, condamnée à ne plus mener « une vie normale ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, un projet d’enlèvement du ministre de la justice a été déjoué                 Interrogé jeudi soir, le premier ministre, Mark Rutte, qui serait également ciblé par les criminels, a parlé d’une « terrible nouvelle, très violente, mauvaise pour notre pays ». Le chef du gouvernement a lui-même déjà fait l’objet de menaces à l’automne 2021. Après avoir refusé, il avait dû se résoudre à accepter une protection rapprochée à la suite de rumeurs d’un possible enlèvement ou d’un attentat. D’autres élus, ainsi que des journalistes et des magistrats, avaient également été menacés et protégés.          L’effet d’un électrochoc          L’assassinat, en juillet 2021, à Amsterdam, du journaliste d’investigation, Peter R. de Vries, très vraisemblablement victime de la Mocro Maffia, a eu l’effet d’un électrochoc. Auparavant, un avocat et le frère du témoin-clé dans un procès intenté contre des barons de la drogue avaient déjà été assassinés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après la mort du journaliste Peter R. de Vries, les Pays-Bas face au défi du crime organisé                 La ministre de la justice et de la sécurité, Dilan Yesilgöz, a assuré, jeudi, que les services de sécurité travaillaient « jour et nuit » pour contrer les menaces pesant sur des personnalités. Plusieurs partis politiques ont également réagi à la nouvelle concernant la princesse héritière. « C’est totalement contraire à ce que nous voulons pour ce pays, a commenté Jan Paternotte, dirigeant du groupe parlementaire du parti de gouvernement, Les Démocrates 66 (D66). Ce qui est beau aux Pays-Bas, c’est que le premier ministre puisse se rendre à vélo à son travail et que la famille royale se trouve au sein de la société. Si nous voulons retrouver ce pays-là, nous avons beaucoup de travail à accomplir. »        Il vous reste 14.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/aux-pays-bas-la-princesse-heritiere-et-le-premier-ministre-menaces-par-la-mafia-de-la-drogue_6145791_3210.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, la princesse h\u00e9riti\u00e8re et\u00a0le\u00a0premier ministre menac\u00e9s par la\u00a0mafia de\u00a0la\u00a0drogue","dateCreated":"2022-10-14T11:34:16+02:00","datePublished":"2022-10-14T11:34:16+02:00","dateModified":"2022-10-14T12:13:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas"],"description":"La pression s\u2019accro\u00eet sur les personnalit\u00e9s n\u00e9erlandaises, alors que dix-sept membres pr\u00e9sum\u00e9s de la \u00ab\u00a0Mocro Mafia\u00a0\u00bb sont actuellement jug\u00e9s dans une enceinte ultras\u00e9curis\u00e9e de la banlieue d\u2019Amsterdam.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/452/0/5440/2720/1342/671/60/0/b6fdea4_1665737160476-000-32jr48f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-10">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le premier ministre pressenti, Ulf Kristersson, a annoncé vendredi que la future coalition gouvernementale travaillerait au Parlement en coopération avec l’extrême droite des Démocrates de Suède (SD).
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Suède             En Suède, les trois partis de droite vont former un gouvernement, avec l’appui inédit de l’extrême droite      Le premier ministre pressenti, Ulf Kristersson, a annoncé vendredi que la future coalition gouvernementale travaillerait au Parlement en coopération avec l’extrême droite des Démocrates de Suède (SD).       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 11h29        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        « Les Modérés, les Chrétiens-démocrates et les Libéraux vont former un gouvernement et coopérer avec les Démocrates de Suède au Parlement », a déclaré le chef des Modérés (conservateurs), Ulf Kristersson (troisième en partant de la gauche), vendredi 14 octobre.  JONAS EKSTRÃ¶MER/TT / AP                 Les trois partis de la droite suédoise se sont mis d’accord pour former un gouvernement, avec l’appui inédit de l’extrême droite des Démocrates de Suède (SD) au Parlement, a annoncé, vendredi 14 octobre, Ulf Kristersson, pressenti pour devenir premier ministre.            « Les Modérés, les Chrétiens-démocrates et les Libéraux vont former un gouvernement et coopérer avec les Démocrates de Suède au Parlement », a déclaré le premier secrétaire des Modérés (conservateurs), lors d’une conférence de presse. Un vote pour le désigner premier ministre doit avoir lieu lundi. M. Kristersson avait été chargé officiellement de former un gouvernement le 19 septembre, mais les négociations ont pris plus de temps qu’attendu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Arrivés en tête des partis de droite aux élections du 11 septembre avec un record de 20,5 % des voix, mais derrière les sociaux-démocrates de la première ministre sortante Magdalena Andersson (30,3 % des voix), les SD de Jimmie Akesson vont devenir la plus grande force de la nouvelle majorité, avec 73 sièges. En y ajoutant les Modérés (68 sièges), les Chrétiens-démocrates (19) et les Libéraux (16), la « constellation » des droites compte une majorité absolue de 176 sièges, contre 173 pour l’opposition.                 Jamais jusqu’à présent la droite suédoise n’avait accepté de gouverner avec l’appui des SD au Riksdag, le Parlement monocaméral suédois.                             A relire :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, l’insécurité au cœur de la campagne                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 15 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Camus, l’homme révolté  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/en-suede-les-trois-partis-de-droite-vont-former-un-gouvernement-avec-l-appui-inedit-de-l-extreme-droite_6145789_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, les trois partis de droite vont former un gouvernement, avec l\u2019appui in\u00e9dit de l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-10-14T11:09:56+02:00","datePublished":"2022-10-14T11:09:56+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:29:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Le premier ministre pressenti, Ulf Kristersson, a annonc\u00e9 vendredi que la future coalition gouvernementale travaillerait au Parlement en coop\u00e9ration avec l\u2019extr\u00eame droite des D\u00e9mocrates de Su\u00e8de (SD).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/320/0/3840/1920/1342/671/60/0/05e1abb_0370f1277d2e4d7497b822cf7a3cd0cd-0370f1277d2e4d7497b822cf7a3cd0cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/14/19-11">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Pour la dirigeante du fournisseur français, la diversification des sources d’énergie, la sobriété et l’accélération du développement des renouvelables peuvent contribuer à surmonter la crise actuelle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             Catherine MacGregor, directrice générale d’Engie : « Il y a un risque de délocalisation des gros industriels si l’énergie reste plus chère en Europe »      Pour la dirigeante du fournisseur français, la diversification des sources d’énergie, la sobriété et l’accélération du développement des renouvelables peuvent contribuer à surmonter la crise actuelle.          Propos recueillis par Jean-Michel Bezat et Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 11h05, mis à jour à 11h05    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Engie, qui assure 40 % de la fourniture française de gaz, est un acteur-clé du système énergétique. Sa directrice générale, Catherine MacGregor, s’explique sur les enjeux de la crise : approvisionnement, remplacement du gaz russe, renouvelables, sobriété, taxes sur les superprofits…          Ne redoutez-vous pas des conflits salariaux chez Engie, comme chez TotalEnergies et EDF ?          Le climat social est toujours difficile à anticiper, et chaque groupe a ses propres enjeux. Depuis le début de cette crise, nous avons maintenu un dialogue constant avec nos partenaires sociaux. Nous sommes très vigilants sur les questions de pouvoir d’achat et nous avons tenu compte de la situation inflationniste en 2022, en mettant en place des mesures salariales et des primes, notamment pour les plus bas salaires. Toutes les entreprises du groupe ont prévu une ouverture anticipée des négociations salariales annuelles pour 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Raffineries : « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »                 Les tensions sociales sont en partie liées à l’envolée des prix. Sommes-nous entrés dans un nouveau monde de l’énergie ?          Les bouleversements actuels changent la donne à long terme. L’Europe, et notamment la France, était en avance. Elle avait une énergie relativement bon marché et de plus en plus décarbonée. Cet avantage compétitif est remis en question. A cela s’ajoutent les interventions des gouvernements pour modérer les prix. Elles sont souvent justifiées, mais créent de l’incertitude pour des investisseurs de long terme qui ont besoin d’un cadre stable et de visibilité. Enfin, la hausse des taux d’intérêt et la perspective d’une récession rendent la situation encore plus compliquée.          Les gouvernements ont-ils été assez réactifs pour contenir la flambée des prix de l’énergie ?          Ces prix avaient fortement augmenté fin 2021 et ont explosé après l’invasion de l’Ukraine [le 24 février]. Nous avons alors plaidé pour un plafonnement suffisamment élevé pour laisser fonctionner le marché. Je regrette qu’on n’ait pas été plus convaincants. Si les mesures avaient été prises plus tôt, cela aurait coûté moins cher aux Etats, puisque ce plafonnement aurait réduit les profits des producteurs de gaz, qui bénéficient de prix très hauts par rapport à leurs coûts. A plus long terme, c’est le marché de l’électricité qu’il faut revoir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe peine à s’entendre sur un plafonnement du prix du gaz                 Ces prix élevés font-ils fuir des clients ?          La demande en gaz de nos gros clients industriels en Europe a baissé de 25 % à 30 %, soit qu’ils lui aient substitué une autre énergie, soit qu’ils aient suspendu ou arrêté leur production. Je pense que ce mouvement est réversible. Mais il est clair que les investisseurs regardent le cadre réglementaire et fiscal, et qu’il y a un risque de délocalisation si l’énergie reste plus chère qu’aux Etats-Unis ou en Asie. Nous ferons tout pour éviter cela.        Il vous reste 68.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/catherine-macgregor-directrice-generale-d-engie-il-y-a-un-risque-de-delocalisation-des-gros-industriels-si-l-energie-reste-plus-chere-en-europe_6145788_3234.html"},"headline":"Catherine MacGregor, directrice g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Engie\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a un risque de d\u00e9localisation des gros industriels si l\u2019\u00e9nergie reste plus ch\u00e8re\u00a0en Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T11:05:01+02:00","datePublished":"2022-10-14T11:05:01+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:05:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","\u00c9conomie"],"description":"Pour la dirigeante du fournisseur fran\u00e7ais, la diversification des sources d\u2019\u00e9nergie, la sobri\u00e9t\u00e9 et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9veloppement des renouvelables peuvent contribuer \u00e0 surmonter la crise actuelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/1361/0/3886/1943/1342/671/60/0/4d38a87_1665726716230-choix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-12">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les propos du chef de l’Etat sur France 2 interrogent sur un changement de doctrine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Emmanuel Macron sème le doute sur la position française en cas d’attaque nucléaire russe sur l’Ukraine      Les propos du chef de l’Etat sur France 2 interrogent sur un changement de doctrine.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 13h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron face à la journaliste Caroline Roux lors de l’émission « L’événement » sur France 2, le 12 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Dans un domaine comme la dissuasion où chaque mot compte, ceux prononcés par Emmanuel Macron, mercredi 12 octobre, sur France 2, où le chef de l’Etat a notamment été interrogé sur la riposte éventuelle de la France en cas de frappe nucléaire tactique russe sur le théâtre ukrainien, suscitent depuis deux jours un certain nombre d’interrogations, en particulier au sein des milieux spécialisés.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine ne voit pas « la nécessité » de pourparlers avec Joe Biden                 « La France a une doctrine nucléaire, et notre doctrine repose sur les intérêts fondamentaux de la nation, et ils sont définis de manière très claire », a commencé par rappeler le chef de l’Etat. La notion d’« intérêts fondamentaux » relevant plutôt de la sécurité intérieure, il commet ici, dans cette première partie de réponse, une imprécision surprenante, la doctrine française parlant plutôt d’« intérêts vitaux ». Ceux-ci ne sont, par ailleurs, pas précisément définis, par nécessité, justement, d’entretenir l’ambiguïté, donc la force de la dissuasion.          Mais c’est surtout la deuxième partie de la réponse de M. Macron qui sème le doute depuis mercredi. A propos de ces intérêts vitaux, le chef de l’Etat a poursuivi :  « Ce n’est pas du tout cela qui serait en cause s’il y avait par exemple une attaque balistique nucléaire en Ukraine ou dans la région. » « Cela n’appellerait pas une réponse nucléaire ? », le relance alors la journaliste Caroline Roux, interloquée. « D’évidence, ce n’est pas notre doctrine aujourd’hui. Nous avons un cadre pour ce qui nous concerne », répond Emmanuel Macron, indiquant que ce serait seulement une « responsabilité historique » de la Russie.          Escalade verbale          Or, lors d’un discours fondateur sur la stratégie de défense et de dissuasion prononcé en février 2020 devant l’Ecole de guerre, M. Macron s’était attaché à définir cette fameuse notion. « Soyons clairs : les intérêts vitaux de la France ont désormais une dimension européenne », avait-il indiqué, marquant de son sceau la doctrine publique française.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron espère à terme une négociation entre la Russie et l’Ukraine                 Les propos tenus par M. Macron mercredi soir s’inscrivent dans le contexte d’une escalade verbale sur le sujet du nucléaire depuis le début de la guerre. Dans un jeu complexe mêlant le souci de montrer à Vladimir Poutine qu’il est pris au sérieux, la volonté de rassurer les pays européens qui dépendent du bouclier nucléaire américain au nom de la « dissuasion élargie », tout en essayant d’envoyer des mises en garde à la hiérarchie militaire russe, le président américain, Joe Biden, avait, par exemple, évoqué le 6 octobre le risque « d’apocalypse nucléaire ».        Il vous reste 36.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/emmanuel-macron-seme-le-doute-sur-la-position-francaise-en-cas-d-attaque-nucleaire-russe-sur-l-ukraine_6145786_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron s\u00e8me le doute sur la position fran\u00e7aise en cas d\u2019attaque nucl\u00e9aire russe sur l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-10-14T10:54:14+02:00","datePublished":"2022-10-14T10:54:14+02:00","dateModified":"2022-10-14T13:46:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Politique","Emmanuel Macron","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les propos du chef de l\u2019Etat sur France 2 interrogent sur un changement de doctrine.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/647/0/8058/4029/1342/671/60/0/1dfb565_5440570-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-13">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le groupe postal britannique explique qu’il a lancé un processus de consultation pour « ajuster la taille de l’entreprise en réponse à l’impact des mouvements sociaux et à la baisse des volumes de colis ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royal Mail envisage jusqu’à 10 000 suppressions de postes d’ici à l’été      Le groupe postal britannique explique qu’il a lancé un processus de consultation pour « ajuster la taille de l’entreprise en réponse à l’impact des mouvements sociaux et à la baisse des volumes de colis ».          Par Le Monde avec AFP et Reuters         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 15h48        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le groupe postal britannique Royal Mail, en difficulté, envisage jusqu’à dix mille suppressions de postes d’ici au mois d’août qui pourraient se traduire par six mille licenciements, a-t-il annoncé dans un communiqué, vendredi 14 octobre.            Le groupe explique qu’il a lancé un processus de consultation pour « ajuster la taille de l’entreprise en réponse à l’impact des mouvements sociaux, aux retards dans la réalisation des améliorations de productivité convenues et à la baisse des volumes de colis », qui avaient été dopés par la pandémie.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Derrière la crise financière au Royaume-Uni, l’ombre d’un Brexit qui n’a pas tenu ses promesses »                   Le Communication Workers Union (CWU), syndicat qui représente cent quinze mille postiers de Royal Mail, a organisé des grèves en septembre et au début d’octobre, et a menacé d’en organiser d’autres dans les semaines à venir. Le groupe Royal Mail devrait afficher une perte d’exploitation ajustée d’environ 350 millions de livres cette année, après avoir pris en compte l’impact des grèves passées et à venir, a-t-il précisé.                 La société a déclaré qu’il pourrait y avoir davantage de suppressions d’emplois chez Royal Mail si les grèves se poursuivent pendant la période des fêtes.             

<article-nb="2022/10/14/19-14">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le groupe agroalimentaire annonce lancer le processus de transfert du contrôle de sa filiale russe EDP. L’opération pourrait entraîner une dépréciation d’un milliard d’euros.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Distribution / agroalimentaire             Danone choisit de solder son aventure en Russie      Le groupe agroalimentaire annonce lancer le processus de transfert du contrôle de sa filiale russe EDP. L’opération pourrait entraîner une dépréciation d’un milliard d’euros.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 08h45, mis à jour à 09h49    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’histoire de Danone en Russie avait débuté, en 1992, avec l’ouverture d’une boutique de produits laitiers près de la place Rouge, à Moscou. Elle s’achève avec la décision, officialisée vendredi 14 octobre, de céder le contrôle de sa filiale russe. Un choix difficile : le groupe français emploie 7 200 salariés dans ce pays. Dans un communiqué, le géant de l’agroalimentaire précise : « Danone annonce (…) sa décision de lancer le processus de transfert du contrôle de son activité Essential Dairy and Plant-based (EDP) en Russie. [Le groupe] estime qu’il s’agit de la meilleure option pour assurer la continuité de la performance opérationnelle de cette activité, pour ses salariés, consommateurs et partenaires. »          Solder l’aventure russe aura un coût. « L’opération pourrait entraîner une dépréciation allant jusqu’à un milliard d’euros », précise le groupe. Danone, comme d’autres grands noms de l’agroalimentaire français, à l’exemple de Lactalis, Savencia (marques Elle & Vire, St Môret, Valrhona, etc.) ou Bonduelle, avait souhaité saisir l’occasion de l’ouverture de l’ancien empire soviétique au monde occidental après la chute du mur de Berlin. Au moment même où les Russes prenaient goût à la consommation de masse, aux marques étrangères, aux supermarchés et aux rayons débordant de nouvelles denrées.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la lente implantation des groupes agroalimentaires français en Russie                 Deux ans à peine après son implantation commerciale à Moscou, Danone construisait sa première usine de yaourts dans la ville de Togliatti, dans le complexe automobile du constructeur Avtovaz. Puis, pour accélérer son implantation, le groupe a cherché des acquisitions. Il avait jeté son dévolu sur le plus grand acteur du marché laitier russe, Wimm Bill Dann. Une première entrée au capital a été négociée en 2002, avant une montée progressive, jusqu’à atteindre 18,6 % des parts. Désireux d’en prendre le contrôle, le français fut éconduit. Finalement, c’est l’américain PepsiCo qui l’absorbera.          Parcours semé d’embûches          Danone opta alors pour l’alternative Unimilk, autre acteur du marché laitier russe, également implanté en Ukraine et en Bielorussie. Après la fusion, en 2010, le français s’est retrouvé avec 14 000 salariés, dont 1 500 membres du KGB… Danone revendiquait alors la Russie comme son deuxième marché, au coude-à-coude avec la France, avec un chiffre d’affaires de près de 2 milliards d’euros. Mais l’aventure était semée d’embûches. Le groupe a dû restructurer ses activités russes, fermer des sites, vendre des activités fromagères. L’entreprise avait mis la main sur des marques locales, dont la plus emblématique, Prostokvashino, aux marges faibles.        Il vous reste 43.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/14/danone-choisit-de-solder-son-aventure-en-russie_6145762_3234.html"},"headline":"Danone choisit de solder son aventure en Russie","dateCreated":"2022-10-14T08:45:07+02:00","datePublished":"2022-10-14T08:45:07+02:00","dateModified":"2022-10-14T09:49:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","International","Europe","Russie","\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Le groupe agroalimentaire annonce lancer le processus de transfert du contr\u00f4le de sa filiale russe EDP. L\u2019op\u00e9ration pourrait entra\u00eener une d\u00e9pr\u00e9ciation d\u2019un milliard d\u2019euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/328/0/4912/2456/1342/671/60/0/e0569e5_1665728152177-000-r60iy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-15">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Javelin, Caesar, Himars… Derrière ces noms emblématiques, de nombreux autres matériels expliquent la force de l’armée de Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Les munitions « intelligentes » qui dopent la résistance ukrainienne      Javelin, Caesar, Himars… Derrière ces noms emblématiques, de nombreux autres matériels expliquent la force de l’armée de Kiev.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Inspection d’un missile d’entraînement AGM-88 HARM dans le hangar de normalisation et d’évaluation des armes du 20e MXG à la base aérienne américaine de Shaw, en Caroline du Sud, le 22 mars 2017.  AIRMAN 1ST CLASS CHRISTOPHER MAL/AIR FORCE               Depuis le début du conflit en Ukraine, plusieurs équipements militaires occidentaux jouent un rôle crucial dans les combats, comme les missiles portatifs antichar Javelin, les canons d’artillerie Caesar ou les lance-roquettes multiples Himars. Mais, derrière ces noms emblématiques, de nombreux autres matériels, notamment des munitions intelligentes, expliquent la résistance de l’armée de Kiev. « Grâce aux armes occidentales, les Ukrainiens ont aujourd’hui une palette tactique très large, qui leur permet une gamme importante d’effets », souligne Thibault Fouillet, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine ne voit pas « la nécessité » de pourparlers avec Joe Biden                 Obus Excalibur : livré dès avril par le Canada, le M982 Excalibur est ce qui se fait de mieux en matière d’obus de 155 mm, le calibre standard de l’OTAN (celui des Russes est de 152 mm). Contrairement aux obus classiques, dont la trajectoire ne peut être corrigée une fois qu’ils ont été lancés, l’Excalibur contient un GPS et un système de guidage inertiel qui, associés à des ailerons qui sortent du corps du projectile après le tir, lui permettent d’ajuster son parcours en vol et d’atteindre avec une précision de quelques mètres une cible située jusqu’à 40 kilomètres de distance. « L’Excalibur apporte une extrême précision et une extrême puissance dans la profondeur », assure Thibault Fouillet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes : Himars, Javelin, drones suicides...                 Fabriqués par l’américain Raytheon, en partenariat avec une filiale suédoise du britannique BAE Systems, ces obus peuvent être tirés par la plupart des systèmes d’artillerie de 155 mm, comme les canons M777 américains ou les Caesar français, ce qui rend leur utilisation très souple. « Surtout, ils évitent de gaspiller des munitions avec des tirs de saturation [des tirs groupés] puisque chaque coup atteint son but », apprécie une source militaire. Signe de l’importance – et donc de la rareté – des Excalibur, le Pentagone assure avoir livré à l’Ukraine plus de 880 000 obus classiques de 155 mm mais « seulement » 2 500 de ces projectiles à guidage de précision.           

<article-nb="2022/10/14/19-16">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Sur le réseau social, les épouses des hommes nouvellement mobilisés partagent leurs doutes, mais aussi des conseils pour pallier les carences de l’armée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             « Pourquoi nos hommes sont-ils là-bas ? » : plongée dans les groupes Telegram des femmes de soldats russes      Sur le réseau social, les épouses des hommes nouvellement mobilisés partagent leurs doutes, mais aussi des conseils pour pallier les carences de l’armée.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 06h56    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des personnes saluent leurs proches à Khimki, dans la région de Moscou, le 27 septembre 2022.  ELENA CHERNYSHOVA               La plupart cherchent seulement un peu de réconfort – partager son angoisse et se savoir comprise, même d’une parfaite inconnue. « Mon mari est parti aujourd’hui, je ne sais pas quoi faire ! » ; « Ce matin, ma fille pleurait parce que son papa n’est plus là. Mon cœur est en sang. » Savoir que leurs hommes sont ensemble suffit parfois à calmer le désarroi : « Les filles, il y en a parmi vous qui sont du quartier “xxx” ? Vous savez où ils les ont emmenés ? » Certaines accompagnent leur message d’une prière, d’un poème. Ou d’une question, la plus simple, la plus évidente qui soit : « Vous savez pour combien de temps ils partent ? »          Des milliers de femmes russes qui, dans la « vie civile », ne partageaient rien, se retrouvent sur des groupes Telegram consacrés à la mobilisation de leurs maris. Chaque ville, y compris les plus petites, a le sien : « Femmes de mobilisés » de Belgorod, Bratsk, Khabarovsk, Saint-Pétersbourg… La plupart sont privés, il faut montrer patte blanche. D’autres, plus rares, sont ouverts aux quatre vents – peut les consulter qui veut. Ce sont ces groupes-ci que Le Monde a observés pendant deux semaines, une masse de messages qui trahit la désorganisation de l’avant autant que les tourments de l’arrière.          L’objectif premier de ces groupes Telegram repose sur le partage d’informations et de conseils. Comment savoir où sont partis les hommes ? Où apporter un colis ? Faut-il s’inquiéter d’un téléphone qui sonne dans le vide ? Certaines recommandations sont plus inattendues : « Dites-lui de ne pas boire là-bas, implorez-le, avec des larmes s’il le faut » ; « Vous savez qu’on peut se marier en priorité ? Avec l’ordre de mobilisation, vous évitez l’attente. »          Gilet pare-balles « souhaitable »          Au centre des discussions, l’équipement. Dans toute la Russie, les mobilisés ont eu la surprise de découvrir que l’armée était incapable de leur fournir le nécessaire. Les femmes s’organisent, des listes circulent de tchat en tchat, qui recensent les achats nécessaires : sac à dos, chaussettes, dessous chauds, trois briquets, une pharmacie complète, un gilet multipoche, quelques aliments non périssables… Et, dans la catégorie « souhaitable » – de quoi plonger les femmes dans un désarroi sans fin – un gilet pare-balles de quatrième ou cinquième catégorie.          Coût total : entre 80 000 et 150 000 roubles (entre 1 300 et 2 400 euros). On fait tourner les bonnes adresses, les sites de vente en ligne les plus économiques. On râle aussi, on ironise : « Et les tanks, ce n’est pas à nous de les trouver ? » ; « C’est comme les masques pendant la pandémie. Business d’abord. » « La seule chose qui console, c’est qu’on peut compenser par des trophées. » Les trophées, ce sont les objets volés à l’ennemi ou aux civils (de la paire de baskets au lave-linge) soit pour être ramenés à la maison, soit, comme il semble ici, pour améliorer l’équipement.        Il vous reste 71.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/pourquoi-nos-hommes-sont-ils-la-bas-plongee-dans-les-groupes-telegram-des-femmes-de-soldats-russes_6145734_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pourquoi nos hommes sont-ils l\u00e0-bas\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: plong\u00e9e dans les groupes Telegram des femmes de soldats russes","dateCreated":"2022-10-14T05:00:23+02:00","datePublished":"2022-10-14T05:00:23+02:00","dateModified":"2022-10-14T06:56:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Sur le r\u00e9seau social, les \u00e9pouses des hommes nouvellement mobilis\u00e9s partagent leurs doutes, mais aussi des conseils pour pallier les carences de l\u2019arm\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/662/0/4032/2016/1342/671/60/0/021b850_1665671293316-mobilization-009-img-8757.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-17">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Des milliers de jeunes manifestants sont descendus dans la rue pour protester contre le licenciement de cinq enseignants du lycée Ferenc-Kölcsey. Leur faute : avoir contourné un droit de grève devenu impossible à exercer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Hongrie             A Budapest, le lycée franco-hongrois à la pointe de la mobilisation contre Orban      Des milliers de jeunes manifestants sont descendus dans la rue pour protester contre le licenciement de cinq enseignants du lycée Ferenc-Kölcsey. Leur faute : avoir contourné un droit de grève devenu impossible à exercer.          Par Jean-Baptiste Chastand(Budapest, Envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant le lycée Ferenc-Kölcsey, à Budapest, le 5 octobre.  ANDI GALDI VINKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Elle ne peut plus se déplacer dans les rues de Budapest sans que les Hongrois lui expriment leur soutien. A 53 ans, Katalin Törley vient de perdre le poste de professeure de français qu’elle occupait depuis vingt-trois ans au lycée Ferenc-Kölcsey, un magnifique établissement très réputé du centre de la capitale magyare qui délivre un baccalauréat bilingue franco-hongrois. Son brutal licenciement, survenu le 5 octobre, a créé un tel choc en Hongrie qu’elle est devenue l’une des principales figures de la fronde qui secoue, depuis plusieurs mois, le système éducatif hongrois contre le premier ministre, Viktor Orban.          Sa faute et celle des quatre autres professeurs du même lycée qui ont été, comme elle, congédiés ? Avoir coordonné un mouvement de « désobéissance civile », la seule façon de contourner un droit de grève récemment réduit à la portion congrue. Ils ont organisé des débrayages sauvages pour demander des hausses de salaire et davantage de liberté pédagogique face aux pressions idéologiques du pouvoir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le nationaliste Viktor Orban a mis l’économie de la Hongrie sous sa coupe                 « On s’est mis en position de cible, c’est incontestable », lâche Katalin Törley, avec une certaine satisfaction. Joviale, lunettes sur la tête, elle enseignait la langue de Molière dans ce lycée qu’elle a fréquenté pendant sa jeunesse et dont elle revendique « l’esprit de liberté ». « Nous, les professeurs de français, sommes particulièrement actifs, constate-t-elle. Peut-être parce qu’on sait quelles sont les réactions en France dès qu’on touche au système scolaire. »          Cette militante aguerrie, qui s’occupe à mi-temps de soutien scolaire aux jeunes Roms, n’en est pas à son coup d’essai. Dès 2016, Katalin Törley avait lancé un vaste mouvement de professeurs pour réclamer plus de liberté pédagogique face à un pouvoir « qui prône une éducation digne du XIXe siècle avec du bourrage de crâne plutôt que la construction d’esprits critiques ».          Le soir de son licenciement, 35 000 personnes sont descendues dans la rue pour exprimer leur colère contre les cinq limogeages, décidés par le rectorat au nom de la « mise en danger du droit à ­l’enseignement des élèves ». Cette foule, inédite depuis la victoire triomphale de Viktor Orban lors des législatives d’avril, était surtout constituée de lycéens n’ayant même pas 18 ans. « Pas de professeur, pas d’avenir », ­ont-ils scandé sous les fenêtres du Parlement.                         Katalin Törley, l’une des professeures licenciées.  ANDI GALDI VINKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               L’hiver dernier, prenant le ­Covid-19 comme prétexte, le gouvernement hongrois a ­introduit un service minimum obligeant notamment les enseignants grévistes à assurer l’accueil de leurs élèves en classe. De quoi rendre de facto toute grève quasiment invisible. Dans son nouveau gouvernement, Viktor Orban a aussi décidé de ne pas nommer de ministre de l’éducation en confiant la gestion de ce portefeuille au… ministre de l’intérieur.        Il vous reste 45.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/14/a-budapest-le-lycee-franco-hongrois-a-la-pointe-de-la-mobilisation-contre-orban_6145732_4500055.html"},"headline":"A Budapest, le lyc\u00e9e franco-hongrois \u00e0 la pointe de la mobilisation contre Orban","dateCreated":"2022-10-14T05:00:19+02:00","datePublished":"2022-10-14T05:00:19+02:00","dateModified":"2022-10-14T05:00:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Hongrie"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","International","Europe","Hongrie"],"description":"Des milliers de jeunes manifestants sont descendus dans la rue pour protester contre le licenciement de cinq enseignants du lyc\u00e9e Ferenc-K\u00f6lcsey. Leur faute\u00a0: avoir contourn\u00e9 un droit de gr\u00e8ve devenu impossible \u00e0 exercer.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/125/0/1500/750/1342/671/60/0/5bcd2b7_230701-3292687.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-18">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le « minibudget » de la nouvelle première ministre britannique, qui prévoit plus de 40 milliards de livres sterling de baisses d’impôts non financées, a provoqué de brutales turbulences au Royaume-Uni.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             Dans l’impasse politique et financière, Liz Truss pourrait renoncer à une partie de son programme économique      Le « minibudget » de la nouvelle première ministre britannique, qui prévoit plus de 40 milliards de livres sterling de baisses d’impôts non financées, a provoqué de brutales turbulences au Royaume-Uni.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 10h23    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La première ministre britannique, Liz Truss, lors de la deuxième journée de la conférence annuelle du Parti conservateur à Birmingham, dans le centre de l’Angleterre, le 3 octobre 2022.  OLI SCARFF / AFP               Les rumeurs allaient bon train, jeudi 13 octobre, sur l’imminence d’un premier renoncement de Liz Truss concernant son « minibudget ». Le projet, presque unanimement considéré comme catastrophique, prévoit plus de 40 milliards de livres sterling (46 milliards d’euros) de baisses d’impôts non financées – sinon par de la dette publique. Trois semaines après que la première ministre britannique et son chancelier de l’Echiquier, Kwasi Kwarteng, l’ont présenté, le 23 septembre, les marchés financiers sont fébriles et les députés conservateurs, paniqués.          Selon des sources anonymes citées par la chaîne Sky News, le Guardian ou Financial Times, des discussions ont lieu entre Downing Street et le Trésor britannique pour en revenir à la hausse prévue par Boris Johnson de l’impôt sur les bénéfices des sociétés – Liz Truss avait promis de la supprimer. L’agence Bloomberg précise qu’une décision ferme ne sera probablement pas prise avant ce week-end et le retour de M. Kwarteng de Washington, où il participe au sommet annuel du Fonds monétaire international.                           Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’économie du Royaume-Uni est saisie d’un vent de panique                 Jeudi, les opérateurs financiers semblaient déjà avoir intégré la « bonne nouvelle » de la volte-face gouvernementale. La livre est remontée significativement par rapport au dollar et la rémunération des emprunts d’Etat britanniques a baissé légèrement, signe d’un léger regain de confiance dans l’économie britannique. Kwasi Kwarteng continuait cependant d’affirmer, de Washington, qu’il était « concentré » sur l’exécution du « plan pour la croissance » de Mme Truss, et qu’il n’irait « nulle part » alors qu’à Westminster les médias spéculaient intensément sur sa démission. En fin de journée, il concédait néanmoins un « on verra » à la question de savoir si son minibudget était en sursis. Et, dans la nuit de jeudi à vendredi, on apprenait qu’il écourtait son séjour à Washington et prenait l’avion de retour pour Londres.          Liz Truss s’est faite discrète, se contentant de faire savoir qu’elle prenait le thé, jeudi, avec des députés de son camp conservateur, probablement dans l’espoir de les amadouer. Mais ces gestes d’apaisement semblent dérisoires face au profond discrédit dont souffre désormais la dirigeante. Car, même si cette ultralibérale, admiratrice autoproclamée de Margaret Thatcher, refuse encore de reconnaître l’échec de son « plan pour la croissance », elle est dans l’impasse et, ces derniers jours, sa retraite est apparue inéluctable.          Pas crédible          De plus en plus d’experts et de politiques – y compris chez les tories – jugent que son énorme stimulus fiscal n’était tout simplement pas crédible, d’un point de vue économique mais ausssi politique, et qu’il devait être abandonné au plus vite, afin de limiter les dégâts déjà infligés à la réputation de sérieux budgétaire du Royaume-Uni et à l’épargne des Britanniques.        Il vous reste 62.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/dans-l-impasse-politique-et-financiere-liz-truss-pourrait-renoncer-a-une-grande-partie-de-son-programme-economique_6145731_3210.html"},"headline":"Dans l\u2019impasse politique et financi\u00e8re, Liz Truss pourrait renoncer \u00e0 une partie de son programme \u00e9conomique","dateCreated":"2022-10-14T05:00:18+02:00","datePublished":"2022-10-14T05:00:18+02:00","dateModified":"2022-10-14T10:23:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le \u00ab\u00a0minibudget\u00a0\u00bb de la nouvelle premi\u00e8re ministre britannique, qui pr\u00e9voit plus de 40\u00a0milliards de livres sterling de baisses d\u2019imp\u00f4ts non financ\u00e9es, a provoqu\u00e9 de brutales turbulences au Royaume-Uni.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/534/0/6409/3204/1342/671/60/0/ec1198e_1665676902387-139725.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-19">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les ONG Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions veulent « démontrer le lien » entre le groupe pétrolier et le conflit, après les révélations du « Monde » et de Global Witness publiées en août. TotalEnergies dénonce des accusations « outrancières »
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : TotalEnergies, accusé d’avoir fourni du carburant aux avions russes, est visé par une plainte pour « complicité de crimes de guerre »      Les ONG Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions veulent « démontrer le lien » entre le groupe pétrolier et le conflit, après les révélations du « Monde » et de Global Witness publiées en août. TotalEnergies dénonce des accusations « outrancières »          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 04h18, mis à jour à 11h44    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Une plainte pour « complicité de crimes de guerre » en Ukraine a été déposée contre TotalEnergies, jeudi 13 octobre, auprès du Parquet national antiterroriste, par les associations Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions, respectivement ukrainienne et française, selon les informations du Monde confirmées par les plaignants. Les deux ONG accusent le groupe français d’avoir exploité un gisement de gaz ayant servi à fabriquer du kérosène utilisé par des avions russes dans leurs bombardements en Ukraine, notamment sur le théâtre de Marioupol, où l’attaque avait causé la mort d’environ 600 personnes.                           Lire aussi l’éditorial :  TotalEnergies en Russie : il faut cesser de fermer les yeux                 Dans la plainte consultée par Le Monde, Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions affirment que TotalEnergies a « contribué à fournir au gouvernement russe les moyens nécessaires à la commission des crimes de guerre ». « Nous, Ukrainiens, sommes bombardés quotidiennement par l’armée russe, déclare Svitlana Romanko, directrice de Razom We Stand. Avec cette plainte, nous espérons bien démontrer le lien qui existe entre TotalEnergies et cette guerre. »          Contacté par Le Monde, le groupe français s’insurge contre des accusations « outrancières et diffamatoires ». « Etre “complice de crimes de guerre”, c’est fournir une aide directe à un Etat ou à une organisation criminelle auteurs des crimes, relève le groupe. Ces accusations contre notre compagnie, qui conduit ses opérations dans le strict respect de la politique de l’Union européenne et des mesures de sanctions européennes applicables, sont particulièrement graves et infondées. »                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine ne voit pas « la nécessité » de pourparlers avec Joe Biden                 « Risques juridiques »          Cette plainte fait suite aux révélations du Monde et de l’ONG Global Witness publiées en août, selon lesquelles TotalEnergies était actionnaire à hauteur de 49 % du gisement de gaz de Termokarstovoïe, en Sibérie. Le gisement produit un condensat de gaz stabilisé dans une usine de transformation qui ravitaille elle-même une raffinerie … Et c’est cette dernière qui vend du kérosène à l’armée de l’air russe. Elle approvisionne en particulier deux bases militaires, à Morozovskaïa et à Malchevo, chacune abritant un escadron d’avions de combat multirôle. Ces unités sont accusées par les ONG Amnesty International et Human Rights Watch d’avoir frappé la population civile ukrainienne.          « Comme notre enquête l’a révélé, il s’agit de questions extrêmement graves et nous nous félicitons de toute avancée permettant d’établir les responsabilités » a fait savoir Global Witness vendredi matin.          Le groupe français a d’abord pris ses distances en niant toute responsabilité opérationnelle dans l’exploitation du gisement de gaz et dans la chaîne d’approvisionnement. Puis il a affirmé, quelques jours plus tard, que son condensat n’était destiné qu’à l’exportation : il aurait été transformé dans la même usine que celui destiné à l’armée de l’air russe, certes, mais séparément. TotalEnergies avait finalement annoncé, à la fin août, la cession de ses parts dans le gisement de gaz de Termokarstovoïe, selon un accord qui aurait été conclu avant les révélations, le 18 juillet.        Il vous reste 37.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/guerre-en-ukraine-accuse-d-avoir-fourni-du-carburant-aux-avions-russes-totalenergies-est-visee-par-une-plainte-pour-complicite-de-crime-de-guerre_6145728_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: TotalEnergies, accus\u00e9 d\u2019avoir fourni du carburant aux avions russes, est vis\u00e9 par une plainte pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de\u00a0crimes de\u00a0guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-14T04:18:12+02:00","datePublished":"2022-10-14T04:18:12+02:00","dateModified":"2022-10-14T11:44:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les ONG Razom We Stand et Darwin Climax Coalitions veulent \u00ab\u00a0d\u00e9montrer le lien\u00a0\u00bb entre\u00a0le\u00a0groupe p\u00e9trolier et\u00a0le\u00a0conflit, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb et de Global Witness publi\u00e9es en ao\u00fbt. TotalEnergies d\u00e9nonce des accusations \u00ab\u00a0outranci\u00e8res\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/472/0/3500/1750/1342/671/60/0/16fdaf9_fw1-israel-lebanon-totalenergies-1003-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/14/19-20">
<filnamedate="20221014"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221014"><AAMMJJHH="2022101419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le haut représentant de l’UE a profité de la semaine des ambassadeurs européens à Bruxelles pour donner sa vision du monde.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival Lumière, hommage à Sidney Lumet, une caméra pour sonder l’injustice                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Tombeaux » : Annette Wieviorka témoigne pour les siens                   Culture « Cellule de rimes », sur France.tv Slash : le rap pour se réinsérer et oublier la prison                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sélection d’événements pour les 7e journées nationales de l’architecture 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Paris à Créteil, cinq rooftops encore ouverts en hiver                   Le Goût du Monde Victor Coutard : « La cueillette des champignons, c’est mon yoga à moi »                   Le Monde passe à table La tartine fromage-champignons : la recette de Victor Coutard                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les éclopés du running : « Je me suis retrouvée avec un muscle qui se baladait dans le mollet »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Lettres de             Union européenne : la vivifiante leçon de géopolitique de Josep Borrell      Le haut représentant de l’UE a profité de la semaine des ambassadeurs européens à Bruxelles pour donner sa vision du monde.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 02h00, mis à jour à 06h46    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE BRUXELLES                         Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, à Bruxelles, le 3 octobre 2022.  VIRGINIA MAYO / AP               C’est un discours qui fera date à Bruxelles. Et les apprentis diplomates européens, que l’Union européenne (UE) entend désormais former dans sa propre académie en cours de déploiement, pourront désormais l’étudier. Lundi 10 octobre, Josep Borrell, le haut représentant de l’UE, s’est adressé aux quelque 135 ambassadeurs de l’UE pour l’ouverture de leur conférence annuelle, qui se termine vendredi 14 octobre. Et il leur a donné à la fois une leçon de géopolitique, de lucidité face aux faiblesses de l’UE, mais également une séance de motivation, avec quelques piques parfois assez peu diplomatiques.          « Ce n’est pas un moment pour vous envoyer des fleurs, pour vous dire que vous êtes beaux et que vous travaillez bien (…). C’est un moment où nous devons parler ensemble de ce qui n’a pas “assez” fonctionné », a attaqué le diplomate catalan, à la tête du service européen d’action extérieure de l’UE depuis 2019.          Et une chose semble claire : le corps diplomatique européen n’est aujourd’hui pas assez réactif. « Je devrais être l’homme le mieux informé de la planète, [mais] quelquefois j’en sais plus sur ce qui arrive en lisant la presse qu’en parcourant vos rapports. » Et d’enfoncer le clou : « Je suis le “ministre des affaires étrangères de l’Europe”. Agissez comme si vous travailliez pour une ambassade nationale : envoyez un télégramme, un câble, un mail – rapidement, rapidement, s’il vous plaît. Réagissez. »          Sur le fond, le haut représentant de l’Union européenne a donné une master class de géopolitique des défis auxquels l’Europe fait face. Il a déroulé son analyse d’un continent pris dans une « radicale incertitude » et aujourd’hui par trop dépendant des puissances américaine, chinoise et… russe. « Nous avons découplé les sources de notre prospérité des sources de notre sécurité », a-t-il déclaré, citant l’analyse du chercheur Olivier Schmidt, professeur du centre d’études de guerre de l’université du Danemark du Sud.          « Les ajustements seront très durs »          Rappelant comment l’UE a construit sa richesse et son développement récent sur un prix de l’énergie – issue le plus souvent de Russie – très faible et sur le commerce – exportations de machines et importations de bien à bas prix – avec la Chine. « Je pense que les travailleurs chinois, et leurs salaires bas, ont fait plus pour contenir l’inflation que toutes les actions des banques centrales » mondiales…          La guerre en Ukraine remet bien sûr en cause les liens de dépendance avec la Russie, comme l’Europe le vit déjà en voyant les prix de l’énergie exploser. Après la crise due au Covid-19 et la reconduction pour un troisième mandat de Xi Jinping, les liens avec la Chine se distendent également fortement. « Les ajustements seront très durs », prédit-il.        Il vous reste 56.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/14/union-europeenne-la-vivifiante-lecon-de-geopolitique-de-josep-borrell_6145723_3210.html"},"headline":"Union europ\u00e9enne\u00a0: la vivifiante le\u00e7on de g\u00e9opolitique de Josep Borrell","dateCreated":"2022-10-14T02:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-14T02:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-14T06:46:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Lettres de"],"description":"Le haut repr\u00e9sentant de l\u2019UE a profit\u00e9 de la semaine des ambassadeurs europ\u00e9ens \u00e0 Bruxelles pour donner sa vision du monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/365/0/4380/2190/1342/671/60/0/4bf4348_d407d49ee365445cb3dd43a20919f761-d407d49ee365445cb3dd43a20919f761-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  
