<FILE-date="2022/12/24/19">

<article-nb="2022/12/24/19-1">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le cortège, fort de plusieurs milliers de personnes à l’origine, s’est scindé en deux en raison de tensions et quelques centaines de manifestants seulement sont parvenues à rejoindre peu après 14 heures la place de la Bastille, point d’arrivée du cortège.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Police           Hommage aux Kurdes tués à Paris : des violences en marge de la manifestation, onze personnes interpellées      Le cortège, fort de plusieurs milliers de personnes à l’origine, s’est scindé en deux en raison de tensions et quelques centaines de manifestants seulement sont parvenues à rejoindre peu après 14 heures la place de la Bastille, point d’arrivée du cortège.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h45, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’hommage aux trois Kurdes tués et aux trois autres personnes blessées, vendredi, près d’un centre culturel kurde à Paris a été marqué par des scènes de violences, samedi 24 décembre.            Onze personnes ont été interpellées lors de heurts avec les forces de l’ordre en marge de la manifestation à Paris en hommage aux trois Kurdes tués la veille près d’un centre culturel kurde de la capitale, a annoncé le préfet de police de Paris. Ces personnes ont été arrêtées « essentiellement pour des dégradations », a dit sur BFM-TV Laurent Nunez.            Au total, trente et un membres des forces de l’ordre ont été légèrement blessés et un manifestant a été touché à l’arcade sourcilière, a-t-il ajouté. Côté dégradations, « une quinzaine de vitrines ont été étoilées, pas brisées ».                           Des activistes kurdes tenant le drapeau du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) manifestent contre la récente fusillade dans un centre culturel kurde. Place de la République à Paris, samedi 24 décembre 2022.  LEWIS JOLY / AP                 Vers 13 heures, une heure après le début du rassemblement place de la République, des affrontements ont commencé sur le boulevard du Temple, à une centaine de mètres de la place, ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP). Quelques dizaines de manifestants ont jeté des projectiles sur les forces de l’ordre, qui ont répliqué par des tirs de gaz lacrymogènes, aux cris de « Vive la résistance du peuple kurde ».                 Le cortège, fort de plusieurs milliers de personnes à l’origine, s’est scindé en deux en raison de ces tensions et seules quelques centaines de manifestants sont parvenues à rejoindre peu après 14 heures la place de la Bastille, point d’arrivée du cortège.                           Place de la République à Paris, le 24 décembre 2022, des heurts entre manifestants et forces de l’ordre dans le cortège en hommage aux trois personnes tuées la veille par un homme aux abords du Centre culturel Ahmet-Kaya à Paris.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Dans la foule, de nombreux manifestants agitaient des drapeaux du PKK (Parti des travailleurs du Kurdistan) ou à l’effigie des trois militantes kurdes assassinées en janvier 2013 à Paris. Une minute de recueillement a été observée, en musique, à la mémoire des victimes et de « tous les Kurdes morts pour la liberté ». Plusieurs manifestants ont dénoncé une « injustice » et un acte « terroriste » et « politique ».            Rassemblement à Marseille            Plusieurs centaines de personnes se sont aussi rassemblées samedi après-midi dans le centre de Marseille à l’appel de l’association de défense des droits des Kurdes Solidarité et Liberté.                Un peu plus tôt dans la matinée, des représentants de la communauté kurde avaient été reçus par Laurent Nunez. « Nul doute pour nous que ce sont des assassinats politiques. Le fait que nos associations soient prises pour cible relève d’un caractère terroriste et politique », a affirmé à l’issue de la rencontre Agit Polat, porte-parole du Conseil démocratique kurde en France (CDKF), qui a regretté un « manque sur le plan sécuritaire ».            Samedi, le parquet a fait savoir que le mobile raciste avait été retenu dans l’enquête qui va tenter de faire la lumière sur les raisons qui ont poussé un Français de 69 ans à ouvrir le feu, vendredi matin, rue d’Enghien à Paris, dans le 10e arrondissement. Les investigations en cours portent sur des faits d’assassinats, de tentatives d’assassinat, de violences avec arme et d’infraction à la législation sur les armes à caractère raciste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La communauté kurde sous le choc et en colère après la tuerie de la rue d’Enghien                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le dalaï-lama, paix et spiritualité  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/24/hommage-aux-kurdes-tues-a-paris-des-heurts-en-marge-de-la-manifestation_6155612_3224.html"},"headline":"Hommage aux Kurdes tu\u00e9s \u00e0 Paris\u00a0: des violences en marge de la manifestation, onze personnes interpell\u00e9es","dateCreated":"2022-12-24T15:45:45+01:00","datePublished":"2022-12-24T15:45:45+01:00","dateModified":"2022-12-24T18:32:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le cort\u00e8ge, fort de plusieurs milliers de personnes \u00e0 l\u2019origine, s\u2019est scind\u00e9 en deux en raison de tensions et quelques centaines de manifestants seulement sont parvenues \u00e0 rejoindre peu apr\u00e8s 14\u00a0heures la place de la Bastille, point d\u2019arriv\u00e9e du cort\u00e8ge.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/358/0/4299/2149/1342/671/60/0/1e4f3a7_1671893501328-504331.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/24/19-2">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les troupes de Kiev ont réussi à chasser les Russes de Kherson, au début de novembre. La ville est toutefois la cible régulière de bombardements russes, notamment sur ses installations énergétiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Une femme près du corps de son mari décédé après le bombardement russe sur la ville de Kherson, le 24 décembre 2022.   DIMITAR DILKOFF / AFP          Le Congrès américain a adopté, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services fédéraux comprenant 45 milliards d’aide pour l’Ukraine.Le gouvernement néerlandais a annoncé, vendredi, la mise à disposition d’une enveloppe totale de 2,5 milliards d’euros en soutien à l’Ukraine en 2023, dont 2 milliards d’aide militaire.L’ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estimé, vendredi, que les relations entre les deux pays étaient à un « âge de glace », a rapporté l’agence de presse russe TASS. M. Antonov a également prévenu que le risque de conflit avec Washington était « élevé ».Les Etats-Unis ont appelé, vendredi, avec une pointe d’ironie, le président russe, Vladimir Poutine, à reconnaître la réalité du conflit en Ukraine et à retirer ses troupes après son utilisation du mot « guerre », proscrit par le Kremlin, lors d’une conférence de presse.La découverte d’un possible agent double travaillant pour le compte de la Russie au sein des services secrets allemands a été jugée très préoccupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d’autres élus s’inquiétant que cet agent ait pu avoir accès à des informations de services alliés.            Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Editorial. Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles         Vidéo. Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain         Récit. La visite de Volodymyr Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-24T15:45:16+00:00","coverageEndTime":"2022-12-25T03:45:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct : un bombardement russe \u00e0 Kherson fait au moins sept morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille...","description":"Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre. La ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : un bombardement russe à Kherson fait au moins sept morts, « à la veille de Noël, c’est tuer pour intimider », dénonce Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre. La ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-24T15:45:16+00:00"
,"endDate":"2022-12-25T03:45:16+00:00"
  Le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, a estim\u00e9 samedi 24\u00a0d\u00e9cembre que la guerre en Ukraine\u00a0n\u2019est pas pr\u00e8s de s\u2019arr\u00eater. \u00ab\u00a0Il ne serait pas faux de dire, qu\u2019en d\u00e9pit de toute notre bonne volont\u00e9 et appel \u00e0 un cessez-le-feu, la guerre risque de se poursuivre en\u00a02023\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Akar, dont le pays, membre de l\u2019Otan, s\u2019est positionn\u00e9 comme un acteur neutre et m\u00e9diateur dans le conflit entre ses deux voisins qui bordent la mer Noire. \u00ab\u00a0Cette guerre ne semble pas pr\u00e8s de se terminer facilement\u00a0\u00bb, a-t-il conc\u00e9d\u00e9 lors d\u2019un point de presse \u00e0 Ankara, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019aide occidentale \u00e0 Kiev et \u00e0 la d\u00e9termination affich\u00e9e de Moscou.          La Turquie qui a particip\u00e9, avec les Nations unies, \u00e0 un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00e0 partir des ports d\u2019Ukraine, a d\u00e9j\u00e0 accueilli une rencontre entre chefs de la diplomatie russe et ukrainienne au d\u00e9but de la guerre en mars, ainsi que des n\u00e9gociations entre les deux bellig\u00e9rants \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Nous appelons \u00e0 un cessez-le-feu, au moins un cessez-le-feu humanitaire. Puis, un cessez-le-feu permanent et ensuite, des discussions de paix\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Akar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara estime que la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0ne finira pas facilement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-24T15:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T13:44:31+00:00","articleBody":"     Le bombardement russe sur le centre-ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 sept personnes et cinquante-huit habitants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, dont dix-huit sont dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb a affirm\u00e9 sur Telegram le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko.          D\u00e9sormais sous contr\u00f4le ukrainien, Kherson est la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes. Vendredi, la ville a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de soixante-quatorze\u00a0frappes russes selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux bless\u00e9s, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins sept morts et cinquante-huit bless\u00e9s \u00e0 Kherson, selon le dernier bilan ","dateModified":"2022-12-24T14:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T12:13:54+00:00","articleBody":"     L\u2019h\u00f4pital pour les v\u00e9t\u00e9rans de guerre Lisova Poliana, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev, h\u00e9berge quelque deux cents patients souffrant de troubles de stress post-traumatique.                Deux \u00e9tages o\u00f9 sont dispens\u00e9s des traitements allant du yoga \u00e0 la cardiologie, en passsant par des consultations de psychologue, sont d\u00e9cor\u00e9es de peintures murales guerri\u00e8res, afin d\u2019encourager le d\u00e9veloppement apr\u00e8s un trouble de stress post-traumatique, le 22\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Nina Volodymyryvna, 54\u00a0ans, psychologue, avec un patient \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, le 22 d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Bogdana Nadvodnyuk, \u00e0 droite,  le 23 d\u00e9cembre 2022. Il a perdu 80\u00a0% des soldats de son unit\u00e9, la 72e brigade. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 L\u2019h\u00f4pital pour les v\u00e9t\u00e9rans de guerre Lisova Poliana, le 22\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0945fa9_1671882452296-asurp-ukr-hopitalptsd-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct : un bombardement russe \u00e0 Kherson fait au moins sept morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille...","dateModified":"2022-12-24T13:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T10:19:28+00:00","articleBody":"     Un bombardement russe sur le centre-ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a fait au moins cinq morts et vingt bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko, samedi matin.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9 ce bombardement sur Telegram\u00a0:           A la veille de No\u00ebl, dans le centre-ville. (\u2026) Ce n\u2019est pas une guerre selon les r\u00e8gles d\u00e9finies. C\u2019est la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Le monde doit voir et comprendre contre quel mal absolu nous luttons\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, qualifiant une nouvelle fois l\u2019Etat russe de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb.          Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre, \u00e0 la suite d\u2019une contre-offensive r\u00e9ussie. Repass\u00e9e sous contr\u00f4le ukrainien, la ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re ces derni\u00e8res semaines de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq morts et vingt bless\u00e9s dans un bombardement russe \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-12-24T10:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T09:45:05+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation sur une carte actualis\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0:             Lire aussi :   Invasion de l\u2019Ukraine en cartes\u00a0: l\u2019\u00e9volution des combats semaine apr\u00e8s semaine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct : un bombardement russe \u00e0 Kherson fait au moins sept morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille...","dateModified":"2022-12-24T09:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T09:30:02+00:00","articleBody":"    Que sait-on aujourd\u2019hui de l\u2019\u00e9tat de l\u2019opinion russe, et pas seulement citadine de l\u2019ouest, sur la guerre en Ukraine ? Cordialement    Jean         Bonjour Jean,          Dans un entretien au Monde publi\u00e9 le 21\u00a0octobre, le sociologue russe Lev Goudkov constatait que l\u2019attitude des Russes vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine rel\u00e8ve plus de l\u2019absence d\u2019opposition que d\u2019un soutien r\u00e9el\u00a0:           Formellement, [le soutien de la population \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb] s\u2019\u00e9tablit autour de 75\u00a0%. Mais, selon moi, il serait plus juste de parler d\u2019une absence de r\u00e9sistance \u2013 ou d\u2019une absence d\u2019opposition \u2013 que d\u2019un soutien ou d\u2019une b\u00e9n\u00e9diction. Nous \u00e9tudions le niveau de soutien d\u00e9claratif, mais aussi les \u00e9motions suscit\u00e9es par tel ou tel \u00e9v\u00e9nement. Or, nous constatons que l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb suscite des sentiments contrast\u00e9s. Il y a certes de la fiert\u00e9, de la satisfaction, mais aussi, au m\u00eame niveau et souvent chez les m\u00eames personnes, des \u00e9motions n\u00e9gatives\u00a0: choc, confusion, d\u00e9pression, d\u00e9sespoir, honte\u2026 Cela d\u00e9note une insatisfaction importante.\u00a0\u00bb           Il ajoute\u00a0notamment\u00a0:           \u00ab\u00a0C\u2019est une position passive, sans co\u00fbt ni responsabilit\u00e9. Seulement 10\u00a0% des sond\u00e9s disent ressentir une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ce qui se passe en Ukraine. Pour une grande partie des Russes, la politique, comme la guerre aujourd\u2019hui, est un champ qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec eux.\u00a0[La politologue et philosophe allemande]\u00a0Hannah Arendt le disait bien\u00a0: cette passivit\u00e9 est le fondement de l\u2019Etat totalitaire ou autoritaire.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct : un bombardement russe \u00e0 Kherson fait au moins sept morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille...","dateModified":"2022-12-24T09:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T07:08:01+00:00","articleBody":"     Un conseiller municipal russe a annonc\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Vladimir Poutine, qu\u2019il accuse d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb pour avoir utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en d\u00e9crivant la situation en Ukraine.          Jeudi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident russe a en effet utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en assurant vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible. \u00ab\u00a0Notre but, ce n\u2019est pas de faire tourner le conflit comme un volant d\u2019inertie, mais, au contraire, de terminer cette guerre et nous aspirons \u00e0 cela\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Engag\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie est pourtant officiellement appel\u00e9e \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb par le Kremlin. Les autorit\u00e9s russes ont introduit une loi pr\u00e9voyant de lourdes peines de prison pour toute publication d\u2019information sur l\u2019arm\u00e9e jug\u00e9e \u00ab\u00a0fausse\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie n\u2019a commenc\u00e9 aucune guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Nikita Iouferev, conseiller municipal \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest), dans sa plainte adress\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral russe, Igor Krasnov, et dont le texte a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 jeudi soir sur le compte Twitter de l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 une d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, une op\u00e9ration sp\u00e9ciale est en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, demandant d\u2019enqu\u00eater sur les propos de M.\u00a0Poutine et de le poursuivre pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb.          Cette requ\u00eate n\u2019a que peu de chances d\u2019aboutir, d\u2019autant plus que le texte de l\u2019\u00e9lu local comporte plusieurs erreurs factuelles, comme la date du discours de M.\u00a0Poutine ou le nom m\u00eame du pr\u00e9sident, \u00e9crit une fois au f\u00e9minin. Il s\u2019agit n\u00e9anmoins d\u2019une initiative tr\u00e8s rare dans le pays, o\u00f9 la r\u00e9pression s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu local russe porte plainte contre Vladimir Poutine pour son emploi du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-24T09:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T05:30:00+00:00","articleBody":"      Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux comprenant 45\u00a0milliards d\u2019aide pour l\u2019Ukraine.          Les Pays-Bas ont annonc\u00e9, vendredi, la mise \u00e0 disposition d\u2019une enveloppe totale de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023, dont 2\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide militaire.          L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estim\u00e9, vendredi, que les relations entre les deux pays \u00e9taient \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe TASS. M.\u00a0Antonov a \u00e9galement pr\u00e9venu que le risque de conflit avec Washington \u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont appel\u00e9, vendredi, avec une pointe d\u2019ironie, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du conflit en Ukraine et \u00e0 retirer ses troupes apr\u00e8s son utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, proscrit par le Kremlin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La d\u00e9couverte d\u2019un possible agent double travaillant pour la Russie au sein des services secrets allemands a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9occupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d\u2019autres \u00e9lus s\u2019inqui\u00e9tant que cet agent ait pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations de services alli\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0samedi 24\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-24T15:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T05:15:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-24T07:20:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/24/19-3">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Cette année encore, vous ne devriez pas échapper aux débats avec vos proches autour de la table… Voici quelques arguments pour et contre sur des sujets incontournables de 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                       Sigrid Olsson / PhotoAlto                         Les Décodeurs        Débats         Dix-sept sujets de dispute pour animer votre réveillon : France-Argentine, la corrida, le 49.3… 🎄   Par Romain Geoffroy, Gary Dagorn, Mathilde Damgé et Dorian Jullien   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 16h51              Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      SélectionCette année encore, vous ne devriez pas échapper aux débats avec vos proches autour de la table… Voici quelques arguments pour et contre sur des sujets incontournables de 2022.              Pour les retrouvailles en famille ou entre amis, Les Décodeurs du Monde vous ont concocté une édition 2022 du « Vociférator » : un melting-pot de dix-sept controverses apparues cette année. Vous trouverez ci-dessous les arguments des tenants du pour et du contre, avec une pincée de simplisme et une bonne rasade de mauvaise foi. De quoi mettre tout le monde en désaccord autour de la table !                    

/* ----- Conteneurs principaux ----- */

#d_vociferator_edition {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    text-transform: uppercase;
    padding: 2px 4px;
    display: inline-block;
    transform: rotate(-7deg);
    margin: 20px 0 0 10px;
    background-color: #34A65F;
    color: #fff;
    outline: 1px solid #34A65F;
    outline-offset: 3px;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .1px;
}

#d_vociferator {
    padding: 5px 0;
    margin:0 0 50px 0;
    width: 100%;
    color: #16212c;
}

/* ----- Titre et sous-titre ----- */

#d_vociferator #d_header {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    vertical-align: middle;
}

#d_vociferator #d_gauche {
    width: 80%;
    vertical-align: middle;
}

#d_vociferator #d_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: bold;
    padding: 10px 10px;
    background: repeating-linear-gradient(
        45deg,
        #34A65F,
        #34A65F 40px,
        #CC231E 40px,
        #CC231E 80px
    );
    background-clip: text;
    color: transparent;
    -webkit-background-clip: text;
    animation: 10s linear 0s infinite candy;
}

#d_vociferator #d_soustitre {
    margin: 1rem 0;
    padding: 0 10px;
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color: #717B8E;
    letter-spacing: 0;
    text-align: left;
    line-height: 2.3rem;
}

/* ----- Boule Noël animée ----- */

#d_vociferator #d_christmas {
    position: relative;
    width: 20%;
    height: 20%;
    background-color: #154d5d;
    border-radius: 100%;
    vertical-align: middle;
}

#d_vociferator #d_christmas:before {
    content: "";
    position: absolute;
    top: 0;
    left: 0;
    width: 100%;
    height: 100%;
    border-radius: 50%;
    transform: rotate(-15deg);
    background-image: radial-gradient(circle at 30% 30%, #fff 1.5%, transparent 2.5%), radial-gradient(circle at 80% 70%, #fff 1.5%, transparent 2.5%), radial-gradient(circle at 30% 50%, #fff 1%, transparent 2%), radial-gradient(circle at 70% 85%, #fff 1%, transparent 2%);
    background-size: 100% 100%, 100% 100%, 50% 100%, 50% 50%;
    background-position: 0 0, 0 0, 0 0, 0 0;
    animation: neige 6s linear infinite forwards;
}

#d_vociferator .boule.b1, #d_vociferator .boule.b7 {
    animation: rouge 2s step-end;
    animation-iteration-count: infinite;
}

#d_vociferator .boule.b2, #d_vociferator .boule.b4 {
    animation: jaune 2s step-start;
    animation-iteration-count: infinite;
}

#d_vociferator .boule.b3, #d_vociferator .boule.b6 {
    animation: bleu 2s step-start;
    animation-iteration-count: infinite;
}

#d_vociferator .boule.b5 {
    animation: violet 2s step-end;
    animation-iteration-count: infinite;
}

/* ----- Bouton sujet ----- */

#d_vociferator #d_bouton {
    display: inline-block;
    position: relative;
    border: none;
    line-height: 100%;
    border: 1px solid transparent;
    border-radius: 3px;
    color: #fff;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 1.25;
    display: block;
    p max-width: 300px;
    padding: 10px 24px 12px 24px;
    text-align: center;
    font-weight: 700;
    text-decoration: none;
    cursor: pointer;
    margin: 3rem auto;
    background-color: #CC231E;
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
    box-sizing: border-box;
    transition: all ease .5s;
}

#d_vociferator #d_bouton:active {
    background-color: #fdc828;
    transition: all ease .3s;
}

#d_vociferator #d_bouton span {
    display: block;
    padding: 5px 15px;
}

#d_vociferator #d_bouton::before,
#d_vociferator #d_bouton::after {
    content: "";
    width: 0;
    height: 3px;
    position: absolute;
    transition: all 0.2s linear;
    background: #fdc828;
}

#d_vociferator #d_bouton span::before,
#d_vociferator #d_bouton span::after {
    content: "";
    width: 3px;
    height: 0;
    position: absolute;
    transition: all 0.2s linear;
    background: #fdc828;
}

#d_vociferator #d_bouton:hover::before,
#d_vociferator #d_bouton:hover::after {
    width: 100%;
}

#d_vociferator #d_bouton:hover span::before,
#d_vociferator #d_bouton:hover span::after {
    height: 100%;
}

#d_vociferator #d_bouton::after {
    right: 0;
    bottom: 0;
    transition-duration: 0.4s;
}

#d_vociferator #d_bouton span::after {
    right: 0;
    bottom: 0;
    transition-duration: 0.4s;
}

#d_vociferator #d_bouton::before {
    left: 0;
    top: 0;
    transition-duration: 0.4s;
}

#d_vociferator #d_bouton span::before {
    left: 0;
    top: 0;
    transition-duration: 0.4s;
}

/* ----- Cadre des résultats ----- */

#d_vociferator #d_resultat {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
}

#d_vociferator #d_resultat #d_sujet {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1rem 0;
    text-align: center;
    font-size: 2rem;
    line-height: 2.6rem;
    font-weight: bold;
    padding: 40px 20px;
}

#d_vociferator #d_resultat #d_sujet .d_mot {
    display: inline-block;
    vertical-align: bottom;
}

#d_vociferator #d_resultat #d_sujet .d_lettre {
    display: inline-block;
    transform-origin: 0 0;
    vertical-align: bottom;
}

#d_vociferator #d_sujet .d_mot:first-child .d_lettre:first-child,
#d_vociferator #d_sujet .d_mot:last-child .d_lettre:last-child {
    font-size: 3rem;
    line-height: 1;
    color: #777;
    font-weight: 400;
    vertical-align: bottom;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument {
    margin: 20px 0;
    color: inherit;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre {
    text-align: center;
    margin: 20px 0;
    overflow: hidden;
    text-align: center;
    color: #000;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre:before, #d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre:after {
    content: "";
    display: inline-block;
    width: 50%;
    margin: 0 .5em 0 -55%;
    vertical-align: middle;
    border-bottom: 2px dotted;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre:after {
    margin: 0 -55% 0 .5em;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre span{
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    letter-spacing: .3px;
    display: inline-block;
    padding: 5px 5px 4px 9px;
    color: #fff;
    border-radius: 4px;
    opacity: .9;
    vertical-align: middle;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="pour"] span {
    background-color: #34A65F;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="contre"] span {
    background-color: #F5624D;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="pour"]:before, #d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="pour"]:after {
    border-color: #CCC;
    opacity: 1;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="contre"]:before, #d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="contre"]:after {
    border-color: #CCC;
    opacity: 1;
}

#d_vociferator #d_resultat #d_la1 {
    animation: la1 2s linear infinite;
}

#d_vociferator #d_resultat #d_la2 {
    animation: la2 2s linear infinite;
}

/* ----- Animations (boules, textes, neige, lire aussi) ----- */

@keyframes rouge {
    0% {
        fill: white;
    }
    50% {
        fill: #b33;
    }
    100% {
        fill: white;
    }
}

@keyframes jaune {
    0% {
        fill: white;
    }
    50% {
        fill: #E3D505;
    }
    100% {
        fill: white;
    }
}

@keyframes bleu {
    0% {
        fill: white;
    }
    50% {
        fill: #3AC1FF;
    }
    100% {
        fill: white;
    }
}

@keyframes violet {
    0% {
        fill: white;
    }
    50% {
        fill: #F817FF;
    }
    100% {
        fill: white;
    }
}

@keyframes candy {
  from {
    background-position: 0px;
  }
  to {
    background-position: 1000px;
  }
}

@keyframes neige {
  100% {
    background-position: 0px 200px, 0 200px, 0px 200px, 0px 200px;
  }
}

@keyframes la1 {
  from {
    color: #0F8A5F;
  }
  to {
    color: #CC231E;
  }
}

@keyframes la2 {
  from {
    color: #CC231E;
  }
  to {
    color: #0F8A5F;
  }
}

/* ----- Mode sombre ----- */

[data-color-mode="dark"] #d_vociferator #d_soustitre {
    color: #bbb
}

[data-color-mode="dark"] #d_vociferator #d_resultat #d_sujet {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_vociferator #d_resultat .d_argument {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode="dark"] #d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="pour"]:before, [data-color-mode="dark"] #d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="pour"]:after {
    border-color: #555;
    opacity: 1;
}

[data-color-mode="dark"] #d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="contre"]:before, [data-color-mode="dark"] #d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="contre"]:after {
    border-color: #555;
    opacity: 1;
}

/* ----- Styles mobiles ----- */

@media screen and (max-width: 500px) {

    #d_vociferator {
        width: 96%;
        margin: 0 auto 50px;
    }

    #d_vociferator_edition {
        margin: 1.5rem 0 0 10px;
    }

    #d_vociferator #d_gauche {
        width: 100%;
    }

    #d_vociferator #d_christmas {
        width: 50%;
        margin: 20px auto 0;
    }

    #d_vociferator #d_resultat #d_sujet {
        font-size: 1.7rem;
        padding: 30px 15px;
    }
}

@media screen and (min-width: 501px) and (max-width: 700px) {
    
    #d_vociferator #d_gauche {
        width: 66%;
    }

    #d_vociferator #d_christmas {
        width: 33%;
    }

    #d_vociferator_edition {
        margin: 1.5rem 0 0 10px;
    }
}

Edition 2022



Choisissez un sujet de discussion avec le « Vociférator »
Cliquez sur le bouton pour générer au hasard une discussion parmi les thématiques qui ont suscité une polémique en 2022. Bon appétit !





                            c0-4.032-1.488-7.704-3.936-10.512L320,160h16c0.056,0,0.12,0,0.16,0c8.84,0,16-7.168,16-16c0-3.856-1.368-7.408-3.648-10.168
            L269.568,7.512C266.64,2.84,261.512,0,256,0s-10.64,2.84-13.568,7.512l-80,128c-3.08,4.936-3.24,11.16-0.424,16.24
            S170.176,160,176,160h16l-77.312,111.128c-3.272,4.904-3.576,11.216-0.8,16.424c2.792,5.2,8.216,8.448,14.112,8.448h8L74.624,400
            c-3.224,4.912-3.504,11.2-0.704,16.376C76.712,421.544,82.12,424,88,424h336c5.88,0,11.288-2.456,14.08-7.624

                            S341.824,160,336,160h-16l77.312,111.128c3.272,4.904,3.576,11.216,0.8,16.424C395.32,292.752,389.896,296,384,296h-8l61.376,104

                            S170.176,160,176,160h16l-77.312,111.128c-3.272,4.904-3.576,11.216-0.8,16.424c2.792,5.2,8.216,8.448,14.112,8.448h8L74.624,400



























⚡ Un autre sujet de dispute ⚡


        
POUR 👍

       
CONTRE 👎

        


Lire 
aussi






require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/anime.min.js", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/EaxgmLlDMILDr4sFu1le6R4u7uUeeQ_1489"], function($) {

    var ordre = [],
        index = 0;

    for(i = 0; i         ordre.push(i);

    ordre = hasard(ordre);

    sujet();
    document.getElementById("d_bouton").addEventListener('click', sujet);

    /* ----- Formattage par défaut du texte ----- */
    function nettoyer(texte) {
        
        return texte.replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \?/g, " !").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
    };

    /* ----- Insère des espaces insécables près des guillemets ----- */
    function nettoyer_esp(texte) {
        
        var temp = texte;
        for (var i = 0; i  ', " ")

        return temp;
    };

    /* ----- Réorganise au hasard l'ordre des sujets ----- */
    function hasard(array) {
        
        let currentIndex = array.length,
            randomIndex;

        while (currentIndex != 0) {

            randomIndex = Math.floor(Math.random() * currentIndex);
            currentIndex--;

            [array[currentIndex], array[randomIndex]] = [
              array[randomIndex], array[currentIndex]];
        }

        return array;
    }

    /* ----- Réinitialise l'ordre et l'index ----- */
    function init() {

        index = 0;
        ordre = hasard(ordre);
    }

    /* ----- Lance un nouveau sujet ----- */
    function sujet() {

        if(index == discussions.length - 1)
            init();
        
        var e = discussions[ordre[index]]

        /* -- On remplit le sujet et ses réponses -- */
        document.querySelector("#d_sujet").innerHTML = ""

        document.getElementById("d_sujet").innerHTML = nettoyer("« " + e.sujet + " »")
        document.querySelector(".d_argument[data-argument='pour']").innerHTML = nettoyer(e.pour)
        document.querySelector(".d_argument[data-argument='contre']").innerHTML = nettoyer(e.contre)
        
        /* -- Si lire aussi, on remplit -- */
        if(e.lien != null && e.titrelien != null) {
            $("#d_vociferator #d_lien .catcher__desc a").attr("href", e.lien)
            $("#d_vociferator #d_lien .catcher__desc a").html(nettoyer(e.titrelien))
            $("#d_lien").show();
        }

        /* -- Si pas de lire aussi, on masque -- */
        if(e.lien == null || e.lien == "") {
            console.log("PAS DE LIEN")
            $("#d_lien").hide();
        }

        /* -- On anime le texte lettre par lettre -- */
        var textWrapper = $('#d_sujet').html().split(" ");
        for (var i = 0; i 
";
$&");
 "

            textWrapper[i] = nettoyer_esp(res);
        }

        $("#d_sujet").html(textWrapper)

        anime.timeline({ loop: false })
            .add({
                targets: '#d_sujet .d_lettre',
                rotateY: [-90, 0],
                duration: 1000,
 20 * i
            });

        index++;

    }
});

<article-nb="2022/12/24/19-4">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Cette annonce intervient quatre jours seulement après la décision du gouvernement d’interdire aux Afghanes de suivre des cours dans les universités publiques et privées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Afghanistan           En Afghanistan, les talibans interdisent aux femmes de travailler pour les ONG nationales et internationales      Cette annonce intervient quatre jours seulement après la décision du gouvernement d’interdire aux Afghanes de suivre des cours dans les universités publiques et privées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h49    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des Afghanes manifestent contre l’interdiction de l’enseignement universitaire pour les femmes, le jeudi 22 décembre 2022, à Kaboul.  AP                 Les autorités talibanes ont ordonné aux organisations non gouvernementales (ONG) nationales et internationales de ne plus faire travailler de femmes. Le ministère de l’économie aurait reçu des plaintes selon lesquelles les femmes ne respectaient pas un code vestimentaire approprié, a-t-il fait savoir samedi 24 décembre à l’Agence France-Presse (AFP).            « Il y a eu des plaintes sérieuses concernant le non-respect du hijab islamique et d’autres règles et règlements relatifs au travail des femmes dans les organisations nationales et internationales », a affirmé le ministère, chargé d’approuver les licences des ONG opérant en Afghanistan, dans une lettre que s’est procurée l’AFP. Un porte-parole du ministère a confirmé que le ministère de l’économie avait envoyé cet ordre aux ONG. « En cas de négligence de la directive (…) la licence de l’organisation qui a été délivrée par ce ministère sera annulée », précise le courrier.            Les études supérieures également interdites            Cette annonce intervient quatre jours seulement après la décision du gouvernement des talibans d’interdire aux femmes afghanes de suivre des cours dans les universités publiques et privées du pays et ce pour une durée indéterminée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les femmes n’ont désormais plus le droit d’aller à l’université en Afghanistan                   Le ministre de l’enseignement supérieur, Neda Mohammad Nadeem, a expliqué dans un entretien télévisé avoir pris cette décision car les « étudiantes qui se rendaient à l’université (…) ne respectaient pas les instructions sur le hijab ». « Le hijab est obligatoire dans l’islam », a-t-il insisté, faisant référence à l’obligation faite aux femmes en Afghanistan de se couvrir le visage et le corps entièrement.                 En dépit de leurs promesses de se montrer plus souples, les talibans sont revenus à l’interprétation ultra-rigoriste de l’islam qui avait marqué leur premier passage au pouvoir (1996-2001).            Depuis leur retour à la direction du pays en août 2021, les mesures liberticides se sont multipliées en particulier à l’encontre des femmes qui ont été progressivement écartées de la vie publique et exclues des collèges et des lycées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, le retour de l’ultra-rigorisme taliban                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le dalaï-lama, paix et spiritualité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/24/en-afghanistan-les-talibans-interdisent-aux-femmes-de-travailler-pour-les-ong-nationales-et-internationales_6155617_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, les talibans interdisent aux femmes de travailler pour les ONG nationales et internationales","dateCreated":"2022-12-24T16:49:31+01:00","datePublished":"2022-12-24T16:49:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Afghanistan","International","Asie-Pacifique"],"description":"Cette annonce intervient quatre jours seulement apr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement d\u2019interdire aux Afghanes de suivre des cours dans les universit\u00e9s publiques et priv\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/02bbebf_3a48cd0029264a26b934fafc673e1470-0-df26d8afac5c4ec5839c9a90b11d35e0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/24/19-5">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Naguère considéré comme un sujet d’étude secondaire voire illégitime, le jeu vidéo a les honneurs de la recherche depuis quelques années. Qu’ils viennent de la narratologie, des sciences de l’informatique ou de la géographie, de nombreux chercheurs décortiquent cet objet protéiforme et massivement répandu dans la société. Une mise en études féconde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Olivier Bonhomme                        Débats       Jeux vidéo         Le jeu vidéo, un champ de recherche foisonnant pour la science   Par Marion Dupont   Publié hier à 05h00     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteNaguère considéré comme un sujet d’étude secondaire voire illégitime, le jeu vidéo a les honneurs de la recherche depuis quelques années. Qu’ils viennent de la narratologie, des sciences de l’informatique ou de la géographie, de nombreux chercheurs décortiquent cet objet protéiforme et massivement répandu dans la société. Une mise en études féconde.                En ce jeudi de décembre, alors que commence le cours de mathématiques ludiques de la respectable université de Lausanne, les yeux d’une quinzaine d’étudiants sont rivés sur un vaste écran derrière le professeur. Difficile de ne pas être hypnotisé par ce qui se joue : l’illustre Pac-Man, piloté via ordinateur par un doctorant, est en train de déambuler dans les couloirs bleu et noir de son célèbre labyrinthe. Pendant ce temps, Yannick Rochat, professeur assistant en études logicielles et matérielles des jeux vidéo et de leurs traces numériques, relate l’histoire et l’impact de ce jeu vidéo aussi charmant que novateur, sorti en 1980 au Japon et aux Etats-Unis, avant de prendre d’assaut le reste du monde, à un moment où dominaient les jeux de tir.          Pac-Man n’est pourtant pas le véritable héros de la séance : le professeur et son assistant sont aujourd’hui plus intéressés par les quatre fantômes qui pourchassent le petit personnage jaune. Pour manger toutes les « pac-gommes » et passer au niveau supérieur, Pac-Man doit, en effet, échapper à Blinky (de couleur rouge), Pinky (rose), Inky (bleu) et Clyde (orange), à qui les développeurs ont attribué des comportements bien spécifiques, grâce à des algorithmes. Alors que Blinky tente toujours de suivre Pac-Man, Pinky préfère se trouver devant lui ; Inky, quant à lui, calcule sa trajectoire en fonction de la position de Pac-Man et de Blinky ; et Clyde affiche, de son côté, des déplacements apparemment aléatoires. Des choix qui compliquent la tâche de Pac-Man, tout en laissant au joueur la possibilité d’anticiper le danger.          L’attribution de « personnalités » aux fantômes n’est pas gratuite, soulignent le professeur et l’assistant : elle répond au souci de rendre le jeu le plus plaisant et le plus intéressant possible pour les joueurs ; ni trop facile ni trop difficile. Aujourd’hui communément admise, la notion d’équilibrage – c’est-à-dire la nécessité, lors du développement d’un jeu, d’ajuster différentes variables pour que l’expérience soit optimale – est, à l’époque, une petite révolution.                            Lire aussi   Jenova Chen, le maître des jeux zen, veut « apporter de nouvelles couleurs au jeu vidéo »                 D’autant que les intelligences artificielles créées et mobilisées en ce sens répondent à des objectifs très différents de ceux que l’on donne d’ordinaire aux intelligences artificielles, souvent destinées à « surpasser » l’humain. Cet impératif multiforme fournit au professeur un exemple parfait des liens entre mathématiques, sciences humaines et game design – l’objectif de ce cours.          Phénomène culturel massif          Plus tard, ce même jour, dans la salle du conseil communal de l’hôtel de ville de Lausanne, d’autres curieux regardent des chercheurs jouer – cette fois aux non moins célèbres jeux vidéo SimCity (1989) et Cities : Skylines (2015). Pourtant, Guillaume Guenat et David Javet, à l’origine de cette play-conférence, ont d’autres problématiques en tête : ils s’intéressent aux jeux de simulations urbaines et à la nature faussement innocente de leur contenu. SimCity et Cities : Skylines ont, en effet, pour particularité de placer le joueur dans la position d’un politicien féru d’urbanisme, s’adonnant à la planification et à la gestion d’une entreprise, d’une ville ou encore d’un pays. Sur les tables, le flyer annonçant l’événement interroge : « Est-ce que ce type de jeu reconduit une vision dépassée de l’organisation urbaine et sociale, ou est-ce qu’il nous permet d’expérimenter de nouvelles formes de gouvernance ? » Une vaste question qui s’inscrit dans les thématiques de recherche doctorales de Guillaume Guenat, centrées sur les dimensions sociales, politiques et historiques des loisirs.        Il vous reste 84.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/23/le-jeu-video-un-champ-de-recherche-foisonnant-pour-la-science_6155458_3232.html"},"headline":"Le jeu vid\u00e9o, un champ de recherche foisonnant pour la science","dateCreated":"2022-12-23T05:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-23T05:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["D\u00e9bats","Enqu\u00eates","Universit\u00e9s","Jeux vid\u00e9o","Pixels"],"description":"Nagu\u00e8re consid\u00e9r\u00e9 comme un sujet d\u2019\u00e9tude secondaire voire ill\u00e9gitime, le jeu vid\u00e9o a les honneurs de la recherche depuis quelques ann\u00e9es. Qu\u2019ils viennent de la narratologie, des sciences de l\u2019informatique ou de la g\u00e9ographie, de nombreux chercheurs d\u00e9cortiquent cet objet prot\u00e9iforme et massivement r\u00e9pandu dans la soci\u00e9t\u00e9. Une mise en \u00e9tudes f\u00e9conde.","author":[{"@type":"Person","name":"Marion Dupont"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/246/0/2433/1216/1342/671/60/0/022a382_1671702504637-enquete-jeuvideo-decebmre-2023-bonhomme-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/24/19-6">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les rédactrices et rédacteurs qui collaborent à la rubrique musique du « Monde » présentent chacune et chacun leurs cinq disques favoris, parmi ceux remarqués et défendus durant l’année écoulée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Le Noël du « Monde »             Recettes               Livres               Films               Musique               Jeux vidéo               Spectacles               Design               Père Noël                                                 THIRD MAN RECORDS/THE ORCHARD                        Culture       Le Noël du « Monde »         Musique : nos albums préférés de 2022   Par Stéphanie Binet, Franck Colombani, Stéphane Davet, Bruno Lesprit, Pierre Gervasoni, Marie-Aude Roux, Francis Marmande, Sylvain Siclier, Aureliano Tonet et Patrick Labesse   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h41     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      SélectionLes rédactrices et rédacteurs qui collaborent à la rubrique musique du « Monde » présentent chacune et chacun leurs cinq disques favoris, parmi ceux remarqués et défendus durant l’année écoulée.                Choisis parmi des publications de notre sélection hebdomadaire des sorties d’albums, des critiques développées ou à l’occasion d’un portrait, les cinquante albums que nous vous proposons – cinq par signataire – sont, plutôt qu’un classement des « meilleurs », avant tout le reflet de nos enthousiasmes dans tous les styles de musique, classique, contemporaine, jazz, pop, rock, musiques dites du monde, rap, électro, chanson…          La sélection de Stéphanie Binet          1. « Mr Morale & The Big Steppers », de Kendrick Lamar (TDE/Polydor)          2. « L’Amour », de Disiz (Carré bleu Productions/Sublime)          3. « King’s Disease III », de Nas (Mass Appeal/The Orchard)          4. « Hiver à Paris », de Dinos (SPKTAQLR/Universal Music)          5. « The Line Is a Curve », de Kae Tempest (Virgin Records/Universal Music)                              Pochette de l’album « Mr Morale & The Big Steppers », de Kendrick Lamar.  TDE/POLYDOR               Ces cinq albums publiés en 2022 ont la même exigence : porter au pinacle l’art de rapper, d’écrire le rap et de le rendre le plus musical possible. Le champion, cette année encore, est le Californien Kendrick Lamar, lauréat du prix Pulitzer en 2018, qui revenait en mai avec un album magistral, complexe, introspectif où il démêle ses souvenirs d’enfance à Compton pour les confronter à sa réalité d’aujourd’hui, avec une armada de producteurs pour chacun des morceaux.                        Son compatriote new-yorkais, Nas, lui, ne travaille qu’avec un seul, Hit-Boy, depuis trois albums déjà, et livre un de ses meilleurs disques depuis le classique Illmatic en 1994. La France, côté écriture, a été aussi gâtée avec des albums totalement différents dont le très sensible L’Amour de Disiz qui livre un treizième disque très abouti et très intime, et le métaphorique Hiver à Paris de Dinos, qui, à travers son errance dans la capitale, dépeint les états d’âme d’un transfuge social. L’artiste britannique Kae Tempest n’en est plus là. Le coming out de sa non-binarité a illuminé sa musique et son art de rapper.              La sélection de Franck Colombani          1. « Fear of the Dawn », de Jack White (Third Man Records/The Orchard)          2. « Dear Scott », de Michael Head & The Red Elastic Band (Modern Sky/Bigwax Distribution)          3. « Unison Life », de Brutus (Hassle Records/Sargent House)          4. « Blue Rev », d’Alvvays (PIAS/Transgressive Records)          5. « You Belong There », de Daniel Rossen (Warp Records/Kuroneko)                              Pochette de l’album « Fear of The Dawn », de Jack White.  THIRD MAN RECORDS/THE ORCHARD               Trésor caché de Liverpool depuis quarante ans, le songwriter Michael Head (ex-Shack et Pale Fountains) a aujourd’hui acquis l’excellence et la maturité des grands crus. Son troisième album solo, Dear Scott, produit par un autre « scouser » magnifique, Bill-Ryder Jones (ex-The Coral), est un chef-d’œuvre de résilience pop. Autre retour en grâce, celui du héraut du garage rock des années 2000, Jack White, qui a publié à quelques mois d’intervalle ses deux meilleurs albums solos, l’un acoustique, Entering Heaven Alive, l’autre électrique, Fear of the Dawn. Sur ce dernier, ses riffs incendiaires s’émancipent sur de revigorantes rythmiques mâtinées de hip-hop.        Il vous reste 82.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/24/musique-nos-albums-preferes-de-2022_6155583_3246.html"},"headline":"Musique\u00a0: nos albums pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s de 2022","dateCreated":"2022-12-24T06:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-24T06:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-24T17:41:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"],"keywords":["Musiques","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","Les envies du Monde","Culture"],"description":"Les r\u00e9dactrices et r\u00e9dacteurs qui collaborent \u00e0 la rubrique musique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb pr\u00e9sentent chacune et chacun leurs cinq disques favoris, parmi ceux remarqu\u00e9s et d\u00e9fendus durant l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Binet"}
,{"@type":"Person","name":"Franck Colombani"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Davet"}
,{"@type":"Person","name":"Bruno Lesprit"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre Gervasoni"}
,{"@type":"Person","name":"Marie-Aude Roux"}
,{"@type":"Person","name":"Francis Marmande"}
,{"@type":"Person","name":"Sylvain Siclier"}
,{"@type":"Person","name":"Aureliano Tonet"}
,{"@type":"Person","name":"Patrick Labesse"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/371/0/2953/1476/1342/671/60/0/802229e_1671101052724-tmr-752-jw-fotd-cover-3000x3000.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-noel-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/24/19-7">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Rendu célèbre par une série diffusée sur Netflix, il est soupçonné d’avoir tué une vingtaine de personnes dans les années 1970 en Asie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Népal           Le tueur en série Charles Sobhraj, dit « le Serpent », de retour en France après dix-neuf ans de prison au Népal      Rendu célèbre par une série diffusée sur Netflix, il est soupçonné d’avoir tué une vingtaine de personnes dans les années 1970 en Asie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h17    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Charles Sobhraj, 78 ans, dans l’avion le ramenant vers la France, vendredi 23 décembre.  ATISH PATEL / AFP                 Le tueur en série français Charles Sobhraj, 78 ans, dit « le Serpent », est arrivé en France, samedi 24 décembre, après avoir passé dix-neuf ans dans les geôles de Katmandou, au Népal. Condamné pour le meurtre de deux touristes nord-américains et soupçonné d’avoir tué une vingtaine de personnes dans les années 1970 en Asie, il a atterri à l’aéroport Roissy - Charles-de-Gaulle, à Paris, à bord d’un avion en provenance de Doha, au Qatar.            Charles Sobhraj a aussitôt été pris en charge par la police, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP) qui voyageait avec lui. Après des « vérifications d’identité », il a quitté discrètement l’aéroport, a-t-on appris de source aéroportuaire.                 Dans l’avion qui le conduisait à Doha, où il est arrivé en transit vendredi soir, le septuagénaire a assuré au journaliste de l’AFP qu’il était « innocent » des crimes qui lui sont reprochés :            « Je suis innocent dans tous ces dossiers (…) Tout a été bâti sur de faux documents. J’ai beaucoup de choses à faire. Je dois poursuivre de nombreuses personnes en justice, y compris l’Etat du Népal. Le juge, sans interroger le moindre témoin (…) et sans permettre à l’accusé de présenter le moindre argument, a écrit le verdict (…). Tous les juges étaient partiaux. »            « Il aura fallu plus de dix-neuf ans pour qu’il retrouve sa liberté et j’en suis très heureuse et très choquée », a commenté devant la presse son avocate française, Isabelle Coutant-Peyre, qui est venue le chercher à l’aéroport. « Il a été condamné injustement sur un dossier fabriqué avec des pièces falsifiées par la police népalaise. C’est un scandale, on le présente comme un tueur en série, ce qui est complètement faux », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après dix-neuf ans dans les geôles de Katmandou, au Népal, « le Serpent » a été libéré                   Plus de la moitié de sa vie en prison            La Cour suprême du Népal a décidé la remise en liberté de Charles Sobhraj mercredi. Elle a affirmé qu’il avait besoin d’une opération à cœur ouvert et que sa décision était conforme à une loi autorisant la libération des prisonniers alités ayant déjà purgé les trois quarts de leur peine. Elle a ordonné qu’il soit expulsé dans les quinze jours vers la France.                Encadré par des policiers, Charles Sobhraj, portant un masque médical, n’avait fait aucun commentaire à la foule de journalistes qui l’attendait à sa sortie de prison.            Avant l’annonce de son transfèrement, le Quai d’Orsay avait fait savoir que la France l’accueillerait si une demande d’extradition lui était « notifiée ».            Citoyen français de mère vietnamienne et de père indien, Charles Sobhraj a commencé à parcourir le monde au début des années 1970 et s’est retrouvé dans la capitale thaïlandaise, Bangkok. Se faisant passer pour un négociant en pierres précieuses, il se liait d’amitié avec ses victimes, souvent des routards occidentaux, avant de les droguer, de les voler et de les assassiner. « Il méprisait les routards, de pauvres jeunes drogués. Lui se voyait en héros criminel », confiait en 2021 à l’AFP la journaliste australienne Julie Clarke, qui l’a interviewé.                             Lire aussi notre article de 1997 :  Article réservé à nos abonnés  Charles Sobhraj, ou l'histoire d'un « serpent » sur la route des Indes                   Il a d’abord été surnommé le « tueur au bikini », en 1975, après la découverte du corps vêtu d’un seul bikini d’une Américaine sur une plage thaïlandaise. Son autre surnom, « le Serpent », lui vient de sa capacité à prendre d’autres identités pour échapper à la justice.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Il échappe plusieurs fois aux policiers, mais, en juillet 1976, après avoir tenté d’intoxiquer un groupe de touristes français à New Delhi, il est arrêté et emprisonné dans la capitale indienne. La justice le condamne à douze ans de prison, non pas pour sa tentative de meurtre, mais pour avoir tenté de voler des bijoux. Alors que la date de sa sortie approche, Charles Sobhraj s’évade de prison, déguisé en gardien. Il est appréhendé à Goa et condamné à dix ans d’emprisonnement supplémentaires. La manœuvre lui a permis de ne pas être extradé en Thaïlande, où il risquait la peine de mort.            En avril 1997, à la fin de sa peine, New Delhi l’expulse vers la France. Il passe six années entre interviews et négociations de droits d’adaptation de sa vie à l’écran. « Le Serpent » est devenu une star du crime. Il est même devenu le titre d’une série à succès réalisée par la BBC et Netflix qui s’inspire de sa vie. Mais, trop sûr de lui, il revient en 2003 au Népal, où il est recherché pour l’assassinat de deux touristes nord-américains. Il est arrêté et condamné à vingt ans de prison. Au total, il aura passé plus de la moitié de sa vie en prison.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tahar Rahim se glisse dans la peau du « Serpent », sur Netflix                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le dalaï-lama, paix et spiritualité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/24/le-tueur-en-serie-charles-sobhraj-dit-le-serpent-de-retour-en-france-apres-dix-neuf-ans-de-prison-au-nepal_6155600_3210.html"},"headline":"Le tueur en s\u00e9rie Charles Sobhraj, dit \u00ab\u00a0le Serpent\u00a0\u00bb, de retour en France apr\u00e8s dix-neuf ans de prison au N\u00e9pal","dateCreated":"2022-12-24T10:17:45+01:00","datePublished":"2022-12-24T10:17:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","N\u00e9pal"],"keywords":["N\u00e9pal","International","Asie-Pacifique"],"description":"Rendu c\u00e9l\u00e8bre par une s\u00e9rie diffus\u00e9e sur Netflix, il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir tu\u00e9 une vingtaine de personnes dans les ann\u00e9es\u00a01970 en Asie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/346/0/6687/3343/1342/671/60/0/8667dd5_5071488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"N\u00e9pal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nepal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/24/19-8">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ A la suite de nouvelles propositions de la direction, les préavis de grève ont été levés pour le week-end du 1er janvier. Pour celui de Noël en revanche, entre 40 % et 50 % des TGV sont annulés, ainsi qu’un tiers des Ouigo et un quart des Intercités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       Transports           Grève à la SNCF : malgré un accord entre les syndicats et la direction, le réveillon de Noël perturbé      A la suite de nouvelles propositions de la direction, les préavis de grève ont été levés pour le week-end du 1er janvier. Pour celui de Noël en revanche, entre 40 % et 50 % des TGV sont annulés, ainsi qu’un tiers des Ouigo et un quart des Intercités.       Le Monde     Publié hier à 11h26, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les organisations syndicales de salariés ont signé, vendredi 23 décembre, un accord avec la direction de la SNCF et ont levé leur préavis de grève, annonce l’entreprise ferroviaire dans un communiqué. Si la Saint-Sylvestre devrait ainsi échapper aux perturbations sur les rails, le réveillon de Noël va les subir de plein fouet.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Grève des contrôleurs de la SNCF : aux racines d’un conflit hors norme                   Après l’annulation d’un train sur trois vendredi, 40 % des TGV ont été supprimés samedi et dimanche. Sur les axes Nord et Atlantique, 50 % des TGV ont été annulés, ainsi que 40 % sur les axes Sud-Est et Est. Un Ouigo sur trois et un quart des Intercités ont aussi été supprimés, selon la SNCF.                 Les billets annulés vont pouvoir être remboursés pendant six mois au double du montant initial, en bons d’achat. Au total, le coût de la grève devrait s’élever à une centaine de millions d’euros pour la SNCF, selon le ministre délégué aux Transports Clément Beaune.            Une soirée de négociations jeudi entre syndicats et direction du groupe a toutefois permis de trouver une issue au conflit initié par un collectif de contrôleurs hors syndicats, conduisant à la levée du préavis de grève pour le week-end prochain par les syndicats, qui n’appelaient toutefois pas à la grève. Le mouvement était porté par un collectif de conducteurs, en dehors des organisations syndicales.            « Esprit de responsabilité »            Dans le détail, la direction avait proposé la création d’un directeur du métier de bord « pour traiter les sujets et les “irritants” » et reconnaître les spécificités de cette profession, des engagements renforcés sur le déroulé des carrières et sur l’emploi, 160 postes supplémentaires plus 40 pour les trains sensibles, qui s’ajoutent aux 350 embauches déjà actées pour 2023. Enfin, l’indemnité spécifique des contrôleurs (qui compte pour la retraite) passerait de 600 à 720 euros brut annuels.                Vendredi matin, la direction de la SNCF s’est félicitée de la signature de l’accord et d’une sortie du conflit obtenue « par le dialogue social avec les représentants élus des cheminots ». Elle salue par ailleurs dans un communiqué un « acte de mesures fortes pour une vraie reconnaissance du métier de chef de bord et de ses spécificités ».            « Toutes les conditions sont maintenant réunies pour que l’ensemble des chefs de bord reprennent le travail et que l’entreprise soit à nouveau au rendez-vous de ses voyageurs », conclut l’entreprise ferroviaire.            L’annonce a également satisfait le gouvernement, qui réclamait depuis plusieurs jours une résolution du conflit. « Le dialogue social permet toujours de trouver le meilleur chemin pour les salariés et les entreprises », a réagi la première ministre, Elisabeth Borne, saluant dans un tweet « l’esprit de responsabilité », qui a, selon elle, prévalu. « Le service doit désormais être pleinement assuré pour le week-end du Nouvel An », a insisté le ministre délégué aux transports, Clément Beaune.            Je salue l’esprit de responsabilité qui prévaut ce matin à la @sncf en prévision du week-end du Nouvel An. 


<article-nb="2022/12/24/19-9">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’obligation d’instaurer une ZFE est écartée lorsqu’il est démontré « que les concentrations moyennes annuelles en dioxyde d’azote (NO₂) sont inférieures ou égales à 10 μg/m³ », précise un décret paru samedi au « Journal officiel ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       Pollutions           Zones à faibles émissions : certaines agglomérations pourront demander des dérogations      L’obligation d’instaurer une ZFE est écartée lorsqu’il est démontré « que les concentrations moyennes annuelles en dioxyde d’azote (NO₂) sont inférieures ou égales à 10 μg/m³ », précise un décret paru samedi au « Journal officiel ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h16, mis à jour à 14h20    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les agglomérations de plus de cent cinquante mille habitants ne seront pas obligées de mettre en place des zones à faibles émissions (ZFE), sous certaines conditions. Celles-ci ont été précisées dans un décret paru samedi 24 décembre au Journal officiel. La généralisation de ces zones est prévue par la loi dans quarante-trois agglomérations en France métropolitaine au 31 décembre 2024, mais des dérogations étaient prévues et sont ainsi formalisées dans un texte.            L’obligation d’instaurer une ZFE est écartée lorsqu’il est démontré « que les concentrations moyennes annuelles en dioxyde d’azote (NO₂) sont inférieures ou égales à 10 μg/m³ [microgrammes par mètre cube] », précise le décret signé notamment par la première ministre, Elisabeth Borne. Ce niveau correspond aux seuils de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), plus exigeants que les valeurs limites européennes actuelles.                             Lire aussi :  ZFE : les restrictions de circulation ont des bénéfices avérés pour la santé                   « C’est difficile de savoir quelles sont les agglomérations qui, en 2025, respecteront les seuils de l’OMS », fait savoir le ministère de la transition écologique et de la cohésion des territoires. « Mais c’est de l’ordre de quelques agglomérations, moins d’une dizaine a priori, qui devraient bénéficier de cette dérogation », a expliqué cette source à l’Agence France-Presse.            « La mise en place des ZFE ne sera obligatoire que lorsque c’est bien nécessaire »            Les agglomérations peuvent également être dispensées de ZFE si elles proposent des mesures alternatives d’effet équivalent.                 Elles doivent démontrer au plus tard dix-huit mois avant l’échéance d’obligation d’instauration que les actions mises en place permettent d’atteindre les concentrations limites en dioxyde d’azote « dans des délais plus courts ou similaires à ceux procédant de la mise en place d’une zone à faibles émissions mobilité [ZFE-m] », précise le décret.            « La mise en place des ZFE ne sera obligatoire que lorsque c’est bien nécessaire », commente-t-on au ministère. « Cette dérogation ne dilue rien en termes de santé publique » car « elle ne baisse pas le niveau d’ambition vis-à-vis de la pollution atmosphérique », insiste cette source.            Les ZFE concernent d’ores et déjà onze agglomérations françaises, dont les premières ont été Lyon, Grenoble et Paris. Elles visent à interdire progressivement les véhicules les plus polluants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le défi des villes pour faire accepter le passage en zone à faibles émissions et l’interdiction des voitures les plus polluantes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/24/zones-a-faibles-emissions-certaines-agglomerations-pourront-demander-des-derogations_6155610_3244.html"},"headline":"Zones \u00e0 faibles \u00e9missions\u00a0: certaines agglom\u00e9rations pourront demander des d\u00e9rogations","dateCreated":"2022-12-24T14:16:59+01:00","datePublished":"2022-12-24T14:16:59+01:00","dateModified":"2022-12-24T14:20:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Pollutions","Mobilit\u00e9s","Cities","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019obligation d\u2019instaurer une ZFE est \u00e9cart\u00e9e lorsqu\u2019il est d\u00e9montr\u00e9 \u00ab\u00a0que les concentrations moyennes annuelles en dioxyde d\u2019azote (NO\u2082) sont inf\u00e9rieures ou \u00e9gales \u00e0 10 \u03bcg\/m\u00b3\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise un d\u00e9cret paru samedi au \u00ab\u00a0Journal officiel\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/504/0/6016/3008/1342/671/60/0/3344a7d_1671213690089-zoneafaibleemission028.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/24/19-10">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’échange a eu lieu dimanche dernier via l’application WhatsApp. « Il a eu lieu sous surveillance. Portant un voile, Cécile n’a pas pu parler librement », a précisé son comité de soutien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Diplomatie           Cécile Kohler, ressortissante française retenue en Iran, a pu parler à sa famille pour la première fois depuis son arrestation      L’échange a eu lieu dimanche dernier via l’application WhatsApp. « Il a eu lieu sous surveillance. Portant un voile, Cécile n’a pas pu parler librement », a précisé son comité de soutien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h52    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La famille de Cécile Kohler, Française retenue en Iran, a pu lui parler pour la première fois depuis son arrestation en mai, lors d’un appel vidéo sur WhatsApp dimanche dernier, a annoncé samedi 24 décembre son comité de soutien. « L’entretien, qui a duré quelques minutes, n’avait pas été annoncé. Il a eu lieu sous surveillance. Portant un voile, Cécile n’a pas pu parler librement », a précisé le comité Liberté pour Cécile dans un communiqué.            Selon des membres de sa famille, « elle était en pleurs » lorsqu’ils ont répondu à l’appel. « Nous l’avons sentie très éprouvée psychologiquement. Elle souffre notamment énormément de n’avoir pu avoir aucun contact avec sa famille en plus de sept mois », ont-ils ajouté dans le communiqué.            Ils se sont dits « particulièrement alarmés et extrêmement inquiets » car ils l’ont trouvée « visiblement éprouvée psychologiquement », mais « soulagés d’avoir enfin eu un contact direct », bien que « beaucoup trop bref ».                 Cet appel « inattendu, douloureux et porteur d’espoir » est peut-être selon le comité « le résultat du travail réalisé par les autorités diplomatiques françaises du Quai d’Orsay ». L’ambassadeur de France en Iran avait pu s’entretenir brièvement avec Cécile Kohler à la fin novembre.            Arrêtée en mai lors d’un séjour touristique            Cécile Kohler et son compagnon, Jacques Paris, ont été arrêtés en mai alors qu’ils faisaient du tourisme en Iran. Téhéran les accuse d’être des espions. Selon le communiqué de son comité de soutien, cette enseignante et syndicaliste est « détenue dans la section 209 de la prison d’Evin, section de haute sécurité, tristement célèbre pour ses conditions de détentions extrêmement difficiles », dans le nord de l’Iran.            Ils ont aussi assuré travailler avec « les comités des autres otages français en Iran pour organiser des actions communes ».                Ses proches avaient décidé de s’exprimer publiquement après la diffusion début octobre par Téhéran d’une vidéo présentée comme des « aveux », selon laquelle Cécile Kohler travaillait pour les services secrets français. Paris avait dénoncé une « mise en scène indigne » et évoqué pour la première fois des « otages d’Etat ».                             Lire aussi :  Arrestation de deux Français en Iran : la télévision d’Etat diffuse ce qu’elle présente comme des « aveux »                   Cécile Kohler « est innocente et doit être libérée et rapatriée immédiatement », a aussi intimé son comité de soutien, qui a précisé que la Française n’avait toujours pas « d’avocat indépendant » et qu’aucune date de procès n’avait été fixée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Iran : la diplomatie française déboussolée face au régime                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le dalaï-lama, paix et spiritualité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/24/cecile-kohler-ressortissante-francaise-retenue-en-iran-a-pu-parler-a-sa-famille-pour-la-premiere-fois-depuis-son-arrestation_6155611_3210.html"},"headline":"C\u00e9cile Kohler, ressortissante fran\u00e7aise retenue en Iran, a pu parler \u00e0 sa famille pour la premi\u00e8re fois depuis son arrestation","dateCreated":"2022-12-24T14:52:49+01:00","datePublished":"2022-12-24T14:52:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","Diplomatie"],"description":"L\u2019\u00e9change a eu lieu dimanche dernier via l\u2019application WhatsApp. \u00ab\u00a0Il a eu lieu sous surveillance. Portant un voile, C\u00e9cile n\u2019a pas pu parler librement\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 son comit\u00e9 de soutien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/658/0/7893/3946/1342/671/60/0/c4a5887_758964bb3f6340b7a18478a5ee1fd630-0-0a3f0b6dc6894a2a9dd2369c47eb5e34.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/24/19-11">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’Autorité nationale des jeux avait anticipé au moins 530 millions d’euros de mises sur Internet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       Sport           Coupe du monde 2022 : 615 millions d’euros ont été misés en ligne pendant la compétition      L’Autorité nationale des jeux avait anticipé au moins 530 millions d’euros de mises sur Internet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h07, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les chiffres sont plus élevés qu’attendu. Quelque 615 millions d’euros ont été pariés en ligne pendant la Coupe du monde de football 2022 a fait savoir samedi 24 décembre à l’Agence France-Presse (AFP) l’Autorité nationale des jeux (ANJ).            La finale de la compétition, opposant la France à l’Argentine, a généré à elle seule 55 millions de mises, contre 37,5 millions pour France-Croatie en 2018, a précisé l’ANJ, confirmant des chiffres parus dans le journal Les Echos, qui ajoute que 30 millions ont été pariés lors de la demi-finale France-Maroc. A titre de comparaison, 366 millions avaient été misés au total pour la compétition en 2018 et 420 millions pour l’Euro en 2021, selon le gendarme du secteur, qui publiera en janvier 2023 un bilan plus complet des chiffres et des comportements des parieurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris sportifs en ligne : « L’objectif de régulation du marché n’a pas été tenu »                   L’ANJ avait initialement anticipé au moins 530 millions d’euros de mises sur internet en France durant la Coupe du monde de foot, soit une hausse de 70 % par rapport au Mondial de 2018. Mais le montant était susceptible de varier en fonction de l’avancée de l’équipe de France dans la compétition. Le bilan comportera également un volet sur les campagnes publicitaires des opérateurs (contenu, volume et leviers utilisés).                 Lundi, l’association Addictions France avait dénoncé les « techniques marketing contestables » des entreprises de paris sportifs et d’alcool, « les autres vainqueurs » du Mondial 2022 selon elle. « Omniprésents dans les lieux publics et sur Internet », les opérateurs de sites de paris en ligne et les alcooliers « encouragent des pratiques mauvaises pour la santé tout en associant clairement le football à la consommation d’alcool et aux jeux d’argent », a écrit l’association dans un communiqué.            Avant le Mondial, des entreprises des secteurs des jeux d’argent et des médias s’étaient engagées pour une publicité plus « responsable » notamment en limitant la pression publicitaire sur les mineurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris sportifs et publicité : le secteur sommé de se modérer                                    Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le département de Seine-Saint-Denis s’inquiète des risques liés aux paris en ligne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/24/coupe-du-monde-2022-615-millions-d-euros-ont-ete-mises-en-ligne-pendant-la-competition_6155621_3234.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: 615\u00a0millions d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 mis\u00e9s en ligne pendant la comp\u00e9tition","dateCreated":"2022-12-24T17:07:13+01:00","datePublished":"2022-12-24T17:07:13+01:00","dateModified":"2022-12-24T17:51:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Sport"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","\u00c9conomie","Sport"],"description":"L\u2019Autorit\u00e9 nationale des jeux avait anticip\u00e9 au moins 530\u00a0millions d\u2019euros de mises sur Internet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/098a592_1671895521835-000-c06ye-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/24/19-12">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Lili Pankotai, 18 ans, s’est mis à dos les soutiens du premier ministre hongrois en déclamant un texte au cours d’une importante manifestation à Budapest. Elle a exprimé toute la colère de la jeunesse contre un système éducatif verrouillé par le pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              M le mag        Hongrie           En Hongrie, une lycéenne crache son slam au visage de Viktor Orban dans un poème devenu culte      Lili Pankotai, 18 ans, s’est mis à dos les soutiens du premier ministre hongrois en déclamant un texte au cours d’une importante manifestation à Budapest. Elle a exprimé toute la colère de la jeunesse contre un système éducatif verrouillé par le pouvoir.          Par Jean-Baptiste Chastand(Budapest, Envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 13h48    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Après la prestation qui l’a rendue célèbre, Lili Pankotai a dû quitter son lycée pour un établissement plus progressiste, à Budapest. Ici, le 5 décembre, dans un bar de la capitale.  ANDI GALDI VINKO  POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Pouvait-elle trouver un meilleur titre à son texte ? Avenir. Comme celui qu’elle et les milliers de lycéens qui descendent depuis des semaines dans les rues de Hongrie contre le premier ministre nationaliste Viktor Orban rêvent d’incarner. « Que tu le croies ou pas/Je suis et nous sommes le présent/Ainsi que ce putain d’avenir », scande Lili Pankotai, 18 ans, dans le slam qui l’a rendue célèbre après avoir été déclamé à la tribune d’une des plus imposantes manifestations du ­mouvement qui secoue actuellement le pays pour réclamer davantage de liberté dans le système éducatif.          C’était à Budapest, le 23 octobre, à l’occasion de la commémoration de l’insurrection antisoviétique de 1956, transformée ce jour-là en vaste protestation afin de soutenir des professeurs brutalement licenciés par le pouvoir pour avoir fait grève. Prononcés avec détermination, ces quelques vers lus sur son téléphone portable résument toutes les dérives du premier ministre qui dirige la Hongrie d’une main de fer depuis 2010 : « Douze ans d’amitié avec Poutine pourraient aller à la poubelle/Mais les prix de l’énergie sont plus importants que l’Europe » ; « Cela me fait mal de voir que les jeunes d’aujourd’hui/Qui se battent pour eux-mêmes et leurs professeurs/Qu’on dise d’eux qu’ils sont des putains de libéraux » ; « Tu penses/Que vous pouvez effacer la pensée/Mon cul »…                        Ce texte désormais culte, elle l’a écrit « en une heure », un soir de mars dernier, sous le coup de la rage, en rentrant du lycée, raconte-t-elle en ce début décembre, dans un café de Budapest. Après la réaction du chef de son établissement du sud de la Hongrie, où elle était interne, elle a en effet préféré déménager dans la capitale. Au lendemain du discours, le proviseur s’est désolidarisé publiquement de son élève. « Nous rejetons dans les termes les plus forts tout le contenu de [ce slam] qui est incompatible avec les valeurs chrétiennes », a posté sur Facebook le proviseur de ce lycée privé catholique. Se sentant « poussée à partir », l’adolescente aux longs cheveux blonds est désormais inscrite dans un établissement plus progressiste.          Cible d’attaques multiples          Dans son texte, Lili égratignait certes ce lycée « chrétien conservateur », « papa est un homme, maman est une femme », qui cherchait à lui inculquer fidèlement les messages homophobes du pouvoir. Mais ce qui a visiblement le plus ulcéré le système, c’est qu’une jeune femme ose s’attaquer à Viktor Orban en employant une familiarité crue, conformément aux codes du slam, cet art de la poésie déclamée et engagée. « Enfant soldat de la gauche », « Greta Thunberg hongroise » [ce n’est pas un compliment chez les Magyars], qui « mériterait deux grosses claques »… les nombreux médias aux mains du pouvoir se sont déchaînés contre cette jeune fille qui n’a même pas encore son baccalauréat.        Il vous reste 49.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                Les meilleurs jeux de société pour adultes  Pour une soirée entre amis, une après-midi en famille, ou un moment de convivialité à deux, voici notre guide des meilleurs jeux de société. Destinés aux débutants comme aux joueurs confirmés, et adaptés à tous les goûts, ces incontournables manquent peut-être à vos ludothèques.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/24/en-hongrie-une-lyceenne-crache-son-slam-au-visage-de-viktor-orban_6155602_4500055.html"},"headline":"En Hongrie, une lyc\u00e9enne crache son slam au visage de Viktor Orban dans un po\u00e8me devenu culte","dateCreated":"2022-12-24T11:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-24T11:00:05+01:00","dateModified":"2022-12-24T13:48:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Hongrie"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Europe","Hongrie"],"description":"Lili Pankotai, 18\u00a0ans, s\u2019est mis \u00e0 dos les soutiens du premier ministre hongrois en d\u00e9clamant un texte au cours d\u2019une importante manifestation \u00e0 Budapest. Elle a exprim\u00e9 toute la col\u00e8re de la jeunesse contre un syst\u00e8me \u00e9ducatif verrouill\u00e9 par le pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/53/0/1000/500/1342/671/60/0/cda6751_249311-3301683.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/24/19-13">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Selon de mystérieux manuscrits, détruits pendant la seconde guerre mondiale, le Christ aurait séjourné au Japon, tout comme Bouddha, Moïse et Confucius. Loin d’être mort sur la croix, il serait enterré dans un village du nord du pays. Une légende qui fait partie du folklore local et attire les touristes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              M le mag        Japon           Au Japon, la tombe miraculeuse de Jésus      Selon de mystérieux manuscrits, détruits pendant la seconde guerre mondiale, le Christ aurait séjourné au Japon, tout comme Bouddha, Moïse et Confucius. Loin d’être mort sur la croix, il serait enterré dans un village du nord du pays. Une légende qui fait partie du folklore local et attire les touristes.          Par Philippe Mesmer(Shingo, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 02h00, mis à jour à 15h02    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La supposée tombe du Christ, à Shingō, dans le nord du Japon.  ROBERT GILHOOLY/ALAMY STOCK PHOTO               C’est une indication pour le moins étonnante qui apparaît sur la route 454 lors de la traversée de Shingō, petit village des montagnes du département d’Aomori, dans le nord du Japon. « Tombe du Christ », signale un panneau indiquant la direction à suivre. Elle conduit à une éminence boisée à l’écart de la route, qui se tient face à deux monticules de terre dominés par de grandes croix de bois gris. L’un serait la tombe du Christ, l’autre abriterait des reliques : l’oreille d’Isukiri, présumé frère de Jésus, et une mèche de cheveux de la Vierge Marie.          Le Christ étant généralement considéré comme enseveli à l’église du Saint-Sépulcre de Jérusalem, l’affaire pourrait relever du miracle, d’une diabolique machination ou, plus simplement, d’une supercherie. Pour l’élucider, il faut se rendre au musée bâti en surplomb de la sépulture. Après avoir passé la boutique vendant mugs et autres tee-shirts multicolores, le visiteur apprend que la « découverte » de la tombe remonte aux années 1930. À cette époque, le chef du village de Herai, ancien nom de Shingō, fait appel au peintre nationaliste Toya Banzan (1876-1966) pour réaliser une étude devant permettre d’inclure le village dans le parc national du lac voisin de Towada.          Or ledit Toya était fasciné par des textes à l’époque très populaires dans les milieux ultranationalistes, baptisés « manuscrits Takeuchi ». Il s’agissait de documents rédigés sur des peaux de daim, dans une écriture étrange, que Kiyomaro Takeuchi (1875-1965), le fondateur de la secte Amatsu Ontake-kyô – inspirée du culte shinto –, prétendait avoir hérités de sa famille. D’après Kiyomaro Takeuchi, lui-même originaire du département d’Aomori, ces manuscrits dataient de trois mille cinq cents ans. Ils relataient l’histoire secrète du Japon avant le règne du légendaire empereur Jinmu (711-585 avant J.-C.).          Frère crucifié à sa place          Selon ces documents, détruits en 1945 lors des bombardements américains sur Tokyo, Bouddha, Confucius, Mencius ou Moïse auraient tous suivi une formation religieuse au Japon. À une époque de propagande en faveur d’une supposée supériorité nippone, « ces manuscrits voulaient montrer que le Japon se situait aux racines culturelles de la Chine et de l’Occident », observe Ryosuke Okamoto, chercheur à l’université d’Hokkaido.          Le Christ aurait effectué deux séjours au Japon. Le premier dans la province d’Etchū, aujourd’hui le département de Toyama (au centre du Japon). Il aurait étudié les divinités locales avant de retourner en Palestine, où il aurait parlé du Japon à Jean Baptiste et à ses disciples. Les manuscrits ne disent pas si c’est pour cela que Judas l’a trahi. Ils expliquent juste qu’il aurait échappé à la crucifixion en se faisant remplacer par son frère, Isukiri. Puis il aurait fui vers le Japon avec l’oreille d’Isukiri et une mèche de la Vierge Marie. Il aurait traversé à pied la Sibérie jusqu’en Alaska. Au terme d’un périple de quatre ans, il serait arrivé par bateau à Hachinohe (dans le nord-est du Japon), avant de gagner Shingō.        Il vous reste 45.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                Les meilleurs jeux de société pour adultes  Pour une soirée entre amis, une après-midi en famille, ou un moment de convivialité à deux, voici notre guide des meilleurs jeux de société. Destinés aux débutants comme aux joueurs confirmés, et adaptés à tous les goûts, ces incontournables manquent peut-être à vos ludothèques.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/24/au-japon-la-tombe-miraculeuse-de-jesus_6155567_4500055.html"},"headline":"Au Japon, la tombe miraculeuse de J\u00e9sus","dateCreated":"2022-12-24T02:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-24T02:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-24T15:02:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Japon"],"keywords":["M le mag","Religions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Aux derni\u00e8res nouvelles","Le Monde des religions","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Selon de myst\u00e9rieux manuscrits, d\u00e9truits pendant la seconde guerre mondiale, le Christ aurait s\u00e9journ\u00e9 au Japon, tout comme Bouddha, Mo\u00efse et Confucius. Loin d\u2019\u00eatre mort sur la croix, il serait enterr\u00e9 dans un village du nord du pays. Une l\u00e9gende qui fait partie du folklore local et attire les touristes.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Shingo, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/123/0/1500/750/1342/671/60/0/d97cd92_249399-3302912.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/24/19-14">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ En 1977, le dictateur Ferdinand Marcos fait, par caprice, venir sur l’île de l’archipel de Palawan des animaux d’Afrique, et en expulse les habitants indigènes. Après un long combat, ceux-ci sont revenus, mais la cohabitation avec la réserve reste difficile.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Philippines           Aux Philippines, sur l’île de Calauit, l’histoire hors norme d’une coexistence forcée entre hommes et animaux      En 1977, le dictateur Ferdinand Marcos fait, par caprice, venir sur l’île de l’archipel de Palawan des animaux d’Afrique, et en expulse les habitants indigènes. Après un long combat, ceux-ci sont revenus, mais la cohabitation avec la réserve reste difficile.          Par Brice Pedroletti(Calauit, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 12h14    Temps de Lecture 8 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Au parc safari de l’île de Calauit, au nord de la grande île de Palawan, aux Philippines, les touristes sont bringuebalés quelques centaines de mètres dans un camion poussif jusqu’au centre du domaine. C’est la distraction d’un jour pour ceux qui font le voyage de Coron, sur la grande île voisine, où un site de plongée recèle douze navires de guerre japonais coulés par les Américains en 1945 : s’ils ont de la chance, ils pourront y observer un troupeau de zèbres. Et des girafes venues se goberger de feuilles d’acacia.          Ce qu’ils ne voient pas, ce sont les assemblages sophistiqués de bambous et de pieux qui séparent la partie centrale de l’île de plusieurs zones d’habitation et de culture le long des côtes. Or, cette ligne de front artisanale dit tout du conflit lancinant qui oppose depuis des décennies les habitants originels de l’île, un peuple indigène, et ces animaux transportés depuis l’Afrique au temps de la dictature de Ferdinand Marcos (1972-1986). Les gouvernements démocratiques qui lui ont succédé ont persisté à prolonger leur séjour philippin au nom d’une certaine idée de la conservation de la nature.          Tout commence lors d’un sommet de la Conférence des Nations unies sur le commerce et le développement à Nairobi, au Kenya, en mai 1976. Il est question des défis qui se posent pour la conservation d’espèces sauvages. Le couple Marcos participe à un safari. Dans le documentaire de Lauren Greenfield, Kingmaker (2019), consacré à Imelda Marcos, l’ex-première dame, que sa frénésie d’acquisition a rendue célèbre, fait une déclaration révélatrice : « J’avais tellement envie qu’on ait aussi [ce genre d’animaux] ».          Huit espèces d’herbivores          Son époux fait appel aux services d’un Britannique, Tony Parkinson, connu au Kenya pour attraper des animaux pour le compte de zoos. Grassement payé en valises de cash, il constitue le cheptel avec huit espèces d’herbivores. Outre les zèbres impériaux et les girafes, des antilopes, des gazelles et des élans sont sélectionnés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Imelda Marcos, épouse de dictateur, mère de président                             
<article-nb="2022/12/24/19-15">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Sur la nappe, les couverts se comptent sur une main. Côté cuisine, c’est une grande variété d’instruments qui sert à travailler les aliments. Découvrez leurs origines, parfois oubliées, et la meilleure façon de les utiliser.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Le Monde passe à table       Ustensile de cuisine           Le couteau à huître rentre dans le dur      Sur la nappe, les couverts se comptent sur une main. Côté cuisine, c’est une grande variété d’instruments qui sert à travailler les aliments. Découvrez leurs origines, parfois oubliées, et la meilleure façon de les utiliser.          Par Léo Bourdin         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le couteau à huître.  PATRICK PLEUTIN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                 Son histoire            Chaque année au moment des fêtes, c’est la même gymnastique : les huîtres reposent par douzaines au fond de l’évier et tous les honneurs reviennent à celle ou celui qui, pour les ouvrir, saura le mieux jouer des coudes et des poignets. Le plus important étant d’y parvenir sans accroc. Pour éviter les coupures et autres blessures, il convient de protéger sa main avec un torchon humide, voire un gant de protection en cotte de mailles. Et pour rentrer dans le dur du coquillage, on a recours à différents types d’ustensiles spécialement dédiés à la tâche.                 Oubliez le fameux « couteau à garde », qui obstrue la vue et s’avère plus dangereux que maniable, et préférez les outils des écaillers. La « lancette » est le couteau à huître le plus traditionnel ; il se compose d’une lame courte, dressée en pointe, et d’un manche robuste en bois muni de rivets. Le « lyonnais », historiquement utilisé par les poissonniers des halles lyonnaises, est semblable au premier, à une différence près : sa lame, plus fine et légèrement effilée, offre davantage de précision et de polyvalence. Le couteau à coquillage, doté d’une large lame tranchante, sera plus pratique pour ouvrir les huîtres plates, comme celles que l’on cultive sur la ria du Bélon, dans le Finistère.            Son usage            Maison Vanhamme (Paris 16e), la poissonnerie d’Arnaud Vanhamme, Meilleur Ouvrier de France, honore jusqu’à 400 commandes de plateaux de fruits de mer pendant la dernière semaine de l’année. Sur les étals, les huîtres Gillardeau, Amélie, Perle blanche ou encore les fines de claires de Pascal Breuil se pavanent au fond de leurs bourriches avant d’être cueillies par des mains expertes. En l’occurrence, celles de Sonia Bichet, gagnante de la Coupe du monde des écaillers, en 2020.                             Lire aussi :  La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   « La première chose à faire, c’est de se détendre complètement, explique la jeune artisane. Ensuite, c’est la main la plus forte qui vient se saisir du couteau ; en plaçant son pouce sur la lame, à 1 centimètre de l’extrémité, pour limiter les dégâts en cas de dérapage. On tient l’huître fermement dans la paume de son autre main, côté creux vers le sol, puis on cherche la jointure : il faut compter trois doigts, en partant de la base du coquillage. On y coince la pointe du couteau et on effectue un mouvement de va-et-vient des deux mains, à la manière d’un battement d’ailes. Une fois que l’huître commence à bailler, le poignet appuie sur le couteau pour faire levier. D’un coup sec, on coupe le muscle et on racle la paroi supérieure afin de bien laisser les deux voiles de l’huître l’une sur l’autre. On jette la première eau pour se débarrasser des éventuels éclats de coquille et après… on déguste et on se régale ! »              Couteau à huître type « lancette », en inox et bois, 7,50 €.                   Léo Bourdin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/12/24/le-couteau-a-huitre-rentre-dans-le-dur_6155598_6082232.html"},"headline":"Le couteau \u00e0 hu\u00eetre rentre dans le dur","dateCreated":"2022-12-24T10:00:03+01:00","datePublished":"2022-12-24T10:00:03+01:00","dateModified":"2022-12-24T10:00:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Ustensile de cuisine"],"keywords":["Le Go\u00fbt du Monde","Ustensile de cuisine","Techniques & basiques","Le Monde passe \u00e0 table"],"description":"Sur la nappe, les couverts se comptent sur une main. C\u00f4t\u00e9 cuisine, c\u2019est une grande vari\u00e9t\u00e9 d\u2019instruments qui sert \u00e0 travailler les aliments. D\u00e9couvrez leurs origines, parfois oubli\u00e9es, et la meilleure fa\u00e7on de les utiliser.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9o Bourdin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/616/0/1232/616/1342/671/60/0/2f39de2_249385-3303144.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ustensile de cuisine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ustensile-de-cuisine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/24/19-16">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ En salade ou gratiné, cru ou cuit, en accompagnement ou en plat principal : « M Le magazine du Monde » propose de décliner en cuisine des ingrédients simples et faciles à trouver.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Le Monde passe à table       Produit           Pomme, saint-jacques, échalote… Un produit, deux possibilités      En salade ou gratiné, cru ou cuit, en accompagnement ou en plat principal : « M Le magazine du Monde » propose de décliner en cuisine des ingrédients simples et faciles à trouver.          Par Camille Labro         Publié hier à 00h15    Temps de Lecture 7 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE          Savez-vous que la pomme, troisième fruit le plus consommé au monde, se glisse également dans les soupes pour apporter une pointe de sucre et d’acidité ? Que la saint-jacques doit impérativement être achetée vivante ? En découvrant plusieurs manières d’accommoder ces aliments, apprenez leur histoire et leurs particularités.          Le brocoli                           PATRICK PLEUTIN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Le brocoli appartient à la vaste famille des brassicacées, ou crucifères. Sous l’appellation Brassica oleracea, var. cymosa (ou italica, ou asparagoides), le nom commun de ce chou est dérivé du latin bracchium, « branche », en référence à sa forme semblable à un arbre miniature. Deux variétés principales sont cultivées : le chou brocoli annuel (à grosse pomme) et le brocoli à jets (­produisant des petits bouquets verts). Mais, d’après le botaniste Michel Chauvet, la situation est bien plus compliquée : « La plus grande confusion règne dans la description et la désignation des brocolis, écrit-il dans Encyclopédie des plantes ­alimentaires (Belin, 2018). Les livres d’horticulture en parlent rarement, et les consommateurs se voient proposer les produits les plus divers sous ce nom. »          Souvent, l’on confond les brocolis avec les choux-fleurs colorés, et, parmi les brocolis à inflorescences grêles, on trouve le branchu, le brocoletti, le green cape, le calabrese ou white sprouting, ou encore le brocoli-asperge (autant de variétés chères aux Italiens), sans oublier les « brocolis » d’autres espèces, Brassica rapa ou Brassica juncea, que l’on trouve fréquemment dans les épiceries chinoises. Facile à cultiver, le brocoli se plaît dans une terre profonde et fraîche et se récolte de mars à novembre pour les annuels et de septembre à mars pour les brocolis à jets plus rustiques.          Simple et sain          Peu calorique mais plein de minéraux, le brocoli a un effet préventif sur certains cancers. Blanchi à l’eau salée ou rapidement passé à la vapeur, il se déguste en toute simplicité, en salade tiède avec un peu de beurre et de fleur de sel, en ­version asiatique avec sauce soja et huile de sésame, ou encore gratiné au four avec du fromage. Il se glisse dans les quiches et égaie une assiette de viande ou de poisson.          Comme au restaurant          Pourvu qu’ils soient bien frais et croquants (donc peu cuits), les jets ou sommités de brocoli font des plats remarquables. Mets emblématique des Pouilles, les orecchiette con cime di rapa (pâtes orecchiette aux brocolis) sont un classique, mais on peut aussi déguster ce chou en tempura aérienne, enduit d’épices et grillé au barbecue, ou encore râpé cru comme un taboulé vert et herbacé.        Il vous reste 75.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/12/23/pomme-saint-jacques-echalote-un-produit-deux-possibilites_6155450_6082232.html"},"headline":"Pomme, saint-jacques, \u00e9chalote\u2026 Un produit, deux possibilit\u00e9s","dateCreated":"2022-12-23T00:15:06+01:00","datePublished":"2022-12-23T00:15:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Produit"],"keywords":["Le Go\u00fbt du Monde","Les s\u00e9lections","Le Monde passe \u00e0 table","Les envies du Monde","Produit","Les recettes"],"description":"En salade ou gratin\u00e9, cru ou cuit, en accompagnement ou en plat principal\u00a0: \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb propose de d\u00e9cliner en cuisine des ingr\u00e9dients simples et faciles \u00e0 trouver.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Labro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/303/0/1227/613/1342/671/60/0/6d22fff_245531-3300577.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Produit","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/produits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/24/19-17">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Envie d’œufs mimosa, d’empanadas, de bobun, de burger, de pâté en croûte ou d’un couscous ? Voici, pour chacun des vingt arrondissements parisiens, notre sélection de cinq tables pour se régaler sans se ruiner... mise à jour avant l’été.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Emilie MAUGER                        Le Monde passe à table       Les bonnes adresses gastronomie & vins         On mange quoi ce midi ? 100 restaurants parisiens où déjeuner pour moins de 20 euros   Par Léo Pajon (avec Marie Aline, Elvire von Bardeleben, Maud Gabrielson, Sébastien Jenvrin et Véronique Lorelle)   Publié le 09 juillet 2022 à 10h00, mis à jour le 13 octobre 2022 à 15h11 (republication de l’article du 18 avril 2022 à 10h00)     Temps de Lecture 70 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      SélectionEnvie d’œufs mimosa, d’empanadas, de bobun, de burger, de pâté en croûte ou d’un couscous ? Voici, pour chacun des vingt arrondissements parisiens, notre sélection de cinq tables pour se régaler sans se ruiner... mise à jour avant l’été.                Cette sélection n’est pas une énième liste des meilleurs restaurants parisiens, ni des rades les plus typiques ou des tables les plus branchées. C’est une compilation amoureuse de lieux gourmands, ceux que nous proposerions à une amie ou un ami qui débarque dans la capitale ou qui doit déjeuner dans un quartier qu’il ne connaît pas.          Les critères de sélection sont pour certains objectifs : une formule qui permette de déjeuner à 20 euros ou moins (prix observés au moment de notre passage), des produits de saison qui ne sont pas importés de l’autre bout de la planète, un accueil souriant.          D’autres arguments, plus personnels, ont fait pencher la balance : les établissements retenus sont des cantines dans le sens le plus noble du terme, des lieux dans lesquels on se voit revenir, et revenir encore pour goûter, pourquoi pas, cette petite tarte aux pommes qui nous a fait de l’œil sur la table du voisin.          Certes, le résultat est en apparence très hétérogène, mêlant des institutions joufflues qui ont pignon sur rue et des boui-bouis classieux où l’on déguste des spécialités mandchoues ; des delikatessen où l’on se régale d’un saumon sauvage de mer Baltique et des kebabs de haute volée… Mais au fond, une même philosophie réunit ces belles adresses : le plaisir de régaler les clients pour un tarif raisonnable, au prix souvent de gros efforts en cuisine. On espère que ce plaisir sera contagieux !          Mise à jour le samedi 9 juillet à 10 h : six adresses de restaurants ont été modifiées, dans les 2e, 3e, 10e et 19e arrondissements.                        


 

                        



1er arrondissement

 


<article-nb="2022/12/24/19-18">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le samedi, « La Matinale » vous propose une sélection de programmes à (re) voir ou à (ré) écouter en différé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Télévisions & Radio       Les envies du Monde           « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end      Le samedi, « La Matinale » vous propose une sélection de programmes à (re) voir ou à (ré) écouter en différé.          Par Stéphane Davet, Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante), Renaud Machart et Catherine Pacary         Publié aujourd’hui à 03h00    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE          En ce week-end de Noël, on vous propose de danser, de chanter, de rigoler, d’aimer, de vous évader, avec Harry et Meghan, Johnny et Laeticia Hallyday, Françoise Sagan, Nova… Adieu tristesse !          « Harry et Meghan », Netflix fait trembler Buckingham Palace                         « Harry et Meghan », série documentaire de Liz Garbus (2022).  NETFLIX               « Comment en est-on arrivé là ? » Tout est dit (par Harry lui-même) dès la première minute du docu-série Harry et Meghan que propose Netflix depuis le 8 décembre. Le frère cadet du nouveau prince de Galles (et futur roi) William, met en avant un « biais [raciste] inconscient » de la famille Windsor envers son épouse américaine, actrice et métisse (père blanc et mère noire).          Netflix a choisi la dramatisation pour l’entrée en matière de cette histoire d’amour : images en noir et blanc, gros titres de la presse anglo-saxonne lors du « Megxit » (leur départ pour les Etats-Unis, en 2020), après avoir renoncé à leur charge de duc et duchesse de Sussex – « Queen’s fury » (Daily Mail) ; « Leaving a trail of destruction » (Daily Express) ; « Hard Exit » (New York Times). Le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois sa « version des faits ». Un défi médiatique de plus pour le nouveau souverain et père de Harry, Charles III – même si les trois premiers épisodes ne délivrent pas de révélations fracassantes sur la famille royale.          Harry et Meghan partage les sujets de Sa Majesté. Il exaspère ceux (nombreux au Royaume-Uni) qui estiment que le couple n’en finit plus de ressasser le passé ; mais conforte ceux qui considèrent que l’ex-actrice américaine et le prince – cinquième dans l’ordre de succession au trône – ont raison d’élever la voix contre une institution surannée.          « Je suis le fils de ma mère ! », prévient Harry, en référence à Lady Diana, qui a disparu lorsqu’il avait 13 ans en août 1997. Tout est là. Pas question de se laisser, comme elle, dicter sa vie par les pompes et circonstances de la monarchie, ses servitudes, ses obligations. Tel est le message qu’entend faire passer le couple dans ce documentaire, qui paraît à un moment délicat pour Charles III, qui a pris la succession de sa mère il y a moins de dix semaines. La polémique et le buzz médiatique ne sont pas près de retomber : l’autobiographie de Harry, Spare, doit être publiée le 10 janvier 2023. C. Du.            Série documentaire de Liz Garbus (Royaume-Uni, 2022, six épisodes). Diffusée sur Netflix.            « Johnny par Laeticia », sur M6 : le rockeur en famille                         « Johnny par Laeticia », documentaire en deux parties de William Karel (2022).  M6               Un homme vieilli, les yeux mal liftés : est-ce l’image que l’on a envie de garder de Johnny Hallyday, disparu le 5 décembre 2017 ? Laeticia Hallyday n’y peut rien. Elle avait 21 ans lorsqu’elle l’a épousé en mars 1996, lui 52. Aussi quand elle a demandé à William Karel de réaliser un film à partir des cinq cents heures de vidéos privées tournées pendant leurs années de vie commune, celui-ci raconte forcément les dernières années de sa vie. Peut-être pas les plus rock’n’roll (quoique en vieillissant, Johnny semble apprécier le rock), sûrement pas les plus polémiques, mais certainement les plus… familiales.        Il vous reste 57.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/article/2022/12/24/harry-et-meghan-johnny-par-laeticia-bonjour-sagan-les-replays-du-week-end_6155569_1655027.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Harry et Meghan\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Johnny par Laeticia\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Bonjour Sagan\u00a0\u00bb\u2026 Les replays du week-end","dateCreated":"2022-12-24T03:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-24T03:00:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","La Matinale","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture"],"description":"Le samedi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (re) voir ou \u00e0 (r\u00e9) \u00e9couter en diff\u00e9r\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Davet"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Renaud Machart"}
,{"@type":"Person","name":"Catherine Pacary"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/40/0/1280/640/1342/671/60/0/68b3b8b_1671029479932-johnny-hallyday-laeticia-presentera-un-documentaire-intimise-sur-m6-62bd73a1a28b4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


        
  
