<FILE-date="2022/12/24/19">

<article-nb="2022/12/24/19-1">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Cette annonce intervient quatre jours seulement après la décision du gouvernement d’interdire aux Afghanes de suivre des cours dans les universités publiques et privées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Afghanistan           En Afghanistan, les talibans interdisent aux femmes de travailler pour les ONG nationales et internationales      Cette annonce intervient quatre jours seulement après la décision du gouvernement d’interdire aux Afghanes de suivre des cours dans les universités publiques et privées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h49    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des Afghanes manifestent contre l’interdiction de l’enseignement universitaire pour les femmes, le jeudi 22 décembre 2022, à Kaboul.  AP                 Les autorités talibanes ont ordonné aux organisations non gouvernementales (ONG) nationales et internationales de ne plus faire travailler de femmes. Le ministère de l’économie aurait reçu des plaintes selon lesquelles les femmes ne respectaient pas un code vestimentaire approprié, a-t-il fait savoir samedi 24 décembre à l’Agence France-Presse (AFP).            « Il y a eu des plaintes sérieuses concernant le non-respect du hijab islamique et d’autres règles et règlements relatifs au travail des femmes dans les organisations nationales et internationales », a affirmé le ministère, chargé d’approuver les licences des ONG opérant en Afghanistan, dans une lettre que s’est procurée l’AFP. Un porte-parole du ministère a confirmé que le ministère de l’économie avait envoyé cet ordre aux ONG. « En cas de négligence de la directive (…) la licence de l’organisation qui a été délivrée par ce ministère sera annulée », précise le courrier.            Les études supérieures également interdites            Cette annonce intervient quatre jours seulement après la décision du gouvernement des talibans d’interdire aux femmes afghanes de suivre des cours dans les universités publiques et privées du pays et ce pour une durée indéterminée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les femmes n’ont désormais plus le droit d’aller à l’université en Afghanistan                   Le ministre de l’enseignement supérieur, Neda Mohammad Nadeem, a expliqué dans un entretien télévisé avoir pris cette décision car les « étudiantes qui se rendaient à l’université (…) ne respectaient pas les instructions sur le hijab ». « Le hijab est obligatoire dans l’islam », a-t-il insisté, faisant référence à l’obligation faite aux femmes en Afghanistan de se couvrir le visage et le corps entièrement.                 En dépit de leurs promesses de se montrer plus souples, les talibans sont revenus à l’interprétation ultra-rigoriste de l’islam qui avait marqué leur premier passage au pouvoir (1996-2001).            Depuis leur retour à la direction du pays en août 2021, les mesures liberticides se sont multipliées en particulier à l’encontre des femmes qui ont été progressivement écartées de la vie publique et exclues des collèges et des lycées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, le retour de l’ultra-rigorisme taliban                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le dalaï-lama, paix et spiritualité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/24/en-afghanistan-les-talibans-interdisent-aux-femmes-de-travailler-pour-les-ong-nationales-et-internationales_6155617_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, les talibans interdisent aux femmes de travailler pour les ONG nationales et internationales","dateCreated":"2022-12-24T16:49:31+01:00","datePublished":"2022-12-24T16:49:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Afghanistan","International","Asie-Pacifique"],"description":"Cette annonce intervient quatre jours seulement apr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement d\u2019interdire aux Afghanes de suivre des cours dans les universit\u00e9s publiques et priv\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/02bbebf_3a48cd0029264a26b934fafc673e1470-0-df26d8afac5c4ec5839c9a90b11d35e0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/24/19-2">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Les troupes de Kiev ont réussi à chasser les Russes de Kherson, au début de novembre. La ville est toutefois la cible régulière de bombardements russes, notamment sur ses installations énergétiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Une femme près du corps de son mari décédé après le bombardement russe sur la ville de Kherson, le 24 décembre 2022.   DIMITAR DILKOFF / AFP          Le Congrès américain a adopté, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services fédéraux comprenant 45 milliards d’aide pour l’Ukraine.Le gouvernement néerlandais a annoncé, vendredi, la mise à disposition d’une enveloppe totale de 2,5 milliards d’euros en soutien à l’Ukraine en 2023, dont 2 milliards d’aide militaire.L’ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estimé, vendredi, que les relations entre les deux pays étaient à un « âge de glace », a rapporté l’agence de presse russe TASS. M. Antonov a également prévenu que le risque de conflit avec Washington était « élevé ».Les Etats-Unis ont appelé, vendredi, avec une pointe d’ironie, le président russe, Vladimir Poutine, à reconnaître la réalité du conflit en Ukraine et à retirer ses troupes après son utilisation du mot « guerre », proscrit par le Kremlin, lors d’une conférence de presse.La découverte d’un possible agent double travaillant pour le compte de la Russie au sein des services secrets allemands a été jugée très préoccupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d’autres élus s’inquiétant que cet agent ait pu avoir accès à des informations de services alliés.            Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Editorial. Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles         Vidéo. Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain         Récit. La visite de Volodymyr Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-24T15:45:16+00:00","coverageEndTime":"2022-12-25T03:45:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct : un bombardement russe \u00e0 Kherson fait au moins sept morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille...","description":"Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre. La ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : un bombardement russe à Kherson fait au moins sept morts, « à la veille de Noël, c’est tuer pour intimider », dénonce Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre. La ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-24T15:45:16+00:00"
,"endDate":"2022-12-25T03:45:16+00:00"
  Le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, a estim\u00e9 samedi 24\u00a0d\u00e9cembre que la guerre en Ukraine\u00a0n\u2019est pas pr\u00e8s de s\u2019arr\u00eater. \u00ab\u00a0Il ne serait pas faux de dire, qu\u2019en d\u00e9pit de toute notre bonne volont\u00e9 et appel \u00e0 un cessez-le-feu, la guerre risque de se poursuivre en\u00a02023\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Akar, dont le pays, membre de l\u2019Otan, s\u2019est positionn\u00e9 comme un acteur neutre et m\u00e9diateur dans le conflit entre ses deux voisins qui bordent la mer Noire. \u00ab\u00a0Cette guerre ne semble pas pr\u00e8s de se terminer facilement\u00a0\u00bb, a-t-il conc\u00e9d\u00e9 lors d\u2019un point de presse \u00e0 Ankara, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019aide occidentale \u00e0 Kiev et \u00e0 la d\u00e9termination affich\u00e9e de Moscou.          La Turquie qui a particip\u00e9, avec les Nations unies, \u00e0 un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00e0 partir des ports d\u2019Ukraine, a d\u00e9j\u00e0 accueilli une rencontre entre chefs de la diplomatie russe et ukrainienne au d\u00e9but de la guerre en mars, ainsi que des n\u00e9gociations entre les deux bellig\u00e9rants \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Nous appelons \u00e0 un cessez-le-feu, au moins un cessez-le-feu humanitaire. Puis, un cessez-le-feu permanent et ensuite, des discussions de paix\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Akar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara estime que la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0ne finira pas facilement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-24T15:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T13:44:31+00:00","articleBody":"     Le bombardement russe sur le centre-ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 sept personnes et cinquante-huit habitants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, dont dix-huit sont dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb a affirm\u00e9 sur Telegram le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko.          D\u00e9sormais sous contr\u00f4le ukrainien, Kherson est la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes. Vendredi, la ville a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de soixante-quatorze\u00a0frappes russes selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux bless\u00e9s, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins sept morts et cinquante-huit bless\u00e9s \u00e0 Kherson, selon le dernier bilan ","dateModified":"2022-12-24T14:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T12:13:54+00:00","articleBody":"     L\u2019h\u00f4pital pour les v\u00e9t\u00e9rans de guerre Lisova Poliana, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev, h\u00e9berge quelque deux cents patients souffrant de troubles de stress post-traumatique.                Deux \u00e9tages o\u00f9 sont dispens\u00e9s des traitements allant du yoga \u00e0 la cardiologie, en passsant par des consultations de psychologue, sont d\u00e9cor\u00e9es de peintures murales guerri\u00e8res, afin d\u2019encourager le d\u00e9veloppement apr\u00e8s un trouble de stress post-traumatique, le 22\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Nina Volodymyryvna, 54\u00a0ans, psychologue, avec un patient \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, le 22 d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Bogdana Nadvodnyuk, \u00e0 droite,  le 23 d\u00e9cembre 2022. Il a perdu 80\u00a0% des soldats de son unit\u00e9, la 72e brigade. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 L\u2019h\u00f4pital pour les v\u00e9t\u00e9rans de guerre Lisova Poliana, le 22\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0945fa9_1671882452296-asurp-ukr-hopitalptsd-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct : un bombardement russe \u00e0 Kherson fait au moins sept morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille...","dateModified":"2022-12-24T13:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T10:19:28+00:00","articleBody":"     Un bombardement russe sur le centre-ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a fait au moins cinq morts et vingt bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko, samedi matin.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9 ce bombardement sur Telegram\u00a0:           A la veille de No\u00ebl, dans le centre-ville. (\u2026) Ce n\u2019est pas une guerre selon les r\u00e8gles d\u00e9finies. C\u2019est la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Le monde doit voir et comprendre contre quel mal absolu nous luttons\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, qualifiant une nouvelle fois l\u2019Etat russe de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb.          Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre, \u00e0 la suite d\u2019une contre-offensive r\u00e9ussie. Repass\u00e9e sous contr\u00f4le ukrainien, la ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re ces derni\u00e8res semaines de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq morts et vingt bless\u00e9s dans un bombardement russe \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-12-24T10:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T09:45:05+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation sur une carte actualis\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0:             Lire aussi :   Invasion de l\u2019Ukraine en cartes\u00a0: l\u2019\u00e9volution des combats semaine apr\u00e8s semaine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct : un bombardement russe \u00e0 Kherson fait au moins sept morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille...","dateModified":"2022-12-24T09:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T09:30:02+00:00","articleBody":"    Que sait-on aujourd\u2019hui de l\u2019\u00e9tat de l\u2019opinion russe, et pas seulement citadine de l\u2019ouest, sur la guerre en Ukraine ? Cordialement    Jean         Bonjour Jean,          Dans un entretien au Monde publi\u00e9 le 21\u00a0octobre, le sociologue russe Lev Goudkov constatait que l\u2019attitude des Russes vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine rel\u00e8ve plus de l\u2019absence d\u2019opposition que d\u2019un soutien r\u00e9el\u00a0:           Formellement, [le soutien de la population \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb] s\u2019\u00e9tablit autour de 75\u00a0%. Mais, selon moi, il serait plus juste de parler d\u2019une absence de r\u00e9sistance \u2013 ou d\u2019une absence d\u2019opposition \u2013 que d\u2019un soutien ou d\u2019une b\u00e9n\u00e9diction. Nous \u00e9tudions le niveau de soutien d\u00e9claratif, mais aussi les \u00e9motions suscit\u00e9es par tel ou tel \u00e9v\u00e9nement. Or, nous constatons que l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb suscite des sentiments contrast\u00e9s. Il y a certes de la fiert\u00e9, de la satisfaction, mais aussi, au m\u00eame niveau et souvent chez les m\u00eames personnes, des \u00e9motions n\u00e9gatives\u00a0: choc, confusion, d\u00e9pression, d\u00e9sespoir, honte\u2026 Cela d\u00e9note une insatisfaction importante.\u00a0\u00bb           Il ajoute\u00a0notamment\u00a0:           \u00ab\u00a0C\u2019est une position passive, sans co\u00fbt ni responsabilit\u00e9. Seulement 10\u00a0% des sond\u00e9s disent ressentir une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ce qui se passe en Ukraine. Pour une grande partie des Russes, la politique, comme la guerre aujourd\u2019hui, est un champ qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec eux.\u00a0[La politologue et philosophe allemande]\u00a0Hannah Arendt le disait bien\u00a0: cette passivit\u00e9 est le fondement de l\u2019Etat totalitaire ou autoritaire.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct : un bombardement russe \u00e0 Kherson fait au moins sept morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille...","dateModified":"2022-12-24T09:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T07:08:01+00:00","articleBody":"     Un conseiller municipal russe a annonc\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Vladimir Poutine, qu\u2019il accuse d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb pour avoir utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en d\u00e9crivant la situation en Ukraine.          Jeudi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident russe a en effet utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en assurant vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible. \u00ab\u00a0Notre but, ce n\u2019est pas de faire tourner le conflit comme un volant d\u2019inertie, mais, au contraire, de terminer cette guerre et nous aspirons \u00e0 cela\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Engag\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie est pourtant officiellement appel\u00e9e \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb par le Kremlin. Les autorit\u00e9s russes ont introduit une loi pr\u00e9voyant de lourdes peines de prison pour toute publication d\u2019information sur l\u2019arm\u00e9e jug\u00e9e \u00ab\u00a0fausse\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie n\u2019a commenc\u00e9 aucune guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Nikita Iouferev, conseiller municipal \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest), dans sa plainte adress\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral russe, Igor Krasnov, et dont le texte a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 jeudi soir sur le compte Twitter de l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 une d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, une op\u00e9ration sp\u00e9ciale est en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, demandant d\u2019enqu\u00eater sur les propos de M.\u00a0Poutine et de le poursuivre pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb.          Cette requ\u00eate n\u2019a que peu de chances d\u2019aboutir, d\u2019autant plus que le texte de l\u2019\u00e9lu local comporte plusieurs erreurs factuelles, comme la date du discours de M.\u00a0Poutine ou le nom m\u00eame du pr\u00e9sident, \u00e9crit une fois au f\u00e9minin. Il s\u2019agit n\u00e9anmoins d\u2019une initiative tr\u00e8s rare dans le pays, o\u00f9 la r\u00e9pression s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu local russe porte plainte contre Vladimir Poutine pour son emploi du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-24T09:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T05:30:00+00:00","articleBody":"      Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux comprenant 45\u00a0milliards d\u2019aide pour l\u2019Ukraine.          Les Pays-Bas ont annonc\u00e9, vendredi, la mise \u00e0 disposition d\u2019une enveloppe totale de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023, dont 2\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide militaire.          L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estim\u00e9, vendredi, que les relations entre les deux pays \u00e9taient \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe TASS. M.\u00a0Antonov a \u00e9galement pr\u00e9venu que le risque de conflit avec Washington \u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont appel\u00e9, vendredi, avec une pointe d\u2019ironie, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du conflit en Ukraine et \u00e0 retirer ses troupes apr\u00e8s son utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, proscrit par le Kremlin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La d\u00e9couverte d\u2019un possible agent double travaillant pour la Russie au sein des services secrets allemands a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9occupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d\u2019autres \u00e9lus s\u2019inqui\u00e9tant que cet agent ait pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations de services alli\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0samedi 24\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-24T15:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-a-kherson-fait-au-moins-sept-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T05:15:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-24T07:20:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/24/19-3">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ En accélérant la relance des réacteurs existants et la construction de nouvelles tranches, le premier ministre, Fumio Kishida, tourne le dos à l’engagement pris après Fukushima de sortir de l’atome. Il espère ainsi limiter les risques de pénurie de courant et atteindre la neutralité carbone.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Japon           Le Japon dessine son avenir énergétique en redonnant la priorité au nucléaire      En accélérant la relance des réacteurs existants et la construction de nouvelles tranches, le premier ministre, Fumio Kishida, tourne le dos à l’engagement pris après Fukushima de sortir de l’atome. Il espère ainsi limiter les risques de pénurie de courant et atteindre la neutralité carbone.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h03, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 La priorité redonnée au nucléaire par le Japon peine à convaincre dans un pays encore traumatisé par la catastrophe de Fukushima en 2011. « Comment pouvez-vous oublier Fukushima ?  », regrettait le 22 juillet Hiromi Ishii, qui avait dû quitter sa maison après la destruction de la centrale nucléaire, lors d’une manifestation contre le retour en force de l’atome dans la stratégie énergétique de l’archipel.          Le 22 décembre, Mme Ishiii a participé à un nouveau rassemblement devant les bureaux du premier ministre, Fumio Kishida, contre sa décision de valider les nouvelles orientations pour le nucléaire proposées par la commission exécutive chargée de la transition verte, baptisée GX. Mise en place en juillet pour réfléchir aux moyens de réaliser les objectifs de réduction des émissions de 46 % d’ici 2030 (par rapport aux niveaux de 2013) et de neutralité carbone à l’horizon 2050, la GX considère le nucléaire comme « une source d’énergie qui contribue à la sécurité énergétique et qui est efficace pour la décarbonation ».          La commission plaide pour optimiser l’utilisation des réacteurs en en redémarrant le plus possible. Avant la catastrophe de Fukushima, cinquante-quatre réacteurs généraient 30 % de l’électricité du Japon. Tous ont été arrêtés après le drame, et de nouvelles normes de sécurité ont été établies. Aujourd’hui, dix des trente-neuf réacteurs ont obtenu l’autorisation de redémarrer et sont en service. Dix-sept autres sont en attente d’une autorisation de redémarrage. Certains ayant passé les inspections de sécurité ne peuvent être relancés en raison d’oppositions des populations locales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Onze ans après Fukushima, le Japon renoue avec les projets de construction de réacteurs nucléaires                 A l’exercice 2021 clos fin mars, l’énergie nucléaire n’a fourni que 6,9 % de l’électricité du pays, alors que le gouvernement ambitionne une part de 20 % à 22 % pour le nucléaire dans le bouquet électrique à l’horizon 2030. Les énergies renouvelables en ont généré 20,3 % et cette part devrait passer à 36 % en 2030.          Dépendant des énergies fossiles          L’autre préconisation de la GX est de prolonger la durée de vie des réacteurs les plus anciens. Après Fukushima, le gouvernement avait limité leur utilisation à quarante ans, avec une éventuelle prolongation de vingt ans. Désormais les exploitants pourront postuler pour des prolongations de dix ans des réacteurs de 30 ans ou plus. Les périodes passées hors ligne ne devraient plus être comptabilisées pour calculer leur vieillissement.          Enfin, la nouvelle politique prévoit la construction de « réacteurs innovants de nouvelle génération » pour remplacer la vingtaine de tranches devant être démantelées. En octobre, Mitsubishi Heavy Industries (MHI) a détaillé la conception du réacteur à eau pressurisée  SRZ-1200. Son rival, Hitachi GE Nuclear Energy, travaille sur un modèle similaire. Les deux groupes s’intéressent aussi aux petites unités modulaires d’une puissance maximum de 300 mégawatts, ainsi qu’aux réacteurs nucléaires à très haute température, VHTR, et aux réacteurs à neutrons rapides.        Il vous reste 43.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/24/le-japon-dessine-son-avenir-energetique-en-redonnant-la-priorite-au-nucleaire_6155616_3244.html"},"headline":"Le Japon dessine son avenir \u00e9nerg\u00e9tique en redonnant la priorit\u00e9 au nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-12-24T16:03:07+01:00","datePublished":"2022-12-24T16:03:07+01:00","dateModified":"2022-12-24T17:59:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Japon"],"keywords":["Nucl\u00e9aire","International","Asie-Pacifique","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Japon"],"description":"En acc\u00e9l\u00e9rant la relance des r\u00e9acteurs existants et la construction de nouvelles tranches, le premier ministre, Fumio Kishida, tourne le dos \u00e0 l\u2019engagement pris apr\u00e8s Fukushima de sortir de l\u2019atome. Il esp\u00e8re ainsi limiter les risques de p\u00e9nurie de courant et atteindre la neutralit\u00e9 carbone.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/312/0/2500/1250/1342/671/60/0/d54f930_5063371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/24/19-4">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’échange a eu lieu dimanche dernier via l’application WhatsApp. « Il a eu lieu sous surveillance. Portant un voile, Cécile n’a pas pu parler librement », a précisé son comité de soutien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Diplomatie           Cécile Kohler, ressortissante française retenue en Iran, a pu parler à sa famille pour la première fois depuis son arrestation      L’échange a eu lieu dimanche dernier via l’application WhatsApp. « Il a eu lieu sous surveillance. Portant un voile, Cécile n’a pas pu parler librement », a précisé son comité de soutien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h52    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La famille de Cécile Kohler, Française retenue en Iran, a pu lui parler pour la première fois depuis son arrestation en mai, lors d’un appel vidéo sur WhatsApp dimanche dernier, a annoncé samedi 24 décembre son comité de soutien. « L’entretien, qui a duré quelques minutes, n’avait pas été annoncé. Il a eu lieu sous surveillance. Portant un voile, Cécile n’a pas pu parler librement », a précisé le comité Liberté pour Cécile dans un communiqué.            Selon des membres de sa famille, « elle était en pleurs » lorsqu’ils ont répondu à l’appel. « Nous l’avons sentie très éprouvée psychologiquement. Elle souffre notamment énormément de n’avoir pu avoir aucun contact avec sa famille en plus de sept mois », ont-ils ajouté dans le communiqué.            Ils se sont dits « particulièrement alarmés et extrêmement inquiets » car ils l’ont trouvée « visiblement éprouvée psychologiquement », mais « soulagés d’avoir enfin eu un contact direct », bien que « beaucoup trop bref ».                 Cet appel « inattendu, douloureux et porteur d’espoir » est peut-être selon le comité « le résultat du travail réalisé par les autorités diplomatiques françaises du Quai d’Orsay ». L’ambassadeur de France en Iran avait pu s’entretenir brièvement avec Cécile Kohler à la fin novembre.            Arrêtée en mai lors d’un séjour touristique            Cécile Kohler et son compagnon, Jacques Paris, ont été arrêtés en mai alors qu’ils faisaient du tourisme en Iran. Téhéran les accuse d’être des espions. Selon le communiqué de son comité de soutien, cette enseignante et syndicaliste est « détenue dans la section 209 de la prison d’Evin, section de haute sécurité, tristement célèbre pour ses conditions de détentions extrêmement difficiles », dans le nord de l’Iran.            Ils ont aussi assuré travailler avec « les comités des autres otages français en Iran pour organiser des actions communes ».                Ses proches avaient décidé de s’exprimer publiquement après la diffusion début octobre par Téhéran d’une vidéo présentée comme des « aveux », selon laquelle Cécile Kohler travaillait pour les services secrets français. Paris avait dénoncé une « mise en scène indigne » et évoqué pour la première fois des « otages d’Etat ».                             Lire aussi :  Arrestation de deux Français en Iran : la télévision d’Etat diffuse ce qu’elle présente comme des « aveux »                   Cécile Kohler « est innocente et doit être libérée et rapatriée immédiatement », a aussi intimé son comité de soutien, qui a précisé que la Française n’avait toujours pas « d’avocat indépendant » et qu’aucune date de procès n’avait été fixée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Iran : la diplomatie française déboussolée face au régime                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le dalaï-lama, paix et spiritualité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/24/cecile-kohler-ressortissante-francaise-retenue-en-iran-a-pu-parler-a-sa-famille-pour-la-premiere-fois-depuis-son-arrestation_6155611_3210.html"},"headline":"C\u00e9cile Kohler, ressortissante fran\u00e7aise retenue en Iran, a pu parler \u00e0 sa famille pour la premi\u00e8re fois depuis son arrestation","dateCreated":"2022-12-24T14:52:49+01:00","datePublished":"2022-12-24T14:52:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","Diplomatie"],"description":"L\u2019\u00e9change a eu lieu dimanche dernier via l\u2019application WhatsApp. \u00ab\u00a0Il a eu lieu sous surveillance. Portant un voile, C\u00e9cile n\u2019a pas pu parler librement\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 son comit\u00e9 de soutien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/658/0/7893/3946/1342/671/60/0/c4a5887_758964bb3f6340b7a18478a5ee1fd630-0-0a3f0b6dc6894a2a9dd2369c47eb5e34.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/24/19-5">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Rendu célèbre par une série diffusée sur Netflix, il est soupçonné d’avoir tué une vingtaine de personnes dans les années 1970 en Asie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Népal           Le tueur en série Charles Sobhraj, dit « le Serpent », de retour en France après dix-neuf ans de prison au Népal      Rendu célèbre par une série diffusée sur Netflix, il est soupçonné d’avoir tué une vingtaine de personnes dans les années 1970 en Asie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h17    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Charles Sobhraj, 78 ans, dans l’avion le ramenant vers la France, vendredi 23 décembre.  ATISH PATEL / AFP                 Le tueur en série français Charles Sobhraj, 78 ans, dit « le Serpent », est arrivé en France, samedi 24 décembre, après avoir passé dix-neuf ans dans les geôles de Katmandou, au Népal. Condamné pour le meurtre de deux touristes nord-américains et soupçonné d’avoir tué une vingtaine de personnes dans les années 1970 en Asie, il a atterri à l’aéroport Roissy - Charles-de-Gaulle, à Paris, à bord d’un avion en provenance de Doha, au Qatar.            Charles Sobhraj a aussitôt été pris en charge par la police, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP) qui voyageait avec lui. Après des « vérifications d’identité », il a quitté discrètement l’aéroport, a-t-on appris de source aéroportuaire.                 Dans l’avion qui le conduisait à Doha, où il est arrivé en transit vendredi soir, le septuagénaire a assuré au journaliste de l’AFP qu’il était « innocent » des crimes qui lui sont reprochés :            « Je suis innocent dans tous ces dossiers (…) Tout a été bâti sur de faux documents. J’ai beaucoup de choses à faire. Je dois poursuivre de nombreuses personnes en justice, y compris l’Etat du Népal. Le juge, sans interroger le moindre témoin (…) et sans permettre à l’accusé de présenter le moindre argument, a écrit le verdict (…). Tous les juges étaient partiaux. »            « Il aura fallu plus de dix-neuf ans pour qu’il retrouve sa liberté et j’en suis très heureuse et très choquée », a commenté devant la presse son avocate française, Isabelle Coutant-Peyre, qui est venue le chercher à l’aéroport. « Il a été condamné injustement sur un dossier fabriqué avec des pièces falsifiées par la police népalaise. C’est un scandale, on le présente comme un tueur en série, ce qui est complètement faux », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après dix-neuf ans dans les geôles de Katmandou, au Népal, « le Serpent » a été libéré                   Plus de la moitié de sa vie en prison            La Cour suprême du Népal a décidé la remise en liberté de Charles Sobhraj mercredi. Elle a affirmé qu’il avait besoin d’une opération à cœur ouvert et que sa décision était conforme à une loi autorisant la libération des prisonniers alités ayant déjà purgé les trois quarts de leur peine. Elle a ordonné qu’il soit expulsé dans les quinze jours vers la France.                Encadré par des policiers, Charles Sobhraj, portant un masque médical, n’avait fait aucun commentaire à la foule de journalistes qui l’attendait à sa sortie de prison.            Avant l’annonce de son transfèrement, le Quai d’Orsay avait fait savoir que la France l’accueillerait si une demande d’extradition lui était « notifiée ».            Citoyen français de mère vietnamienne et de père indien, Charles Sobhraj a commencé à parcourir le monde au début des années 1970 et s’est retrouvé dans la capitale thaïlandaise, Bangkok. Se faisant passer pour un négociant en pierres précieuses, il se liait d’amitié avec ses victimes, souvent des routards occidentaux, avant de les droguer, de les voler et de les assassiner. « Il méprisait les routards, de pauvres jeunes drogués. Lui se voyait en héros criminel », confiait en 2021 à l’AFP la journaliste australienne Julie Clarke, qui l’a interviewé.                             Lire aussi notre article de 1997 :  Article réservé à nos abonnés  Charles Sobhraj, ou l'histoire d'un « serpent » sur la route des Indes                   Il a d’abord été surnommé le « tueur au bikini », en 1975, après la découverte du corps vêtu d’un seul bikini d’une Américaine sur une plage thaïlandaise. Son autre surnom, « le Serpent », lui vient de sa capacité à prendre d’autres identités pour échapper à la justice.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Il échappe plusieurs fois aux policiers, mais, en juillet 1976, après avoir tenté d’intoxiquer un groupe de touristes français à New Delhi, il est arrêté et emprisonné dans la capitale indienne. La justice le condamne à douze ans de prison, non pas pour sa tentative de meurtre, mais pour avoir tenté de voler des bijoux. Alors que la date de sa sortie approche, Charles Sobhraj s’évade de prison, déguisé en gardien. Il est appréhendé à Goa et condamné à dix ans d’emprisonnement supplémentaires. La manœuvre lui a permis de ne pas être extradé en Thaïlande, où il risquait la peine de mort.            En avril 1997, à la fin de sa peine, New Delhi l’expulse vers la France. Il passe six années entre interviews et négociations de droits d’adaptation de sa vie à l’écran. « Le Serpent » est devenu une star du crime. Il est même devenu le titre d’une série à succès réalisée par la BBC et Netflix qui s’inspire de sa vie. Mais, trop sûr de lui, il revient en 2003 au Népal, où il est recherché pour l’assassinat de deux touristes nord-américains. Il est arrêté et condamné à vingt ans de prison. Au total, il aura passé plus de la moitié de sa vie en prison.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tahar Rahim se glisse dans la peau du « Serpent », sur Netflix                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le dalaï-lama, paix et spiritualité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/24/le-tueur-en-serie-charles-sobhraj-dit-le-serpent-de-retour-en-france-apres-dix-neuf-ans-de-prison-au-nepal_6155600_3210.html"},"headline":"Le tueur en s\u00e9rie Charles Sobhraj, dit \u00ab\u00a0le Serpent\u00a0\u00bb, de retour en France apr\u00e8s dix-neuf ans de prison au N\u00e9pal","dateCreated":"2022-12-24T10:17:45+01:00","datePublished":"2022-12-24T10:17:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","N\u00e9pal"],"keywords":["N\u00e9pal","International","Asie-Pacifique"],"description":"Rendu c\u00e9l\u00e8bre par une s\u00e9rie diffus\u00e9e sur Netflix, il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir tu\u00e9 une vingtaine de personnes dans les ann\u00e9es\u00a01970 en Asie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/346/0/6687/3343/1342/671/60/0/8667dd5_5071488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"N\u00e9pal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nepal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/24/19-6">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La vague de froid et le blizzard de neige qui traversent le pays ont entraîné l’annulation de plus de 8 000 vols et privé plus d’un million de personnes d’électricité de la frontière canadienne au Texas. Au moins neuf personnes sont mortes sur les routes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Nick Rohlman / AP                        Planète       États-Unis         Aux Etats-Unis, un froid sibérien empêche les Américains de célébrer le premier Noël normal depuis la pandémie   Par Corine Lesnes (San Francisco, correspondante)   Publié aujourd’hui à 06h34, mis à jour à 10h19     Temps de Lecture 3 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitLa vague de froid et le blizzard de neige qui traversent le pays ont entraîné l’annulation de plus de 8 000 vols et privé plus d’un million de personnes d’électricité de la frontière canadienne au Texas. Au moins neuf personnes sont mortes sur les routes.                Plus de huit mille vols annulés, plus d’un million de personnes privées d’électricité, des inondations catastrophiques. Noël s’annonce dramatique pour des millions d’Américains. Plus de 240 millions de personnes (sur 380 millions d’habitants) sont affectées, de la frontière canadienne au Texas, par ce qui est d’ores et déjà décrit comme le Noël le plus froid en quarante ans sur une partie du pays, notamment le Midwest, où des températures extrêmes (− 55 °C) ont été ressenties.          La vague de froid polaire et le blizzard de neige qui traversent le pays depuis le 21 décembre ont atteint la côte Est vendredi 23 décembre, continuant à semer accidents et désolation parmi les habitants qui se préparaient aux premières vraies fêtes de fin d’année aux Etats-Unis depuis la pandémie. Le National Weather Service (le service de météorologie nationale) a mis en garde contre l’exposition à un froid aussi intense. Il suffit de quelques minutes pour provoquer des engelures sur la peau, a-t-il rappelé. Au-delà, les humains risquent l’hypothermie, voire la mort.          Les Américains n’ont pas suivi le conseil de Joe Biden d’éviter de voyager. Jeudi, le président américain avait alerté les habitants contre la sévérité des conditions atmosphériques. « S’il vous plaît, prenez cette tempête extrêmement au sérieux », avait-il recommandé, en mettant en avant l’exemple de la Maison Blanche, où le personnel avait été autorisé à quitter les bureaux avant la dégradation de la situation.                              Des visiteurs photographient le phare Portland Head, lors d’une puissante tempête hivernale à Cape Elizabeth, Maine, le 23 décembre 2022.  ROBERT F. BUKATY / AP               Tous ses compatriotes n’ont pas pu avancer leurs déplacements, dans un pays où 112 millions d’habitants effectuent en fin d’année un trajet d’au moins 80 km, selon les statistiques de « triple A », l’Association américaine des automobilistes (AAA). Nombre de passagers qui espéraient rejoindre leur famille pour Noël sont restés en perdition dans les aéroports, paralysés par le blizzard. A Cleveland (Ohio) et Grand Rapids (Michigan) plus de 70 % des vols ont été annulés, tout comme à Portland (Oregon). L’aéroport de Buffalo, dans l’Etat de New York, porte d’accès aux chutes du Niagara, a préféré fermer. Effet domino : plus de 8 400 vols ont été retardés, selon le site de suivi du trafic aérien FlightAware, y compris dans les régions moins frappées par les conditions climatiques, du fait du plan de rotation et de correspondances des avions. Dans la baie de San Francisco, 200 vols ont ainsi été annulés alors que la température dépassait 15 °C.                              Echangeur à Louisville, Kentucky, le 23 décembre 2022.  LEANDRO LOZADA / AFP               L’état d’urgence déclaré dans plusieurs Etats          A Denver (Colorado), une ville qui ne craint pas l’hiver, le froid sibérien a saisi les habitants par surprise en abaissant les températures à une allure record : 21 degrés de chute en quelques heures entre mercredi et jeudi, quand avec −31 °C, le thermomètre a pratiquement atteint le record de 1990. Plus de 600 vols ont été annulés. A Cheyenne, Wyoming, à 160 km de là, la température a plongé de 6 °C à −16 °C en une demi-heure, un record historique. Les services de livraison, de la poste à FedEX et Amazon, ont prévenu que tous les cadeaux n’arriveraient pas à temps. « Les fêtes de fin d’année sont interrompues », a déploré le New York Times.        Il vous reste 34.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/24/aux-etats-unis-un-froid-siberien-empeche-les-americains-de-celebrer-le-premier-noel-normal-depuis-la-pandemie_6155585_3244.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, un froid sib\u00e9rien emp\u00eache les Am\u00e9ricains de c\u00e9l\u00e9brer le premier No\u00ebl normal depuis la pand\u00e9mie","dateCreated":"2022-12-24T06:34:47+01:00","datePublished":"2022-12-24T06:34:47+01:00","dateModified":"2022-12-24T10:19:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te"],"description":"La vague de froid et le blizzard de neige qui traversent le pays ont entra\u00een\u00e9 l\u2019annulation de plus de 8\u00a0000\u00a0vols et priv\u00e9 plus d\u2019un million de personnes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la fronti\u00e8re canadienne au Texas. Au moins neuf personnes sont mortes sur les routes.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/77e6fce_0e457c523f114b72b4625a62e374c9d7-0-31f1acf9cde74de5993b6cb0e9f6221f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/24/19-7">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Des soignants viennent en aide aux protestataires blessés hors des structures hospitalières, où ils risquent d’être arrêtés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Iran           En Iran, des médecins au secours des manifestants      Des soignants viennent en aide aux protestataires blessés hors des structures hospitalières, où ils risquent d’être arrêtés.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 10h53    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des docteurs de l’hôpital Shariati à Mashhad (Iran) se rassemblent en soutien aux manifestants le 4 décembre 2022. Sur les pancartes : « Libérez les professionnels de santé », « Non à l’exécution-libérez le docteur Gharehasanlou », ainsi que « L’année dernière les personnels de santé étaient des héros, cette année ils sont accusés d’apporter la corruption sur Terre ».  DOCUMENT « LE MONDE »               Dès les premiers jours de la vague de contestation en Iran, déclenchée par la mort de Mahsa (Jina) Amini, le 16 septembre, pendant sa garde à vue pour un voile « mal porté », un nombre important de manifestants blessés aux yeux se sont rendus à l’hôpital où Fariba (un pseudonyme destiné à protéger l’intéressée) travaille comme médecin. Fin septembre, avec ses collègues et le chef du département spécialisé dans les maladies et la chirurgie des yeux, il a été décidé de mettre en place un système pour protéger les blessés d’une éventuelle arrestation par les services secrets.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les artistes dans le collimateur du régime                 « Notre hôpital est privé et la plupart des manifestants blessés qui se rendaient chez nous venaient de fuir un hôpital universitaire ou public où les agents travaillant pour les services sont omniprésents, explique cette Iranienne de 40 ans. Nous avons décidé de ne pas mentionner les mots comme “balles”, “éclats” dans le rapport de ces patients. A la place, nous mettons “traumatismes contondants” et “accidents au travail”. »          Fariba et ses collègues ont également décidé de traiter ces blessés gratuitement. Ils ont jusqu’à présent pris en charge une centaine de personnes. « Ce nombre montre que, dans la répression qui touche les manifestants en Iran, il est très fréquent de les viser avec des balles en plastique ainsi que des balles en caoutchouc. Celui qui tire sait exactement ce qu’il fait », explique Fariba. Cette vague de répression a déjà tué au moins 503 civils, selon les organisations des droits humains. Le nombre des blessés reste impossible à évaluer.          Corps sans vie d’une médecin          En dehors des hôpitaux, les médecins sont nombreux à venir en aide, à titre individuel, aux patients touchés dans les manifestations. Travaillant à son cabinet situé dans un quartier pauvre dans le sud de Téhéran, Hossein (un pseudonyme également) fait savoir fréquemment sur sa page Instagram, suivie par ses patients, qu’il pourrait se rendre au domicile de toute personne ayant été blessée dans une manifestation.          Avec l’aide de ses proches, ce médecin généraliste de 38 ans a mis en place une cagnotte afin de pouvoir fournir à ces blessés les traitements dont ils ont besoin. Sur Instagram, le médecin enseigne également, dans des termes clairs, comment panser les plaies légères, fixer les membres fracturés et faire une réanimation cardio-pulmonaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’efficacité des mouvements sociaux non violents est en déclin depuis une décennie »                 Les jours où a lieu une manifestation, Hossein descend avec un ou deux collègues dans la rue, prenant avec lui quelques seringues, du sérum physiologique et des compresses stériles. « Les premières semaines, raconte-t-il, on s’occupait des gens qui avaient respiré des gaz lacrymogènes ou qui avaient reçu des coups de matraque, la plupart dans la tête. Mais rapidement, les manifestants avaient plus souvent de la grenaille de plomb [cartouches pour la chasse] dans le cou, dans la tête et dans l’abdomen, tirée de très près. Dans ces cas, nous n’avons pas le temps de nous en occuper. Ils sont très rapidement arrêtés. »        Il vous reste 43.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/24/en-iran-des-medecins-au-secours-des-manifestants_6155579_3210.html"},"headline":"En Iran, des m\u00e9decins au secours des manifestants","dateCreated":"2022-12-24T05:30:10+01:00","datePublished":"2022-12-24T05:30:10+01:00","dateModified":"2022-12-24T10:53:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Des soignants viennent en aide aux protestataires bless\u00e9s hors des structures hospitali\u00e8res, o\u00f9 ils risquent d\u2019\u00eatre arr\u00eat\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/179/0/1024/512/1342/671/60/0/ed8e3bc_1671784511868-dp-001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/24/19-8">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Entre 1563 et 1727, plus de 2 500 personnes, essentiellement des femmes, furent accusées de sorcellerie et exécutées en Ecosse. Des historiens, des associations, mais aussi le gouvernement s’emploient à dénoncer ces injustices.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Sylvie Serprix                        Société       Egalité femmes-hommes         La réhabilitation des « sorcières » d’Ecosse, entre travail de mémoire et féminisme   Par Cécile Ducourtieux (Torryburn, Mid Calder et Forfar (Ecosse), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h02     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEntre 1563 et 1727, plus de 2 500 personnes, essentiellement des femmes, furent accusées de sorcellerie et exécutées en Ecosse. Des historiens, des associations, mais aussi le gouvernement s’emploient à dénoncer ces injustices.                Douglas Speirs ouvre le coffre de sa voiture, nous tend des bottes. L’air est glacé mais lumineux et la marée est encore basse, découvrant la baie de Torry, au large de Torryburn, un hameau de la péninsule de Fife, en Ecosse. En abordant la grève, on s’enfonce dans une boue collante et limoneuse. Au bout de quelques mètres, l’archéologue s’accroupit, écarte délicatement les chapelets d’algues recouvrant une longue dalle : la pierre tombale de Lilias Adie, une dame de la localité, décédée dans les premiers jours de septembre 1704.          Veste en tweed, savoir d’érudit et verbe de conteur, Douglas Speirs a pris soin d’introduire son sujet avant d’arriver sur les lieux : « Tout est parti d’une conversation sur les revenants avec Louise Yeoman, une éminente historienne écossaise. Elle m’avait signalé un cas extrêmement intéressant dans cette localité. En 2014, j’ai sillonné la baie pendant trois jours. J’ai fini par trouver la tombe au moment où j’allais abandonner. »          Lilias Adie avait passé deux mois en captivité dans l’église de Torryburn. C’était une vieille dame sans soutien. Les rares archives disponibles – les comptes rendus des interrogatoires menés par le pasteur de la paroisse, le révérend Allan Logan – ne mentionnent ni enfant ni mari. On comprend juste qu’elle avait été accusée d’être une sorcière et avait été maltraitée par les membres du kirk session, le consistoire, formé du pasteur et de notables, qui agissait presque comme un tribunal. Elle a finalement avoué avoir renoncé à son baptême, signé un pacte avec le diable et être devenue une de ses servantes. « C’était évidemment n’importe quoi, mais elle avait été torturée, sans doute privée de sommeil, une pratique courante à l’époque », précise l’archéologue, employé du conseil régional de Fife.           « Les gens croyaient sincèrement que Satan pouvait ressusciter ses servantes, pour l’aider à accomplir ses noirs desseins » Douglas Speirs, archéologue          Comme toutes les personnes passées aux aveux, Lilias Adie aurait dû être exécutée par strangulation puis brûlée sur le bûcher. Mais elle est morte avant que le conseil du roi, à Edimbourg, donne son feu vert à l’organisation d’un procès. Passée aux aveux mais pas dûment condamnée, la vieille dame fut enterrée avec des précautions inédites, d’après Douglas Speirs : « Les gens croyaient sincèrement que Satan pouvait ressusciter ses servantes, pour l’aider à accomplir ses noirs desseins. Lilias a donc été enterrée comme une possible revenante, dans cette zone de l’estran réservée aux morts très spéciaux. Son cercueil a été recouvert de cette pierre d’au moins une demi-tonne, extraite d’une carrière toute proche, blonde, tandis que celles de la baie sont bleu-noir. C’est la seule tombe d’une personne accusée de sorcellerie conservée en Ecosse. »        Il vous reste 87.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/24/rehabilitation-des-sorcieres-d-ecosse-entre-travail-de-memoire-et-feminisme_6155578_3224.html"},"headline":"La r\u00e9habilitation des \u00ab\u00a0sorci\u00e8res\u00a0\u00bb d\u2019Ecosse, entre travail de m\u00e9moire et f\u00e9minisme","dateCreated":"2022-12-24T05:30:08+01:00","datePublished":"2022-12-24T05:30:08+01:00","dateModified":"2022-12-24T16:02:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Royaume-Uni","Religions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Journ\u00e9e internationale des droits des femmes","Europe"],"description":"Entre 1563 et 1727, plus de 2\u00a0500 personnes, essentiellement des femmes, furent accus\u00e9es de sorcellerie et ex\u00e9cut\u00e9es en Ecosse. Des historiens, des associations, mais aussi le gouvernement s\u2019emploient \u00e0 d\u00e9noncer ces injustices.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Torryburn, Mid Calder et Forfar (Ecosse), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/813/0/2480/1240/1342/671/60/0/a49172a_1671540250829-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/24/19-9">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Des croisades à Coca-Cola, le mythe a connu de multiples métamorphoses à travers ses péréginations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Géopolitique           De saint Nicolas à Santa Claus, le Père Noël sous tous ses avatars      Des croisades à Coca-Cola, le mythe a connu de multiples métamorphoses à travers ses péréginations.          Par Delphine Papin         Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Au mois de décembre, des milliers de lettres dans le monde sont postées par des enfants anxieux de recevoir, dans la nuit du 24 au 25 décembre, cadeaux et chocolats sous le sapin, confectionnés et distribués par un bonhomme barbu habillé de rouge et conduisant un traîneau volant tiré par ses rennes.          Célébrée comme une tradition culturelle ou décriée comme une invention commerciale, la figure du Père Noël puise ses origines dans une géographie très politique et qui n’a cessé d’évoluer au gré des déplacements humains.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond                 A l’origine de Noël, chrétiens contre Romains          Au IVe siècle, le christianisme étend son influence dans l’Empire romain. La date de naissance du Christ est fixée par l’Eglise chrétienne au 25 décembre. Il s’agit à l’époque de concurrencer la fête païenne des Saturnales romaines, qui se déroulaient du 17 au 24 décembre, autour du solstice d’hiver, le jour le plus court de l’année.          A la même époque, en Asie mineure, la légende prête à l’évêque Nicolas de Lycie (sud de l’actuelle Turquie) la résurrection de trois enfants. Celui qui aurait aussi pris part au concile de Nicée ayant fixé le Credo chrétien devient alors le protecteur de tous les enfants sous le nom de saint Nicolas.           







          Saint Nicolas à la conquête de l’Europe christianisée          Au moment des croisades, au XIIe siècle, les reliques de saint Nicolas, mort en 343, d’abord conservées dans la cathédrale de Myre, sont emportées vers le port de Bari, en Italie, puis en Lorraine (à Saint-Nicolas-de-Port). De là, le mythe se diffuse en Europe au cours du Moyen Age. Saint Nicolas est alors célébré chaque année, le 6 décembre, jour estimé de sa mort. Il est représenté sous les traits d’un personnage à longue barbe vêtu comme un évêque (crosse, mitre et grand vêtement à capuche), qui passe dans les chaumières pour offrir des cadeaux aux enfants sages, tandis que les désobéissants sont menacés des coups du Père Fouettard.           








<article-nb="2022/12/24/19-10">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ En 1977, le dictateur Ferdinand Marcos fait, par caprice, venir sur l’île de l’archipel de Palawan des animaux d’Afrique, et en expulse les habitants indigènes. Après un long combat, ceux-ci sont revenus, mais la cohabitation avec la réserve reste difficile.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Philippines           Aux Philippines, sur l’île de Calauit, l’histoire hors norme d’une coexistence forcée entre hommes et animaux      En 1977, le dictateur Ferdinand Marcos fait, par caprice, venir sur l’île de l’archipel de Palawan des animaux d’Afrique, et en expulse les habitants indigènes. Après un long combat, ceux-ci sont revenus, mais la cohabitation avec la réserve reste difficile.          Par Brice Pedroletti(Calauit, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 12h14    Temps de Lecture 8 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Au parc safari de l’île de Calauit, au nord de la grande île de Palawan, aux Philippines, les touristes sont bringuebalés quelques centaines de mètres dans un camion poussif jusqu’au centre du domaine. C’est la distraction d’un jour pour ceux qui font le voyage de Coron, sur la grande île voisine, où un site de plongée recèle douze navires de guerre japonais coulés par les Américains en 1945 : s’ils ont de la chance, ils pourront y observer un troupeau de zèbres. Et des girafes venues se goberger de feuilles d’acacia.          Ce qu’ils ne voient pas, ce sont les assemblages sophistiqués de bambous et de pieux qui séparent la partie centrale de l’île de plusieurs zones d’habitation et de culture le long des côtes. Or, cette ligne de front artisanale dit tout du conflit lancinant qui oppose depuis des décennies les habitants originels de l’île, un peuple indigène, et ces animaux transportés depuis l’Afrique au temps de la dictature de Ferdinand Marcos (1972-1986). Les gouvernements démocratiques qui lui ont succédé ont persisté à prolonger leur séjour philippin au nom d’une certaine idée de la conservation de la nature.          Tout commence lors d’un sommet de la Conférence des Nations unies sur le commerce et le développement à Nairobi, au Kenya, en mai 1976. Il est question des défis qui se posent pour la conservation d’espèces sauvages. Le couple Marcos participe à un safari. Dans le documentaire de Lauren Greenfield, Kingmaker (2019), consacré à Imelda Marcos, l’ex-première dame, que sa frénésie d’acquisition a rendue célèbre, fait une déclaration révélatrice : « J’avais tellement envie qu’on ait aussi [ce genre d’animaux] ».          Huit espèces d’herbivores          Son époux fait appel aux services d’un Britannique, Tony Parkinson, connu au Kenya pour attraper des animaux pour le compte de zoos. Grassement payé en valises de cash, il constitue le cheptel avec huit espèces d’herbivores. Outre les zèbres impériaux et les girafes, des antilopes, des gazelles et des élans sont sélectionnés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Imelda Marcos, épouse de dictateur, mère de président                             
<article-nb="2022/12/24/19-11">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Ancien militaire, dans l’opposition depuis seize ans, M. Rabuka devient premier ministre après avoir conclu un accord de coalition avec le Parti libéral social-démocrate, dans un climat politique tendu.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Fidji           Aux Fidji, l’opposant Sitiveni Rabuka confirmé comme premier ministre      Ancien militaire, dans l’opposition depuis seize ans, M. Rabuka devient premier ministre après avoir conclu un accord de coalition avec le Parti libéral social-démocrate, dans un climat politique tendu.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h08, mis à jour à 09h18    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sitiveni Rabuka, en conférence de presse à Suva, la capitale des Fidji, le 15 décembre 2022.  MICK TSIKAS / AP                 Surnommé « Rambo », Sitiveni Rabuka a été confirmé, samedi 24 décembre, au poste de premier ministre des îles Fidji, après avoir accusé le gouvernement sortant d’alimenter « la peur et le chaos » pour faire échouer son retour au pouvoir.            L’ancien homme fort de l’armée, âgé de 74 ans, l’a emporté sur le premier ministre sortant, Frank Bainimarama, par vingt-huit voix contre vingt-sept lors d’un vote secret au Parlement, a précisé le président de la Chambre, Naiqama Lalabalavu.                 L’ex-premier ministre, deux fois putschiste, remplace ainsi M. Bainimarama, qui avait renversé le gouvernement lors d’un coup d’Etat militaire en décembre 2006.            A sa sortie du Parlement, avant d’être officiellement assermenté par le président, M. Rabuka a déclaré qu’il se sentait « humble » d’être le prochain premier ministre des Fidji. Quant à M. Bainimarama, il est sorti en souriant du Parlement, semblant accepter sa défaite, en déclarant aux journalistes : « C’est la démocratie. » Un concert de klaxons a retenti en signe de célébration devant le bâtiment du Parlement dans la capitale, Suva.                             Lire aussi :  Aux Fidji, l’opposition conclut un accord pour évincer le premier ministre                   Armée déployée            Rapidement après le résultat du vote, l’ambassadeur de l’Union européenne pour le Pacifique, Sujiro Seam, a adressé ses félicitations à M. Rabuka sur Twitter.            On behalf of @EUPasifika, congratulations to @slrabuka, elected Prime Minister of #Fiji, @RatuLalabalavu, elected S… https://t.co/QpsT9VMDLs— sujiseam (@Sujiro Seam 🇪🇺)              Les Fidji sont l’une des nations insulaires du Pacifique les plus peuplées et les plus prospères. Le pays s’est rapproché de la Chine sous le gouvernement de M. Bainimarama. M. Rabuka a laissé entendre qu’il reviendrait à ses alliés traditionnels, l’Australie et la Nouvelle-Zélande.                L’armée avait été déployée à la suite d’élections générales bloquées. Citant des rapports non confirmés de violence ethnique, M. Bainimarama avait déclaré que l’armée était nécessaire pour maintenir « la loi et l’ordre ». Mais M. Rabuka avait jugé que le gouvernement « semait la peur et le chaos » et « essayait d’embraser la nation en fonction de critères raciaux ».            M. Rabuka fait ainsi son retour politique, après avoir été premier ministre des Fidji entre 1992 et 1999. Ancien international fidjien de rugby, il a réussi à conclure un accord de coalition avec le Parti libéral social-démocrate (ou Sodelpa) pour former un gouvernement vendredi après-midi. Il pourrait avoir des difficultés à tenir sa coalition, qui ne dispose que de vingt-neuf sièges sur cinquante-cinq au Parlement.                             Lire aussi :  Elections législatives aux îles Fidji : aucune majorité claire, le pays dans l’impasse                   Craintes de « coup d’Etat rampant »            Les Fidji ont connu des épisodes de violences intestines par le passé. De nombreux Fidjiens craignent que les allégations de violence ethnique du gouvernement sortant et le déploiement de l’armée ne servent de prétexte à un « coup d’Etat rampant » destiné à maintenir M. Rabuka dans l’opposition. En vertu de la Constitution fidjienne, l’armée dispose de larges pouvoirs pour intervenir dans la sphère politique et a été impliquée dans quatre coups d’Etat au cours des trente-cinq dernières années.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Sans être un autocrate pur et dur, M. Bainimarama a fréquemment utilisé le système judiciaire pour écarter les opposants, faire taire les critiques et museler les médias.            La semaine dernière, la police a convoqué M. Rabuka pour l’interroger après avoir parlé d’une « anomalie » dans les résultats préliminaires des élections. « Cette façon dont le gouvernement procède, nous parlons d’un climat de peur. C’est comme ça qu’ils instillent la peur », avait affirmé M. Rabuka plus tard à l’Agence France-Presse, estimant que cette manœuvre était une stratégie d’intimidation du gouvernement.            M. Bainimarama, arrivé au pouvoir après un putsch, était à la tête des Fidji depuis seize ans. M. Rabuka, lui, fait ainsi son retour au pouvoir. Il a mené deux coups d’Etat militaires en 1987, qui visaient à accroître l’influence politique des Fidjiens indigènes, représentant environ 60 % des 900 000 habitants du pays. Il a été longtemps considéré avec suspicion par l’importante minorité ethnique indienne du pays, qui a été encore plus marginalisée par la suite. L’arrivée du vice-premier ministre Biman Prasad, un proche allié politique, contribue à adoucir son image.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les îles du Pacifique se réunissent sous l’œil de la Chine et des Etats-Unis                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le dalaï-lama, paix et spiritualité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/24/fidji-l-opposant-sitiveni-rabuka-confirme-comme-premier-ministre_6155570_3210.html"},"headline":"Aux Fidji, l\u2019opposant Sitiveni Rabuka confirm\u00e9 comme premier ministre","dateCreated":"2022-12-24T03:08:59+01:00","datePublished":"2022-12-24T03:08:59+01:00","dateModified":"2022-12-24T09:18:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Fidji"],"keywords":["International","Fidji","Asie-Pacifique"],"description":"Ancien militaire, dans l\u2019opposition depuis seize ans, M.\u00a0Rabuka devient premier ministre apr\u00e8s avoir conclu un accord de coalition avec le Parti lib\u00e9ral social-d\u00e9mocrate, dans un climat politique tendu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/499/0/6000/3000/1342/671/60/0/ecf1a80_782167aa79d543b3a81a434bb470c1cf-0-91143281b24f470080db4d91b82f703d.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fidji","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fidji/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/24/19-12">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Selon de mystérieux manuscrits, détruits pendant la seconde guerre mondiale, le Christ aurait séjourné au Japon, tout comme Bouddha, Moïse et Confucius. Loin d’être mort sur la croix, il serait enterré dans un village du nord du pays. Une légende qui fait partie du folklore local et attire les touristes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              M le mag        Japon           Au Japon, la tombe miraculeuse de Jésus      Selon de mystérieux manuscrits, détruits pendant la seconde guerre mondiale, le Christ aurait séjourné au Japon, tout comme Bouddha, Moïse et Confucius. Loin d’être mort sur la croix, il serait enterré dans un village du nord du pays. Une légende qui fait partie du folklore local et attire les touristes.          Par Philippe Mesmer(Shingo, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 02h00, mis à jour à 15h02    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La supposée tombe du Christ, à Shingō, dans le nord du Japon.  ROBERT GILHOOLY/ALAMY STOCK PHOTO               C’est une indication pour le moins étonnante qui apparaît sur la route 454 lors de la traversée de Shingō, petit village des montagnes du département d’Aomori, dans le nord du Japon. « Tombe du Christ », signale un panneau indiquant la direction à suivre. Elle conduit à une éminence boisée à l’écart de la route, qui se tient face à deux monticules de terre dominés par de grandes croix de bois gris. L’un serait la tombe du Christ, l’autre abriterait des reliques : l’oreille d’Isukiri, présumé frère de Jésus, et une mèche de cheveux de la Vierge Marie.          Le Christ étant généralement considéré comme enseveli à l’église du Saint-Sépulcre de Jérusalem, l’affaire pourrait relever du miracle, d’une diabolique machination ou, plus simplement, d’une supercherie. Pour l’élucider, il faut se rendre au musée bâti en surplomb de la sépulture. Après avoir passé la boutique vendant mugs et autres tee-shirts multicolores, le visiteur apprend que la « découverte » de la tombe remonte aux années 1930. À cette époque, le chef du village de Herai, ancien nom de Shingō, fait appel au peintre nationaliste Toya Banzan (1876-1966) pour réaliser une étude devant permettre d’inclure le village dans le parc national du lac voisin de Towada.          Or ledit Toya était fasciné par des textes à l’époque très populaires dans les milieux ultranationalistes, baptisés « manuscrits Takeuchi ». Il s’agissait de documents rédigés sur des peaux de daim, dans une écriture étrange, que Kiyomaro Takeuchi (1875-1965), le fondateur de la secte Amatsu Ontake-kyô – inspirée du culte shinto –, prétendait avoir hérités de sa famille. D’après Kiyomaro Takeuchi, lui-même originaire du département d’Aomori, ces manuscrits dataient de trois mille cinq cents ans. Ils relataient l’histoire secrète du Japon avant le règne du légendaire empereur Jinmu (711-585 avant J.-C.).          Frère crucifié à sa place          Selon ces documents, détruits en 1945 lors des bombardements américains sur Tokyo, Bouddha, Confucius, Mencius ou Moïse auraient tous suivi une formation religieuse au Japon. À une époque de propagande en faveur d’une supposée supériorité nippone, « ces manuscrits voulaient montrer que le Japon se situait aux racines culturelles de la Chine et de l’Occident », observe Ryosuke Okamoto, chercheur à l’université d’Hokkaido.          Le Christ aurait effectué deux séjours au Japon. Le premier dans la province d’Etchū, aujourd’hui le département de Toyama (au centre du Japon). Il aurait étudié les divinités locales avant de retourner en Palestine, où il aurait parlé du Japon à Jean Baptiste et à ses disciples. Les manuscrits ne disent pas si c’est pour cela que Judas l’a trahi. Ils expliquent juste qu’il aurait échappé à la crucifixion en se faisant remplacer par son frère, Isukiri. Puis il aurait fui vers le Japon avec l’oreille d’Isukiri et une mèche de la Vierge Marie. Il aurait traversé à pied la Sibérie jusqu’en Alaska. Au terme d’un périple de quatre ans, il serait arrivé par bateau à Hachinohe (dans le nord-est du Japon), avant de gagner Shingō.        Il vous reste 45.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                Les meilleurs jeux de société pour adultes  Pour une soirée entre amis, une après-midi en famille, ou un moment de convivialité à deux, voici notre guide des meilleurs jeux de société. Destinés aux débutants comme aux joueurs confirmés, et adaptés à tous les goûts, ces incontournables manquent peut-être à vos ludothèques.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/24/au-japon-la-tombe-miraculeuse-de-jesus_6155567_4500055.html"},"headline":"Au Japon, la tombe miraculeuse de J\u00e9sus","dateCreated":"2022-12-24T02:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-24T02:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-24T15:02:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Japon"],"keywords":["M le mag","Religions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Aux derni\u00e8res nouvelles","Le Monde des religions","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Selon de myst\u00e9rieux manuscrits, d\u00e9truits pendant la seconde guerre mondiale, le Christ aurait s\u00e9journ\u00e9 au Japon, tout comme Bouddha, Mo\u00efse et Confucius. Loin d\u2019\u00eatre mort sur la croix, il serait enterr\u00e9 dans un village du nord du pays. Une l\u00e9gende qui fait partie du folklore local et attire les touristes.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Shingo, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/123/0/1500/750/1342/671/60/0/d97cd92_249399-3302912.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/24/19-13">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le vaste projet de loi, adopté définitivement vendredi, contient notamment une aide à l’Ukraine de 45 milliards de dollars.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       États-Unis           Aux Etats-Unis, le Congrès adopte une loi de finances de 1 700 milliards de dollars      Le vaste projet de loi, adopté définitivement vendredi, contient notamment une aide à l’Ukraine de 45 milliards de dollars.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h30, mis à jour à 02h44    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le Congrès américain a adopté, vendredi 23 décembre, un vaste projet de loi de finances des services fédéraux, pour un montant total de 1 700 milliards de dollars (1 600 milliards d’euros), dont 45 milliards de dollars pour l’Ukraine. Après celui du Sénat jeudi, le vote par 225 voix contre 201 de la Chambre des représentants permet d’éviter la paralysie de l’administration fédérale américaine (le fameux shutdown), qui aurait pu intervenir dès vendredi soir. Le président, Joe Biden, doit encore promulguer la loi avec sa signature.            « Ce projet de loi est bon pour notre économie, notre compétitivité et nos populations – et je le signerai dès qu’il sera sur mon bureau », a-t-il réagi vendredi dans un communiqué. « Ce projet est un texte de loi essentiel, non seulement pour financer l’Etat, payer nos fonctionnaires, mais aussi pour montrer que l’Etat américain fonctionne », avait déclaré avant le vote le responsable des élus démocrates à la Chambre, Steny Hoyer.            Ce budget doit financer le fonctionnement de l’Etat fédéral américain – forces de l’ordre, diplomatie, forces armées, politique économique, etc. – jusqu’en septembre 2023. Le texte inclut aussi un amendement réformant l’Electoral Count Act, une loi de 1887 sur le comptage des grands électeurs au Congrès. Le nouveau texte précise que le vice-président n’a qu’un rôle cérémonial dans la certification des résultats de l’élection présidentielle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Lâché par les élus du Parti républicain, Donald Trump enchaîne les déboires                   Donald Trump avait utilisé les ambiguïtés de la précédente loi pour suggérer que Mike Pence, son vice-président, aurait pu stopper l’arrivée au pouvoir de Joe Biden après une victoire que le président sortant ne voulait pas reconnaître. C’est l’un des éléments qui ont mené à l’assaut du Capitole, le 6 janvier 2021. M. Trump, à nouveau candidat pour 2024, a qualifié jeudi le texte d’« abomination », l’imputant à l’« extrême gauche », aux élites de la capitale et aux lobbys.            Ralliement d’une vingtaine de républicains            Avec une majorité démocrate à la Chambre pour quelques jours encore, et au surlendemain d’une visite du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, chaleureusement accueilli par l’immense majorité des parlementaires, l’issue positive du passage du texte ne faisait guère de doutes.                 Kevin McCarthy, le chef des républicains à la Chambre, avait toutefois appelé les élus de son camp à voter contre le projet de loi, afin de bénéficier d’une plus grande marge de manœuvre au retour des fêtes, quand la nouvelle majorité républicaine à la Chambre, issue des élections de mi-mandat, prendra ses fonctions. Mais les sénateurs républicains l’ont largement ignoré jeudi après-midi, donnant près d’une vingtaine de voix aux démocrates pour passer le texte, avec 68 voix contre 29, avant que la Chambre ne l’adopte vendredi.            Avant le vote, des élus républicains de la Chambre des représentants avaient pris la parole pour dénoncer le manque de temps qui leur a été accordé pour étudier le texte, finalisé il y a trois jours, et critiquer la présence de dispositions qualifiées de « woke », comme le financement de projets en soutien à la communauté LGBT +.            « Il ne s’agit vraiment pas de charité »            Mais M. McCarthy n’a pas renouvelé sa performance de l’an dernier, quand il avait tenu le micro pendant huit heures et demie pour repousser le vote, chacun espérant réussir à rejoindre sa famille à temps pour les fêtes en évitant la tempête hivernale qui frappe le pays. « Nous sommes à deux jours de Noël, a-t-il déclaré. La saison des fêtes est la saison du don, mais, au Congrès, il semble que cela soit celle du remplissage de poches pour les alliés des démocrates et du bâton pour les Américains travailleurs. »                Nancy Pelosi, la présidente sortante de la Chambre des représentants, a de son côté salué le financement d’« une autre série conséquente d’aide » pour l’Ukraine. « Et il ne s’agit vraiment pas – comme le président de l’Ukraine l’a dit l’autre soir – de charité. Il s’agit de sécurité, il s’agit de travailler ensemble », a-t-elle déclaré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La visite de Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le dalaï-lama, paix et spiritualité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/23/aux-etats-unis-le-congres-adopte-une-loi-de-finances-de-1-700-milliards-de-dollars_6155558_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, le Congr\u00e8s adopte une loi de finances de 1\u00a0700\u00a0milliards de dollars","dateCreated":"2022-12-23T21:30:49+01:00","datePublished":"2022-12-23T21:30:49+01:00","dateModified":"2022-12-24T02:44:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le vaste projet de loi, adopt\u00e9 d\u00e9finitivement vendredi, contient notamment une aide \u00e0 l\u2019Ukraine de 45\u00a0milliards de dollars.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/4f2719a_1671692837274-498910.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/24/19-14">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’étendue d’eau que se partagent trois pays est asphyxiée par les rejets toxiques, l’introduction d’une espèce de poisson chinois invasive et la surpêche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Kenya           Au Kenya, le lac Victoria se meurt et le gouvernement regarde ailleurs      L’étendue d’eau que se partagent trois pays est asphyxiée par les rejets toxiques, l’introduction d’une espèce de poisson chinois invasive et la surpêche.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié hier à 21h00, mis à jour hier à 21h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                A Entebbe, côté ougandais, les poissons se meurent aussi dans le lac Victoria, en janvier 2021.  ABUBAKER LUBOWA / REUTERS               Omniprésents, écœurants, des effluves de poisson pourri planent au-dessus de la ville de Kisumu, dans l’est du Kenya. Entre octobre et novembre, plus de 360 millions de tilapias sont morts dans le lac Victoria. Un désastre écologique entraîné par un phénomène connu : l’upwelling, les eaux profondes, polluées et peu chargées en oxygène, est subitement remonté en surface, asphyxiant des centaines de millions de poissons, parqués dans des cages flottantes d’élevage. coût total des pertes : environ 10 millions d’euros.                           Lire aussi :  Au Kenya, une sécheresse d’une intensité inédite décime éléphants, gnous, zèbres et girafes                 « Le lac nous parle, il essaie de nous dire quelque chose, met en garde Boniface Nyakach, un militant qui dirige le Kisumu Peace and Justice Center. L’eau est verte, elle dégage une odeur, et maintenant les poissons meurent. C’est un appel au secours. » Selon lui, et d’autres activistes qui ont longtemps alerté sur sa « mort à venir », le lac Victoria se meurt de surexploitation.          Deuxième plus grande étendue d’eau douce du monde, et plus grande d’Afrique, il partage ses rives entre le Kenya (6 %), l’Ouganda (43 %) et la Tanzanie (51 %), où plus de 40 millions de personnes dépendent quotidiennement de lui. Et doit son miracle économique à l’introduction de la perche du Nil dans ses eaux par les colons britanniques dans les années 1950.          La jacinthe d’eau, « notre pire ennemie »          Le développement de l’espèce a d’abord provoqué un boom commercial puis une lente déperdition de l’écosystème, comme l’a crûment montré le documentaire Le Cauchemar de Darwin. Car si elle a permis de battre des records de pêche dans un premier temps, la perche du Nil a depuis décimé des centaines d’espèces endémiques (plus de 500 cichlidés). Les prises ont diminué de moitié au cours des trente dernières années. Surtout, la grande ruée vers le lac entraînant urbanisation, déforestation et pollution, a détruit une biodiversité unique en son genre.                           Lire aussi :  Dans la forêt de Ngangao, au Kenya, la protection de l’environnement sur une ligne de crête                 Les eaux polluées, mélange de rejets de produits industriels, de pesticides et d’engrais à grande échelle, intoxiquent les poissons. Tout comme l’apparition récente de la jacinthe d’eau, une plante invasive venue d’Amérique latine. « Notre pire ennemie », dit d’elle le pêcheur Godfrey Agong. Elle s’épanouit en milieu pollué et prive le lac d’oxygène, asphyxiant au passage les poissons et coupant l’accès aux zones de pêche pour Godfrey et les pêcheurs locaux. L’invasion, depuis contrôlée, a pénalisé leur activité pendant des années. Les jacinthes d’eau sont désormais transformées en biogaz par une entreprise locale.          Le Kenya consomme 500 000 tonnes de poissons par an mais ne produit qu’environ 150 000 tonnes. La crise de la pêche a poussé les autorités à prendre une décision ubuesque : importer des poissons chinois pour satisfaire la demande sur les bords du lac Victoria. Depuis 2015, les tilapias pêchés en mer de Chine arrivent quotidiennement à Kisumu après un périple de 9 000 km, par porte-conteneurs, puis par route.        Il vous reste 57.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/23/au-kenya-le-lac-victoria-se-meurt-et-le-gouvernement-regarde-ailleurs_6155557_3212.html"},"headline":"Au Kenya, le lac Victoria se meurt et le gouvernement regarde ailleurs","dateCreated":"2022-12-23T21:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-23T21:00:08+01:00","dateModified":"2022-12-23T21:00:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["Le Monde Afrique","Kenya","International","Pollutions","Plan\u00e8te"],"description":"L\u2019\u00e9tendue d\u2019eau que se partagent trois pays est asphyxi\u00e9e par les rejets toxiques, l\u2019introduction d\u2019une esp\u00e8ce de poisson chinois invasive et la surp\u00eache.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/207/0/2717/1358/1342/671/60/0/79f746f_1671803675679-2021-01-12t181619z-2026773526-rc2i6l9wff8y-rtrmadp-3-uganda-environment-fish.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/24/19-15">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Deux jours après la visite du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, le Congrès a adopté, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services fédéraux, incluant une nouvelle aide financière et militaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 23 décembre                    Le contexte          Image de couverture :  Dans un cimetière dans la ville de Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine, le 23 décembre.   Evgeniy Maloletka / AP          Le Kremlin a dénoncé jeudi une absence de « volonté d’écouter la Russie » après la visite aux Etats-Unis de Volodymyr Zelensky, alors que Vladimir Poutine a affirmé vouloir que le conflit se termine « le plus tôt » possible. A Washington, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a réagi à cette déclaration en estimant que le Kremlin n’avait manifesté aucune volonté « significative » de mettre fin à cette guerre.La Maison Blanche a alerté jeudi sur la montée en puissance du groupe paramilitaire russe Wagner, selon elle « rival » de l’armée régulière russe en Ukraine, et qui reçoit désormais de l’armement de Corée du Nord.Le chef d’état-major russe, Valeri Guerassimov, a confirmé que l’objectif des forces de Moscou en Ukraine était désormais la conquête de la totalité de la région industrielle de Donetsk. Il a dit constater une « stabilisation » de la ligne de front, longue de 815 kilomètres.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Editorial. Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles         Vidéo. Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain         Récit. La visite de Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis         Reportage. « Bonjour cher soldat » : ces lettres écrites par des enfants russes qui témoignent de la propagande de Moscou         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 23 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-24T04:55:57+00:00","coverageEndTime":"2022-12-24T04:55:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis confirment une nouvelle aide de 45\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukra...","description":"Deux jours apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le Congr\u00e8s a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux, incluant une nouvelle aide financi\u00e8re et militaire.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis confirment une nouvelle aide de 45 milliards de dollars pour l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux jours apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le Congr\u00e8s a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux, incluant une nouvelle aide financi\u00e8re et militaire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-24T04:55:57+00:00"
,"endDate":"2022-12-24T04:55:57+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-24T04:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T22:30:01+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont appel\u00e9 vendredi, avec une pointe d\u2019ironie, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00e0 reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du conflit en Ukraine et \u00e0 retirer ses troupes apr\u00e8s son utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, proscrit en Russie, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          D\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019intervention russe en Ukraine est officiellement appel\u00e9e \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Russie. Les autorit\u00e9s russes ont introduit une loi pr\u00e9voyant de lourdes peines de prison pour toute publication d\u2019information sur l\u2019arm\u00e9e russe jug\u00e9e \u00ab\u00a0fausse\u00a0\u00bb et plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es, notamment apr\u00e8s avoir publiquement qualifi\u00e9 ce conflit de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb.          Pourtant, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse jeudi, Vladimir Poutine a utilis\u00e9 ce mot en assurant vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible. \u00ab\u00a0Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Etats-Unis et le reste du monde savaient que l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale \u00e9tait une guerre non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 un porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Au final, apr\u00e8s 300 jours, Poutine a appel\u00e9 la guerre par son nom\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Comme prochaine \u00e9tape dans la reconnaissance de la r\u00e9alit\u00e9, nous l\u2019exhortons \u00e0 mettre fin \u00e0 cette guerre en retirant ses troupes d\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Un conseiller municipal russe de Saint-P\u00e9tersbourg, Nikita Iouferev, a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 jeudi soir avoir d\u00e9pos\u00e9 une plainte contre le pr\u00e9sident Vladimir Poutine qu\u2019il accuse d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb en faisant usage du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb pour d\u00e9crire l\u2019op\u00e9ration russe en Ukraine. Cette requ\u00eate n\u2019a que peu de chances d\u2019aboutir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington appelle Poutine \u00e0 \u00ab\u00a0reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019il a parl\u00e9 de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en...","dateModified":"2022-12-24T01:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T19:16:31+00:00","articleBody":"     Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9 vendredi un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux, d\u2019un montant total de 1\u00a0700\u00a0milliards de dollars dont 45\u00a0milliards pour l\u2019Ukraine, par un dernier vote de la Chambre des repr\u00e9sentants. Cela permet d\u2019\u00e9viter la paralysie de l\u2019administration f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (le fameux\u00a0shutdown), qui aurait pu intervenir d\u00e8s vendredi soir si aucun texte n\u2019avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s avant.          Ce budget, qui doit financer le fonctionnement de l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain jusqu\u2019\u00e0 septembre\u00a02023, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 dans la foul\u00e9e de la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain adopte une vaste loi de finances comprenant une aide de 45\u00a0milliards pour l\u2019Ukra...","dateModified":"2022-12-23T19:38:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T19:13:26+00:00","articleBody":"     La r\u00e9colte de c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine, un des principaux producteurs mondiaux, va chuter d\u2019environ 40\u00a0% cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 2021 en raison de l\u2019invasion russe, selon les estimations d\u2019Association c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re nationale annonc\u00e9es vers la fin de la moisson. Apr\u00e8s 106\u00a0millions de tonnes r\u00e9colt\u00e9es en\u00a02021, un record historique, \u00ab\u00a0cette ann\u00e9e, il est pronostiqu\u00e9 que la r\u00e9colte sera \u00e0 hauteur de 64-65\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) le directeur de cette association, Sergui\u00ef Ivachtchenko.          D\u00e9clench\u00e9e fin f\u00e9vrier dans l\u2019est, le sud et le nord de l\u2019Ukraine, l\u2019invasion russe a chamboul\u00e9 l\u2019industrie agricole de ce pays, au moment o\u00f9, r\u00e9put\u00e9 pour ses terres noires tr\u00e8s fertiles, il \u00e9tait le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur de bl\u00e9. L\u2019offensive militaire a d\u2019abord suscit\u00e9 une p\u00e9nurie de carburant \u00ab\u00a0entravant la campagne de semis\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Ivachtchenko.          Le blocus de ports maritimes ukrainiens par l\u2019arm\u00e9e russe a par ailleurs emp\u00each\u00e9 pendant des mois les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, or les recettes qui en sont tir\u00e9es servent \u00e0 financer la campagne de semis, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019occupation d\u2019une partie des r\u00e9gions, les hostilit\u00e9s dans les champs, les destructions d\u2019infrastructures\u00a0\u00bb ont r\u00e9duit d\u2019\u00ab\u00a0environ un quart\u00a0\u00bb la surface totale des champs cultiv\u00e9s par les producteurs de c\u00e9r\u00e9ales par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, a fait valoir le responsable.          \u00ab\u00a0D\u2019habitude, on semait sur environ 25\u00a0millions d\u2019hectares. Cette ann\u00e9e, on a pu r\u00e9colter sur 18 \u00e0 19\u00a0millions d\u2019hectares\u00a0\u00bb seulement, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, notant \u00e9galement \u00ab\u00a0une baisse\u00a0\u00bb du rendement, de nombreux agriculteurs ne pouvant plus se permettre de recourir aux engrais.          A ce jour, l\u2019Ukraine a r\u00e9colt\u00e9 46,6\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales dans 90\u00a0% des champs en exploitation, a relev\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la politique agraire. Cependant, 30\u00a0% du ma\u00efs attend encore d\u2019\u00eatre r\u00e9colt\u00e9, a not\u00e9 M.\u00a0Ivachtchenko.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres produits agricoles \u00e0 partir des ports ukrainiens ont pu reprendre en ao\u00fbt, apr\u00e8s la signature d\u2019un accord humanitaire international sous l\u2019\u00e9gide des Etats-Unis et de la Turquie qui a failli \u00e9chouer \u00e0 l\u2019automne. Au total, 580\u00a0navires transportant 15\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 depuis les ports ukrainiens \u00e0 destination de pays asiatiques, africains et europ\u00e9ens, selon le minist\u00e8re de la politique agraire.          Pour approfondir\u00a0:             Lire aussi :     Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre va lourdement peser sur la production de c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine en\u00a02022","dateModified":"2022-12-23T19:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T17:46:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tant que la Russie continuera \u00e0 faire la guerre \u00e0 l\u2019Ukraine, les Pays-Bas continueront \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Le gouvernement n\u00e9erlandais a annonc\u00e9 vendredi la mise \u00e0 disposition d\u2019une enveloppe totale de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023.          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 2\u00a0milliards sont destin\u00e9s au soutien militaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le premier ministre n\u00e9erlandais, Mark Rutte, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 La\u00a0Haye. \u00ab\u00a0Le reste ira \u00e0 l\u2019humanitaire, \u00e0 la reconstruction de l\u2019infrastructure\u00a0\u00bb et \u00e0 la lutte contre l\u2019impunit\u00e9, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019utilisation exacte de la contribution d\u00e9pend des besoins des Ukrainiens et donc du d\u00e9roulement de la guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9galement soulign\u00e9 le gouvernement dans un communiqu\u00e9.          L\u2019aide aux travaux de r\u00e9paration est destin\u00e9e \u00e0 la remise en \u00e9tat des infrastructures \u2013 dont les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques \u2013 des h\u00f4pitaux, de logements, de l\u2019agriculture et pour des op\u00e9rations de d\u00e9minage, a d\u00e9taill\u00e9 le gouvernement.          La ministre n\u00e9erlandaise de la d\u00e9fense Kajsa Ollongren a affirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re que les Pays-Bas avaient fourni pr\u00e8s d\u2019un milliard d\u2019euros d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas promettent 2,5\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023","dateModified":"2022-12-23T17:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T17:44:25+00:00","articleBody":"     La d\u00e9couverte d\u2019un possible agent double travaillant pour le compte de la Russie au sein des services secrets allemands a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e vendredi tr\u00e8s pr\u00e9occupante par le vice-chancelier allemand, d\u2019autres \u00e9lus s\u2019inqui\u00e9tant que cet agent ait pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations de services alli\u00e9s.          Jeudi 22\u00a0d\u00e9cembre, le parquet f\u00e9d\u00e9ral de Karlsruhe avait annonc\u00e9 l\u2019arrestation la veille, \u00e0 Berlin, de Carsten L., un agent du service f\u00e9d\u00e9ral de renseignement (BND), soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir transmis des informations sensibles \u00e0 Moscou. Citant des informations en provenance de sources de services s\u00e9curitaires \u00e0 Berlin, le m\u00e9dia Focus Online affirmait vendredi que l\u2019agent double d\u00e9couvert \u00e9tait un cadre des renseignements techniques ultrasecrets du BND \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Dans le cadre de ces fonctions, il avait acc\u00e8s \u00e0 toutes les informations des services secrets des partenaires occidentaux du BND, affirme ce m\u00e9dia en ligne allemand. Cela pourrait concerner des informations provenant d\u2019\u00e9coutes d\u2019autres services secrets, notamment de la NSA am\u00e9ricaine et de la GCHQ britannique. L\u2019agent double a \u00ab\u00a0fourni des informations collect\u00e9es dans le cadre de son travail \u00e0 un service de renseignement russe en\u00a02022\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le parquet.          Interrog\u00e9 par les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision allemandes RTL et NTV, le ministre de l\u2019\u00e9conomie et vice-chancelier allemand, Robert Habeck, a qualifi\u00e9 cette affaire de \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 se poursuit l\u2019offensive militaire russe en Ukraine d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le ministre de la justice, Marco Buschmann, a estim\u00e9 sur Twitter que ce cas montrait \u00ab\u00a0combien il fallait \u00eatre sur ses gardes\u00a0\u00bb. Le vice-pr\u00e9sident du parti lib\u00e9ral FDP \u2013 l\u2019un des trois partis de la coalition gouvernementale allemande \u2013, Wolfgang Kubicki, a quant \u00e0 lui manifest\u00e9 son inqui\u00e9tude sur les cons\u00e9quences n\u00e9gatives que cette affaire pourrait avoir concernant la coop\u00e9ration du BND avec des services secrets occidentaux partenaires.          \u00ab\u00a0Si des informations en provenance du BND ont vraiment pu parvenir en Russie, cela va rendre notre collaboration avec nos partenaires beaucoup plus difficile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kubicki au quotidien allemand Handelsblatt.                Le sigle du service  f\u00e9d\u00e9ral de renseignement allemand (BND). AXEL SCHMIDT \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/fae1a92_fw1-ukraine-crisis-germany-russia-1222-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin \u00ab\u00a0sur ses gardes\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019un agent double travaillant pour la Russie","dateModified":"2022-12-23T18:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T12:51:55+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9put\u00e9 municipal russe a annonc\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Vladimir Poutine qu\u2019il accuse d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb pour avoir utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en d\u00e9crivant la situation en Ukraine.          Jeudi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident russe a en effet utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en assurant vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible. Engag\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie est pourtant officiellement appel\u00e9e \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb par le Kremlin. Les autorit\u00e9s russes ont introduit une loi pr\u00e9voyant de lourdes peines de prison pour toute publication d\u2019information sur l\u2019arm\u00e9e russe jug\u00e9e \u00ab\u00a0fausse\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie n\u2019a commenc\u00e9 aucune guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Nikita Iouferev, un conseiller municipal \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest), dans sa plainte adress\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral russe, Igor Krasnov, et dont le texte a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 jeudi soir sur le compte Twitter de l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 une d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 une op\u00e9ration sp\u00e9ciale est en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, demandant d\u2019enqu\u00eater sur les propos de M.\u00a0Poutine et de le poursuivre pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb.          Cette requ\u00eate n\u2019a que peu de chances d\u2019aboutir, d\u2019autant plus que le texte de l\u2019\u00e9lu local comporte plusieurs erreurs factuelles, comme la date du discours de M.\u00a0Poutine ou le nom m\u00eame du pr\u00e9sident, \u00e9crit au f\u00e9minin \u00e0 une reprise. Il s\u2019agit n\u00e9anmoins d\u2019une initiative tr\u00e8s rare dans le pays o\u00f9 la r\u00e9pression s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu local russe porte plainte contre Poutine pour avoir utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-23T13:02:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T11:52:09+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estim\u00e9 vendredi que les relations entre les deux pays \u00e9taient \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe Tass. M.\u00a0Antonov a \u00e9galement pr\u00e9venu que le risque de conflit avec Washington \u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          En outre, il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait difficile de dire quand un dialogue strat\u00e9gique entre Moscou et Washington pourrait reprendre. Il a cependant jug\u00e9 que les n\u00e9gociations concernant les \u00e9changes de prisonniers avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0efficaces\u00a0\u00bb et se poursuivraient. L\u2019\u00e9change r\u00e9alis\u00e9 au d\u00e9but de d\u00e9cembre entre la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner (d\u00e9tenue en Russie depuis plus de neuf mois) et le trafiquant d\u2019armes russe Viktor Bout constitue l\u2019une des rares avanc\u00e9es diplomatiques obtenues cette ann\u00e9e entre la Russie et les Etats-Unis.          Les relations entre les deux pays se sont nettement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es du fait de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et de l\u2019imposition par les Occidentaux de sanctions contre Moscou. Les Etats-Unis ont confirm\u00e9 mercredi\u00a0la livraison d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent Washington se montrait r\u00e9ticent \u00e0 c\u00e9der ses \u00e9quipements militaires les plus sophistiqu\u00e9s, par peur d\u2019une escalade avec la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les relations entre Moscou et Washington sont \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, selon l\u2019ambassadeur de Russie...","dateModified":"2022-12-23T12:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T10:14:27+00:00","articleBody":"     Un groupe de m\u00e9caniciens militaires ukrainiens a quitt\u00e9 la Lituanie vendredi, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 la r\u00e9paration des obusiers allemands fournis \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Ils ont acquis des connaissances th\u00e9oriques ailleurs, mais (\u2026) nous leur avons appris des choses de la vie r\u00e9elle, les pannes fr\u00e9quentes qui ne sont pas d\u00e9crites dans les manuels\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Zilvins Cerskus, un major de l\u2019arm\u00e9e lituanienne.          En juin, Berlin a d\u00e9clar\u00e9 avoir commenc\u00e9 \u00e0 fournir des obusiers automoteurs de 155\u00a0mm \u00e0 l\u2019Ukraine. En novembre, le magazine allemand Der Spiegel a rapport\u00e9 qu\u2019ils subissaient une forte usure due \u00e0 des tirs intensifs \u2013 jusqu\u2019\u00e0 300\u00a0obus par jour. En l\u2019absence de capacit\u00e9 de r\u00e9paration en Ukraine, certains obusiers ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s vers des pays de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), notamment en Lituanie.          M. Cerskus a d\u00e9clar\u00e9 que cette formation permettrait\u00a0d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9conomiser du temps et des ressources\u00a0\u00bb,\u00a0puisque les r\u00e9parations peuvent \u00eatre effectu\u00e9es plus pr\u00e8s du champ de bataille,\u00a0\u00ab\u00a0au lieu d\u2019attendre pendant un mois ou deux que le mat\u00e9riel r\u00e9par\u00e9 revienne de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb.          Les Lituaniens ont form\u00e9 500\u00a0soldats ukrainiens lors de diverses sessions organis\u00e9es cette ann\u00e9e, et esp\u00e8rent tripler ce nombre l\u2019an prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens se forment \u00e0 la r\u00e9paration des obusiers allemands en Lituanie","dateModified":"2022-12-23T10:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T09:27:07+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation sur une carte actualis\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0:             Lire aussi :   Invasion de l\u2019Ukraine en cartes\u00a0: l\u2019\u00e9volution des combats semaine apr\u00e8s semaine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis confirment une nouvelle aide de 45\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukra...","dateModified":"2022-12-23T09:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T09:24:26+00:00","articleBody":"    Cela fait plusieurs semaines que l'arm\u00e9e ukrainienne ne progresse plus trop. Est-ce une pause strat\u00e9gique de repos ou un regroupement avant une forte offensive ?    Patate chaude         Bonjour Patate chaude,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est toujours \u00e0 l\u2019offensive\u00a0: elle a lanc\u00e9 au d\u00e9but de novembre une attaque contre les positions russes autour de la ville de Kreminna, dans l\u2019oblast de Louhansk (est du pays), dans un nouvel effort \u2013\u00a0infructueux jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u2013 pour couper un important axe d\u2019approvisionnement.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes reconnaissent une avanc\u00e9e lente, ralentie par les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, la pluie et la boue. Parall\u00e8lement, les forces sp\u00e9ciales tentent de prendre pied sur la rive gauche du Dniepr dans les \u00eeles et les marais qui composent la fl\u00e8che de Kinbourn, une p\u00e9ninsule strat\u00e9gique sur la route de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie.          Les efforts de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine se concentrent actuellement sur la prise de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019Est, a annonc\u00e9 son chef d\u2019\u00e9tat-major, Val\u00e9ri Guerassimov, jeudi.\u00a0Selon lui, la ligne de front avec les forces ukrainiennes est actuellement longue de 815\u00a0kilom\u00e8tres.          Mardi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a admis que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans les oblasts de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, ainsi que dans les r\u00e9gions\u00a0de Kherson et de Zaporijia, dans le Sud ukrainien. Il s\u2019agit de quatre zones dont Moscou revendique l\u2019annexion sans pour autant les avoir enti\u00e8rement conquises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis confirment une nouvelle aide de 45\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukra...","dateModified":"2022-12-23T09:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T06:40:11+00:00","articleBody":"     La Russie pourrait r\u00e9duire sa production journali\u00e8re de p\u00e9trole au d\u00e9but de\u00a02023, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019introduction par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), le G7 et l\u2019Australie d\u2019un plafonnement du prix de l\u2019or noir russe, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui le vice-premier ministre, Alexandre Novak. Un ralentissement de la production qui pourrait atteindre 700\u00a0000\u00a0barils en moins par jour.          Au d\u00e9but de\u00a0d\u00e9cembre, les 27 pays de l\u2019UE, le G7 et l\u2019Australie s\u2019\u00e9taient mis d\u2019accord sur un prix maximal de 60\u00a0dollars pour le p\u00e9trole brut d\u2019origine russe transport\u00e9 par voie maritime, afin de limiter les revenus de Moscou pour financer son offensive militaire en Ukraine. Ainsi, seul le p\u00e9trole vendu par Moscou \u00e0 un prix \u00e9gal ou inf\u00e9rieur \u00e0 60\u00a0dollars pourra continuer \u00e0 \u00eatre livr\u00e9. Au-del\u00e0 de ce plafond, il sera interdit pour les entreprises de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurance,\u00a0etc.).          L\u2019objectif affich\u00e9 est d\u2019ass\u00e9cher une partie des revenus colossaux que Moscou tire de la vente de ses hydrocarbures et ainsi diminuer sa capacit\u00e9 \u00e0 financer son intervention militaire en Ukraine.          Quelques jours apr\u00e8s l\u2019introduction du plafonnement du prix du brut russe, M.\u00a0Poutine a menac\u00e9 l\u2019Occident de\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9duire la production\u00a0\u00bb\u00a0de p\u00e9trole russe\u00a0\u00ab\u00a0si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, d\u00e9non\u00e7ant une\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9cision stupide\u00a0\u00bb.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     Les Europ\u00e9ens d\u00e9cident de plafonner \u00e0 60\u00a0dollars le baril le prix du p\u00e9trole russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou menace de ralentir sa production de p\u00e9trole","dateModified":"2022-12-23T06:43:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T05:49:00+00:00","articleBody":"      De retour en Ukraine, apr\u00e8s une visite \u00e0 Washington, Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9 jeudi Joe Biden et les Etats-Unis pour leur soutien. \u00ab\u00a0Nous revenons (\u2026) avec de bons r\u00e9sultats. Avec quelque chose qui va vraiment aider\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, \u00e9voquant la livraison d\u2019un syst\u00e8me de missiles am\u00e9ricain Patriot, que Kiev r\u00e9clamait depuis des mois. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe trouverait un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb pour contourner ce syst\u00e8me de d\u00e9fense.          Sur le chemin du retour dans son pays, M.\u00a0Zelensky a rencontr\u00e9 le chef de l\u2019Etat polonais, Andrzej Duda, en Pologne. Lors de leur entrevue, les deux dirigeants ont notamment \u00ab\u00a0discut\u00e9 des plans strat\u00e9giques pour l\u2019avenir, des relations bilat\u00e9rales et des interactions au niveau international en\u00a02023\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident ukrainien.          Le Kremlin a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi une absence de \u00ab\u00a0volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la visite aux Etats-Unis de Volodymyr Zelensky, alors que Vladimir Poutine a affirm\u00e9 vouloir que le conflit se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible. A Washington, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a r\u00e9agi \u00e0 cette d\u00e9claration en estimant que le Kremlin n\u2019avait manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de mettre fin \u00e0 cette guerre.          La Maison Blanche a alert\u00e9 jeudi sur la mont\u00e9e en puissance du groupe paramilitaire russe Wagner, selon elle \u00ab\u00a0rival\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re russe en Ukraine, et qui re\u00e7oit d\u00e9sormais de l\u2019armement de Cor\u00e9e du Nord.          La premi\u00e8re ministre italienne, Giorgia Meloni, dont le gouvernement d\u2019extr\u00eame droite soutient Kiev, a affirm\u00e9 jeudi vouloir se rendre en Ukraine au d\u00e9but de\u00a0l\u2019ann\u00e9e 2023.\u00a0C\u2019est \u00ab\u00a0un de mes voyages prioritaires\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.          Le chef d\u2019\u00e9tat-major russe, Valeri Guerassimov, a confirm\u00e9 que l\u2019objectif des forces de Moscou en Ukraine \u00e9tait d\u00e9sormais la conqu\u00eate de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est. Il a dit constater une \u00ab\u00a0stabilisation\u00a0\u00bb de la ligne de front, longue de 815 kilom\u00e8tres.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube vendredi 23 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-23T08:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T05:47:29+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-23T08:03:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/24/19-16">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Avec des températures ressenties jusqu’à − 48 °C, des températures négatives jusqu’au Texas et des chutes de neige massives, plusieurs Etats ont déclaré l’état d’urgence. Près de 70 % de la population est affectée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       États-Unis           Etats-Unis : une tempête « historique » paralyse une grande partie du pays      Avec des températures ressenties jusqu’à − 48 °C, des températures négatives jusqu’au Texas et des chutes de neige massives, plusieurs Etats ont déclaré l’état d’urgence. Près de 70 % de la population est affectée.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h09, mis à jour à 07h40    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Voiture accidentée près de Seattle, aux Etats-Unis, le 23 décembre 2022.  KEVIN CLARK / AP                 Presque 1,5 million de foyers privés d’électricité, des milliers de vols annulés, des autoroutes fermées et des accidents parfois mortels : les Etats-Unis abordent, samedi 24 décembre, le week-end de Noël par une tempête hivernale d’une rare intensité.            « Historique » selon le service météorologique américain (NWS), elle a engendré d’importantes chutes de neige, des rafales glacées, et des températures descendant jusqu’à − 48 °C par endroits, capables de transformer de l’eau bouillante en gouttelettes de glace en un instant. Vendredi matin, plus de 240 millions de personnes, soit 70 % des Américains, étaient concernées par des alertes ou des appels à la prudence aux Etats-Unis.                 Le phénomène a provoqué le chaos dans les transports. Une tuile au moment où des millions d’Américains déferlent sur les routes et dans les aéroports pour les fêtes de fin d’année. Au total, environ 112 millions de personnes doivent parcourir au moins 80 kilomètres entre le 23 décembre et le 2 janvier, selon l’Association américaine des automobilistes (AAA).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, un froid sibérien empêche les Américains de célébrer le premier Noël normal depuis la pandémie                   Plusieurs accidents de la route mortels            Plusieurs Etats ont déclaré l’état d’urgence, comme New York, l’Oklahoma, le Kentucky, la Géorgie et la Caroline du Nord. Avec une visibilité proche de zéro, le blizzard et le gel qui affectent une bonne partie du pays, les routes sont devenues très dangereuses. « Les gens doivent rester chez eux », a exhorté sur CNN le gouverneur du Kentucky, Andy Beshear. « Votre famille veut vous voir à la maison pour Noël, mais elle veut surtout vous voir en vie. »            Deux personnes sont mortes sur les routes de l’Oklahoma, trois sur celles du Kentucky. Dans l’Ohio, une collision massive d’une cinquantaine de véhicules sur une autoroute a fait au moins un mort, selon les médias locaux. Dans le Michigan, la circulation sur une autoroute a été coupée vendredi matin à cause d’un accident impliquant neuf semi-remorques.                Le site spécialisé FlightAware dénombrait vendredi soir plus de 5 500 vols annulés aux Etats-Unis, les aéroports les plus touchés étant ceux de Seattle, New York, Detroit, Chicago et Denver. La veille, environ 10 % des vols avaient été supprimés, a rapporté le ministre des transports Pete Buttigieg sur la chaîne d’information en continu MSNBC, déplorant la perturbation de « plusieurs des plus grands hubs aériens ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vague de froid aux Etats-Unis : « Le plus impressionnant, c’est la rapidité avec laquelle les températures se sont effondrées »                                  Chicago, aux Etats-Unis, le 22 décembre.  KAMIL KRZACZYNSKI / AFP                 Le  phénomène touche aussi le Canada            Jusqu’à environ 1,5 million de foyers ont été privés électricité vendredi, notamment en Caroline du Nord, dans le Maine ou encore en Virginie, selon le site spécialisé Poweroutage.us. Vendredi soir, ils étaient encore un million dans le noir.            Cette tempête d’une rare intensité eest causée par une « bombe dépressionnaire » : un puissant conflit entre deux masses d’air, une très froide en provenance de l’Arctique et l’autre tropicale venue du Golfe du Mexique, aggravé car la pression atmosphérique a chuté très vite, en moins de vingt-quatre heures. Ce type d’événement climatique n’intervient « qu’une fois par génération », selon le NWS à Buffalo.         Newsletter   « Chaleur humaine » Comment faire face au défi climatique ? Chaque semaine, nos meilleurs articles sur le sujet S’inscrire          Le Canada doit lui aussi affronter ce phénomène, avec des alertes au froid extrême, à la tempête, voire au blizzard, lancées pour une grande majorité du territoire.                           Des automobilistes conduisent sur des outes enneigées, à Chicago, aux Etats-Unis, le 22 décembre 2022.  SCOTT OLSON / GETTY IMAGES VIA AFP                                     Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/23/plus-de-70-des-americains-touches-par-une-tempete-hivernale-a-l-avant-veille-de-noel_6155534_3244.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: une temp\u00eate \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb paralyse une grande partie du pays","dateCreated":"2022-12-23T17:09:04+01:00","datePublished":"2022-12-23T17:09:04+01:00","dateModified":"2022-12-24T07:40:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Climat","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te"],"description":"Avec des temp\u00e9ratures ressenties jusqu\u2019\u00e0 \u2212 48\u00a0\u00b0C, des temp\u00e9ratures n\u00e9gatives jusqu\u2019au Texas et des chutes de neige massives, plusieurs Etats ont d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence. Pr\u00e8s de 70\u00a0% de la population est affect\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/83311d0_4e1a58bb7ca940d2b33c90cd3d306932-0-99c6d636872049f7964db28e127cd82b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/24/19-17">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Isolé au sein de l’UE, notamment pour sa proximité avec Poutine, le premier ministre hongrois dénonce la « magyarophobie » de Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Hongrie           Sanctionné à Bruxelles, Viktor Orban poursuit sa rhétorique antieuropéenne en Hongrie      Isolé au sein de l’UE, notamment pour sa proximité avec Poutine, le premier ministre hongrois dénonce la « magyarophobie » de Bruxelles.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié hier à 15h44, mis à jour hier à 17h05    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Viktor Orban, premier ministre hongrois, lors de sa rituelle conférence de presse annuelle, à Budapest, le 21 décembre 2022, juste avant la dernière réunion du gouvernement de l’année.  ATTILA KISBENEDEK / AFP               S’inspirant d’un rituel instauré par Vladimir Poutine, dont il reste proche malgré la guerre en Ukraine, Viktor Orban organise, une fois par an, une conférence de presse dont la longueur est censée compenser la rareté. Cet exercice s’est tenu, mercredi 21 décembre, dans un sombre contexte pour le premier ministre nationaliste hongrois. L’économie hongroise est confrontée à la pire inflation de toute l’Europe (+23,1 % en novembre), l’Union européenne (UE) vient de décider de geler plus de dix milliards de fonds en raison des dérives antidémocratiques du gouvernement et un sondage, publié le 21 décembre, montre que les deux tiers des dix millions de Hongrois considèrent désormais que leur pays « va dans la mauvaise direction ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des théâtres aux réseaux de tramway, la Hongrie à l’heure des fermetures et des pénuries                 « 2022 a été probablement l’année la plus difficile pour la Hongrie depuis la chute du communisme », a d’ailleurs reconnu en ouverture M. Orban. Mais il a immédiatement assuré que son pays avait « obtenu des résultats exceptionnels », blâmant, pour les points négatifs,  « Bruxelles », les « sanctions » contre la Russie ou « la banque centrale hongroise ». Cette dernière a dû relever ses taux au niveau record de 13 % pour freiner la chute du forint, la monnaie nationale.          « S’il n’y avait pas de sanctions sur l’énergie, l’inflation hongroise pourrait baisser de moitié », a martelé M. Orban, pour expliquer la gravité relative de la situation économique par rapport à celle de ses voisins d’Europe centrale. En réalité, le pays bénéficie d’une exemption sur l’embargo européen sur le pétrole russe, entré en vigueur en décembre, et il n’y a toujours aucune sanction sur le gaz.          Médias à la botte du premier ministre          Mais la réalité compte peu dans une Hongrie où le narratif est dominé par les médias à la botte du premier ministre. Ceux-ci ont lancé il y a peu une croisade contre les derniers titres de presse critiques du pays, qualifiés de « médias du dollar » sous prétexte qu’ils seraient financés depuis les Etats-Unis. Les médias de propagande martèlent le message du pouvoir de manière si efficace qu’un sondage de l’Institut Political Capital publié mi-novembre a montré que 36 % des Hongrois croient que « leur gouvernement n’a pas voté pour les sanctions contre la Russie ». Une proportion qui monte à 50 % chez les électeurs du Fidesz, le parti de M. Orban. Or, Budapest a approuvé tous les paquets adoptés à Bruxelles.          « Nous n’avons pas mis de veto contre les sanctions, mais nous n’en avons soutenu aucune », a acrobatiquement soutenu le dirigeant hongrois mercredi, pour entretenir cette confusion. « Quiconque fournit des armes est impliqué dans cette guerre au moins jusqu’aux chevilles. Quiconque forme les soldats l’est jusqu’aux genoux. Et quiconque finance l’un des belligérants – comme l’UE le fait actuellement à hauteur de 18 milliards d’euros – est impliqué jusqu’au cou », a-t-il ajouté, dans une attaque en règle contre la politique européenne de soutien à l’Ukraine. Puis il a défendu son projet de construction d’une extension de sa centrale nucléaire dotée de deux réacteurs fabriqués par une entreprise russe.        Il vous reste 50.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/23/sanctionne-a-bruxelles-viktor-orban-poursuit-sa-rhetorique-antieuropeenne-en-hongrie_6155522_3210.html"},"headline":"Sanctionn\u00e9 \u00e0 Bruxelles, Viktor Orban poursuit sa rh\u00e9torique antieurop\u00e9enne en Hongrie","dateCreated":"2022-12-23T15:44:29+01:00","datePublished":"2022-12-23T15:44:29+01:00","dateModified":"2022-12-23T17:05:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Hongrie"],"description":"Isol\u00e9 au sein de l\u2019UE, notamment pour sa proximit\u00e9 avec Poutine, le premier ministre hongrois d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0magyarophobie\u00a0\u00bb de Bruxelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/c950217_5059139-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/24/19-18">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le 24 juin, près de 2 000 personnes, en majorité originaires du Soudan, avaient tenté de pénétrer dans l’enclave, située sur la côte nord du Maroc.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Maroc           En Espagne, l’enquête sur la mort d’au moins 23 migrants africains à Melilla classée sans suite      Le 24 juin, près de 2 000 personnes, en majorité originaires du Soudan, avaient tenté de pénétrer dans l’enclave, située sur la côte nord du Maroc.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h43, mis à jour hier à 17h51    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Madrid, manifestation le 26 juin 2022, deux jours après le drame de Melilla qui avait abouti à la mort d’au moins 23 personnes. Les militants rejouent l’étalage des corps après que plus de 2 000 migrants africains avaient tenté de pénétrer dans l’enclave espagnol située en territoire marocain.  NACHO DOCE / REUTERS                 L’enquête ouverte par la justice espagnole sur la mort d’au moins 23 migrants africains ayant tenté de pénétrer fin juin dans l’enclave de Melilla depuis le Maroc a été classée sans suite, faute d’éléments suffisants contre les forces de l’ordre espagnoles. Une décision qui dessère sur le ministre de l’intérieur du gouvernement Sanchez, sur la sellette depuis des mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement espagnol sous pression de ses alliés politiques après la mort de 23 migrants à Melilla                   « Le parquet a classé l’enquête » sur ce drame ayant provoqué l’indignation internationale, car il n’a « pas identifié de signes de délit dans les agissements des agents des forces de sécurité » espagnoles, a annoncé, vendredi 23 décembre, le ministère public.                 « On ne peut pas conclure que l’action des agents ait augmenté le risque pesant sur la vie et l’intégrité physique des migrants et on ne peut donc pas les inculper d’homicide involontaire », a-t-il ajouté dans un communiqué.            « Bouffée d’oxygène »            Selon le parquet, « aucun des agents n’a eu connaissance » de la chute de migrants les uns sur les autres depuis la clôture séparant l’enclave du Maroc « et de ses conséquences fatales », et n’a su « qu’il y avait des personnes en situation de risque qui nécessitaient de l’aide ». D’après les éléments rassemblés durant les six mois d’enquête, « l’attitude des migrants » a été « constamment hostile et violente, envers les agents marocains et espagnols », souligne-t-il par ailleurs.            Le parquet précise toutefois avoir transmis aux responsables des forces de sécurité des éléments pour d’éventuelles poursuites disciplinaires contre des agents suspectés d’avoir jeté des pierres sur des migrants. Il appelle en outre les autorités espagnoles à « mettre en œuvre les mesures nécessaires » afin que les migrants puissent déposer des demandes d’asile en bonne et due forme et n’aient plus à tenter de franchir la frontière illégalement.                             Lire aussi :  Au Maroc, des peines de prison aggravées pour dix-huit migrants africains après le drame de Nador-Melilla                   « Ce classement de l’enquête (...) apporte une bouffée d’oxygène au ministre de l’intérieur », appelé à la démission par l’opposition mais aussi par des formations soutenant le gouvernement du socialiste Pedro Sanchez, estime El Pais, premier quotidien généraliste du pays.                Mais cette décision du parquet soulève toutefois des interrogations relatives à son indépendance. « Tout cela a-t-il été une simple simulation pour pouvoir dire qu’une enquête a déjà eu lieu ? », s’est interrogé sur Twitter Jon Inarritu, député de Bildu, parti de la gauche séparatiste basque qui soutient l’exécutif au Parlement. « Ne veulent-ils pas indisposer le Maroc ? », avec qui Madrid a renoué en grande pompe en 2021 après un an de crise diplomatique, a-t-il ajouté.            « Tuerie de masse »            Le 24 juin, près de 2 000 clandestins, en majorité originaires du Soudan – pays très pauvre miné par les conflits –, avaient tenté de pénétrer dans l’enclave de Melilla, située sur la côte nord du Maroc.            Selon les autorités marocaines, au moins 23 migrants ont péri dans cette tragédie qui représente le bilan humain le plus lourd jamais enregistré lors des tentatives d’intrusion de migrants dans cette enclave ou dans celle de Ceuta, qui constituent les deux seules frontières de l’UE sur le continent africain.                           Protestors hold signs depicting silhouettes as they take part in a anti-racism demonstration "against the deaths at the borders" in Barcelona on July 1, 2022. - At dawn on June 24, around 2,000 migrants, mostly from sub-Saharan Africa, tried to break through the fence from Morocco into Melilla, one of Spain's two tiny North African enclaves. Moroccan authorities said some of the victims had fallen while trying to scramble over the fence, giving an initial toll of 18 dead, but later raising it to 23 after another five migrants died of their injuries. (Photo by Pau BARRENA / AFP)  PAU BARRENA / AFP                 Ce drame avait provoqué l’indignation internationale, l’ONU dénonçant un « usage excessif de la force » de la part des autorités marocaines et espagnoles. Amnesty International avait qualifié pour sa part ce drame de « tuerie de masse » et accusé Rabat et Madrid de vouloir « couvrir leurs meurtres » en « dissimulant » la vérité, six mois après les faits.            Brutalité des forces marocaines            « Certaines actions des agents espagnols et marocains, comme frapper des personnes immobilisées (…), refuser des soins médicaux d’urgence aux personnes blessées, l’usage répété de gaz lacrymogène contre des personnes se trouvant dans un espace clos dont elles ne pouvaient s’échapper, peuvent constituer une violation du droit à ne pas subir de torture et autres mauvais traitements », avait dénoncé, mi-décembre, l’ONG.         Newsletter   « Le Monde Afrique » Chaque samedi, retrouvez une semaine d’actualité et de débats, par la rédaction du « Monde Afrique » S’inscrire          Amnesty, comme des experts indépendants nommés par le Conseil des droits de l’homme des Nations unies, évoque un bilan d’au moins 37 morts. Plusieurs ONG avaient aussi accusé les forces de l’ordre espagnoles de ne pas avoir prêté assistance aux migrants gravement blessés.                             Lire aussi :  Au Maroc, le drame de Melilla au cœur d’une bataille des récits                   Deux enquêtes publiées en novembre par la BBC et le consortium européen Lighthouse Reports, auxquelles ont notamment participé les quotidiens espagnol El Pais et français Le Monde, avaient dénoncé la brutalité des forces marocaines et questionné l’action des forces espagnoles.            Elles avaient notamment conclu à la mort d’au moins un migrant en territoire espagnol, ce que le ministre de l’intérieur espagnol avait catégoriquement nié à plusieurs reprises. Le défenseur des droits espagnol, qui enquête aussi sur ces faits, a toutefois jugé que les explications du ministère de l’intérieur n’avaient « pas été suffisantes » jusqu’ici.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le dalaï-lama, paix et spiritualité  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/23/drame-de-melilla-le-parquet-espagnol-classe-son-enquete-sans-suite_6155521_3212.html"},"headline":"En Espagne, l\u2019enqu\u00eate sur la mort d\u2019au moins 23\u00a0migrants africains \u00e0 Melilla class\u00e9e sans suite","dateCreated":"2022-12-23T15:43:59+01:00","datePublished":"2022-12-23T15:43:59+01:00","dateModified":"2022-12-23T17:51:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","Europe","Immigration en Europe","Espagne"],"description":"Le 24\u00a0juin, pr\u00e8s de 2\u00a0000 personnes, en majorit\u00e9 originaires du Soudan, avaient tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dans l\u2019enclave, situ\u00e9e sur la c\u00f4te nord du Maroc.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/404/0/5000/2500/1342/671/60/0/f2e4b22_1671806339079-2022-06-26t183507z-394747332-rc2szu9eyjpa-rtrmadp-3-europe-migrants-spain-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/24/19-19">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le label allemand publie deux albums consacrés à la cumbia amazonienne du Pérou des années 1970 et 1980.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Culture       Musiques           Analog Africa à la recherche des grooves méconnus d’Afrique et d’Amérique latine      Le label allemand publie deux albums consacrés à la cumbia amazonienne du Pérou des années 1970 et 1980.          Par Patrick Labesse         Publié hier à 15h41, mis à jour hier à 17h46    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Grupo Siglo XX, 1979.  ANALOG AFRICA               « Digger, moi ? Je n’aime pas du tout ce terme. » A la veille de la parution de Peru selvatico et de Sonido verde de Moyobamba, deux compilations axées sur la bande-son des années 1970-1980 de la jungle péruvienne, Samy Ben Redjeb met d’emblée les choses au clair. Joint à Harare, capitale du Zimbabwe, où il travaille actuellement sur un futur projet de compilation, le quinquagénaire tuniso-allemand, créateur en 2005, à Francfort, du label discographique Analog Africa, ne se reconnaît pas chez ces collectionneurs de disques fouinant avec fébrilité dans les bacs des soldeurs, à la recherche de perles rares.          Son truc à lui, c’est d’aller sur place, en Afrique et dans les endroits où celle-ci a laissé des traces sur la musique, notamment en Amérique latine, pour trouver « le » son qui lui parle. Essentiellement celui des années 1970-1980 – tout en admettant quelques coups de cœur dans la décennie suivante.          « Un son vrai, qui ne caresse pas l’oreille occidentale dans le sens du poil », dit-il. Ce qu’il cherche, c’est à mettre en lumière des rythmes et des genres méconnus en publiant des albums – une cinquantaine à ce jour –, en majorité des compilations et quelques rééditions, accompagnées de livrets documentés à partir d’interviews des musiciens ou de ceux qui les ont côtoyés, pour raconter leur vie et le contexte dans lequel ils ont créé leur musique.          Cumbia psychédélique          Ce chasseur de sons passionné a été moniteur de plongée au Sénégal, avant de devenir steward sur la Lufthansa pour « pouvoir voyager pas cher et aller chercher des disques ». Il a créé Analog Africa avec l’idée de montrer que la musique est souvent bien différente, là où elle se crée, de l’idée que les gens s’en font en Occident. Ce qui le fascine, ce sont les sons « venant d’endroits paumés, situés au bout de nulle part ». Comme la jungle péruvienne. Peru selvatico réunit dix-huit titres de quelques-uns des noms les plus marquants de la cumbia amazonienne, une musique électrique, le plus souvent instrumentale, avec percussions canailles, guitares et claviers vintage, ponctuée d’interjections pour galvaniser les danseurs.           Samy Ben Redjeb, fondateur d’Analog Africa : « Un son vrai, qui ne caresse pas l’oreille occidentale dans le sens du poil »          Parallèlement à cette parution, Analog Africa publie une compilation de Sonido verde de Moyobamba, faite à partir de cinq albums de cette formation, enregistrés dans les années 1980 sur le label Discos Universal. « L’industrie musicale du Pérou s’est longtemps concentrée sur Lima, la capitale, explique Samy Ben Redjeb. Pendant ce temps-là, dans le nord du pays, les gens écoutaient, grâce à la radio, ce qui sortait de Lima, dont le groupe de cumbia psychédélique Los Destellos, très en vogue à l’époque, mais aussi des musiques venant de l’Equateur, de la Colombie… »        Il vous reste 31.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/23/analog-africa-a-la-recherche-des-grooves-meconnus-d-afrique-et-d-amerique-latine_6155520_3246.html"},"headline":"Analog Africa \u00e0 la recherche des grooves m\u00e9connus d\u2019Afrique et d\u2019Am\u00e9rique latine","dateCreated":"2022-12-23T15:41:53+01:00","datePublished":"2022-12-23T15:41:53+01:00","dateModified":"2022-12-23T17:46:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Zimbabwe","P\u00e9rou","Musiques","Le Monde Afrique","International","Am\u00e9riques","Culture"],"description":"Le label allemand publie deux albums consacr\u00e9s \u00e0 la cumbia amazonienne du P\u00e9rou des ann\u00e9es 1970 et 1980.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Labesse"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/77/0/1440/720/1342/671/60/0/db4ed52_1671459249978-peruselvatico-cover-1440x1440-300dpi.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/24/19-20">
<filnamedate="20221224"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221224"><AAMMJJHH="2022122419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le rôle central d’un ex-élu dans l’affaire de corruption au Parlement européen rejaillit sur son ancien parti.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Cœur de pierre » : l’étrange Noël de la famille Desarthe                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés « Harry et Meghan », « Johnny par Laeticia », « Bonjour Sagan »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Les albums préférés du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Le couteau à huître rentre dans le dur                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Conte d’hiver à Contis                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Italie           En Italie, le scandale du « Qatargate » fragilise le Parti démocrate      Le rôle central d’un ex-élu dans l’affaire de corruption au Parlement européen rejaillit sur son ancien parti.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié hier à 14h00, mis à jour à 02h09    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’ancien eurodéputé italien Pier Antonio Panzeri, à Strasbourg, le 26 mars 2019.  MARC DOSSMANN / AFP               La gauche italienne allait déjà mal. Le « Qatargate », une affaire de corruption au Parlement européen au cœur de laquelle se trouve un ancien eurodéputé socialiste italien, ajoute une nouvelle crise aux difficultés multiples rencontrées par une famille politique déjà plongée dans des doutes existentiels par les résultats des élections de septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : l’enquête révèle un système de corruption rudimentaire                 Pier Antonio Panzeri, figure de la gauche lombarde, avait été à la tête de la branche milanaise de la Confédération général italienne du travail (CGIL) avant d’être élu pour trois mandats de suite au Parlement européen, les deux derniers sous l’étiquette du Parti démocrate (PD). Détenu depuis le 9 décembre, il est soupçonné par les enquêteurs belges d’être le pivot d’un réseau de corruption alimenté par le Qatar et le Maroc et auquel sont associés plusieurs ressortissants italiens bruxellois. Si le scandale est d’abord une question européenne et que M. Panzeri s’est éloigné depuis longtemps des instances italiennes, son implication dans une affaire aussi grave a plongé les représentants de son univers politique d’origine dans le désarroi.          « M. Panzeri vient de notre monde, celui de la défense des travailleurs et de la gauche italienne. Cette affaire rejaillit durement sur notre image », regrette Sergio Cofferati, ancien secrétaire général de la CGIL et ancien eurodéputé du PD. Depuis que le « Qatargate » a éclaté, les journaux liés au camp progressiste se sont penchés sur un motif majeur de la culture politique italienne, un totem de la gauche transalpine vieux de quatre décennies et qui revient depuis au centre des débats : « La question morale. » Le terme est emprunté à un entretien donné au quotidien La Repubblica en 1981 par Enrico Berlinguer, alors secrétaire général du Parti communiste italien (PCI), et sert toujours de boussole au centre gauche. Il désigne le devoir pour la gauche de marquer sa « différence » en refusant de s’adonner à l’affairisme supposé de ses adversaires politiques.          « Sorte de curée »          Quarante ans plus tard, le monde de Berlinguer, mort en 1984, a depuis longtemps disparu, mais cette référence à la question morale a refait surface après le « Qatargate ». Elle laisse désemparés élus, intellectuels et journalistes de gauche, déjà désorientés par l’arrivée au pouvoir du gouvernement de Giorgia Meloni, le plus à droite de l’histoire républicaine. « Pour des questions de communication, la gauche avait mis sa supposée moralité au cœur de son discours, indexant sa crédibilité sur cette idée », rappelle M. Cofferati.        Il vous reste 50.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/23/en-italie-le-scandale-du-qatargate-fragilise-le-parti-democrate_6155511_3210.html"},"headline":"En Italie, le scandale du \u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb fragilise le Parti d\u00e9mocrate","dateCreated":"2022-12-23T14:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-23T14:00:08+01:00","dateModified":"2022-12-24T02:09:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","Italie","Europe"],"description":"Le r\u00f4le central d\u2019un ex-\u00e9lu dans l\u2019affaire de corruption au Parlement europ\u00e9en rejaillit sur son ancien parti.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/544/0/4163/2081/1342/671/60/0/4a49ac2_1671783879355-000-33392j9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  
