<FILE-date="2022/05/01/19">

<article-nb="2022/05/01/19-1">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’ONU a confirmé dimanche 1er mai qu’une opération était en cours pour permettre à des civils de quitter cette zone où sont terrés, selon Kiev, des centaines d’Ukrainiens. Toutes les précédentes tentatives d’évacuation avaient échoué.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation en Ukraine à 13 heures         La Russie grignote lentement du terrain à l’Est                    Le contexte       Live  animé par Sandra Cazenave et Clémence Apetogbor         Dans le sud de l’Ukraine, l’aéroport d’Odessa a été frappé, samedi 30 avril, par un missile russe qui a détruit la piste, sans faire de victimes, a annoncé le gouverneur de l’oblast, Maksym Martchenko. La ville se trouve dans la bande côtière que la Russie pourrait envisager de conquérir pour faire la jonction, à l’ouest, avec l’enclave séparatiste prorusse de Transnistrie, en Moldavie, où elle dispose de troupes.Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.Les forces russes maintiennent leur pression sur les régions de l’est et du sud du pays, particulièrement autour de Kharkiv, la deuxième ville du pays, située dans l’Est. Elle a été frappée à de multiples reprises dans la nuit de vendredi à samedi.Un premier groupe d’une vingtaine de civils a été extrait dans la nuit de samedi à dimanche de l’usine métallurgique Azovstal, dernière poche de la résistance ukrainienne à Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, région où l’armée russe concentre l’essentiel de ses forces.La police ukrainienne a annoncé samedi la découverte d’une fosse commune avec les corps de trois hommes torturés à Myrotske, un village près de Boutcha, petite ville située au nord-ouest de Kiev (Nord) devenue le symbole des atrocités imputées aux forces russes.La France va « renforcer » l’envoi de matériel militaire à l’Ukraine ainsi que son aide humanitaire à ce pays, a annoncé samedi l’Elysée après un entretien entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky.Plus de 5,4 millions d’Ukrainiens ont quitté leur pays depuis le début de l’invasion russe, dont 57 000 durant les dernières vingt-quatre heures, ont noté les Nations unies.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe         Analyse. Les « camps de filtration », une pratique déjà utilisée en Tchétchénie         Enquête. Le mythe russe de la Grande Guerre patriotique et ses manipulations         Editorial. La guerre en Ukraine change de nature         Portfolio. Deux semaines de guerre sur le front du Donbass         Reportage. A Kharkiv, « personne n’allait accueillir les Russes avec des fleurs »         Vidéo. Bombardements à Kiev : « C’est un doigt d’honneur de Poutine »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression que l’avenir est brouillon et injuste »         Cartes. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment Le Monde gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation en Ukraine à 13 heures         La Russie grignote lentement du terrain à l’Est                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-01T16:57:44+00:00","coverageEndTime":"2022-05-02T04:57:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","description":"L\u2019ONU a confirm\u00e9 dimanche 1er mai qu\u2019une op\u00e9ration \u00e9tait en cours pour permettre \u00e0 des civils de quitter cette zone o\u00f9 sont terr\u00e9s, selon Kiev, des centaines d\u2019Ukrainiens. Toutes les pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives d\u2019\u00e9vacuation avaient \u00e9chou\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Cazenave et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : une centaine de civils ont été évacués de l’aciérie d’Azovstal, à Marioupol, annonce le président Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019ONU a confirm\u00e9 dimanche 1er mai qu\u2019une op\u00e9ration \u00e9tait en cours pour permettre \u00e0 des civils de quitter cette zone o\u00f9 sont terr\u00e9s, selon Kiev, des centaines d\u2019Ukrainiens. Toutes les pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives d\u2019\u00e9vacuation avaient \u00e9chou\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/0/0/5151/3345/1342/871/3/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Cazenave et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-05-01T16:57:44+00:00"
,"endDate":"2022-05-02T04:57:44+00:00"
  Le chancelier allemand a d\u00e9fendu ses d\u00e9cisions sur l\u2019Ukraine, rejetant \u00e0 la fois les critiques selon lesquelles il aurait agi trop lentement et repoussant les appels \u00e0 l\u2019arr\u00eat des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Je prends mes d\u00e9cisions rapidement et en coordination avec nos alli\u00e9s, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au journal Bild dimanche. Je me m\u00e9fie des actions pr\u00e9cipit\u00e9es et de l\u2019Allemagne qui ferait cavalier seul.\u00a0\u00bb          Olaf Scholz a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment critiqu\u00e9 pour ne pas avoir agi assez vite ou fait assez pour fournir des armements dont l\u2019Ukraine a tant besoin. Le parlement allemand a adopt\u00e9, jeudi, une motion appelant le gouvernement \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes lourdes \u00e0 Kiev.          Alors que certains le pressent d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le rythme de ces livraisons, M. Scholz est en m\u00eame temps confront\u00e9 \u00e0 la pression de ceux qui souhaitent que l\u2019Allemagne cesse de soutenir militairement l\u2019Ukraine. Dans une lettre ouverte publi\u00e9e vendredi, vingt-huit \u00e9crivains, philosophes et chanteurs allemands de renom ont demand\u00e9 \u00e0 M. Scholz de cesser l\u2019envoi d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais M. Scholz a rejet\u00e9 cet appel comme \u00e9tant d\u2019un autre temps. \u00ab\u00a0Je respecte tout pacifisme et toute opinion.\u00a0Mais cela doit sembler cynique aux citoyens ukrainiens quand on leur dit de se d\u00e9fendre contre l\u2019agression de Poutine sans armes\u00a0\u00bb\u00a0, \u00e9crit-il sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz d\u00e9fend sa politique envers l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-01T16:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#418598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T16:32:49+00:00","articleBody":"     Quelque 80 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s du complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, port assi\u00e9g\u00e9 dans le sud-est de l\u2019Ukraine, et ceux qui le voulaient\u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 remis\u00a0\u00bb\u00e0 l\u2019ONU, a annonc\u00e9 dimanche le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          \u00ab\u00a0Quatre-vingts civils, dont des femmes et des enfants (...) ont \u00e9t\u00e9 secourus\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re russe dans un communiqu\u00e9, ajoutant que\u00ab\u00a0ceux qui souhaitaient partir vers les zones contr\u00f4l\u00e9es par le r\u00e9gime de Kiev ont \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 des repr\u00e9sentants de l\u2019ONU\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou confirme l\u2019\u00e9vacuation de civils d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, qui seraient \u00ab\u00a0remis\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019ON...","dateModified":"2022-05-01T16:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#418568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T16:11:52+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de Russie en Su\u00e8de a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 apr\u00e8s la violation, vendredi, de son espace a\u00e9rien par un avion de reconnaissance russe. \u00ab\u00a0Il existe des proc\u00e9dures \u00e9tablies pour ce type de cas. Il s\u2019agit notamment de convoquer le repr\u00e9sentant de la nation incrimin\u00e9e au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le minist\u00e8re su\u00e9dois des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un mail. L\u2019ambassadeur russe au Danemark, pays dont l\u2019espace a\u00e9rien a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 viol\u00e9 par cet avion, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9, selon une annonce parvenue plus t\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espace a\u00e9rien viol\u00e9\u00a0: l\u2019ambassadeur russe en Su\u00e8de convoqu\u00e9","dateModified":"2022-05-01T16:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#418554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T16:06:45+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n Savez-vous qui contr\u00f4le le village d'h\u00e9bergement temporaire de Bezimenne ? Je ne parviens pas comprendre si ce sont les forces ukrainiennes ou russes... Et est-ce bien avec des repr\u00e9sentants de l'ONU ?    Korricat          Bonjour Korricat,          Un camp de toile provisoire a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 pour accueillir les civils \u00e9vacu\u00e9s dans le village de Bezimenne, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019Est. Selon de nombreux t\u00e9moignages, il s\u2019agirait d\u2019un camp de filtration russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, une pratique d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e en Tch\u00e9tch\u00e9nie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T16:06:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#418516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T15:59:25+00:00","articleBody":"     La municipalit\u00e9 de Marioupol, ville du sud-est de l\u2019Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de civils d\u2019autres secteurs de la ville (autres que le site sid\u00e9rurgique Azovstal) avait \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e \u00e0 lundi 8 heures (heure locale, soit 9 heures \u00e0 Paris).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u2019autres \u00e9vacuations de civils pr\u00e9vues lundi \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-01T15:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#418509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T15:47:44+00:00","articleBody":"                     Natalia Usmanova, 37 ans, employ\u00e9e de l'aci\u00e9rie Azovstal, \u00e9vacu\u00e9e de Marioupol, arrive dans un centre d'h\u00e9bergement temporaire dans le village de Bezimenno\u00ef\u00e9, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 1er mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T16:58:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#418465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T15:46:02+00:00","articleBody":"    \u00ab Le g\u00e9n\u00e9ral Guerassimov aurait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 pr\u00e8s d'Izium \u00bb ? Mais je croyais que Vitali Guerassimov, chef d\u2019\u00e9tat-major de la 41e arm\u00e9e, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au d\u00e9but du conflit en Ukraine...?    20-100         Bonjour 20-100,          Attention \u00e0 la confusion\u00a0! Dans notre publication, nous parlions de Valery Gerasimov, le chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral de la Russie, qui ne doit pas \u00eatre confondu avec Vitali Petrovitch Guerassimov, un g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019arm\u00e9e de terre russe qui serait mort le 7 mars 2022 pr\u00e8s de Kharkiv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T15:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#418424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T15:33:45+00:00","articleBody":"    Bonjour\nEst ce que l'on sait o\u00f9 sont dirig\u00e9s les cent personnes \u00e9vacu\u00e9es de l'usine assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol ?    LEA 33         Bonjour LEA 33,          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, ces personnes sont \u00e9vacu\u00e9es \u00ab\u00a0vers le territoire contr\u00f4l\u00e9\u00a0\u00bb par l\u2019Ukraine avant d\u2019\u00eatre accueillis \u00e0 Zaporijia. Plus t\u00f4t, les agences publiques russes TASS et RIA Novosti ont annonc\u00e9 que quarante civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vers des territoires sous contr\u00f4le de Moscou, \u00e0 l\u2019est, et install\u00e9s dans un camp de tentes dans le village de Bezimenno\u00ef\u00e9, \u00e0 mi-chemin entre Marioupol et la fronti\u00e8re russe.          Il n\u2019\u00e9tait pas clair dans l\u2019imm\u00e9diat si les parties ukrainienne et russe parlaient de la m\u00eame \u00e9vacuation et des m\u00eames personnes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T15:54:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#418414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T15:30:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne finalise un arr\u00eat progressif de ses achats de p\u00e9trole et de produits p\u00e9troliers \u00e0 la Russie pour sanctionner la guerre en Ukraine et va annoncer cette semaine un calendrier et de nouvelles mesures, ont confi\u00e9 dimanche plusieurs sources europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Il y a une volont\u00e9 politique de cesser les achats de p\u00e9trole \u00e0 la Russie et nous aurons la semaine prochaine des mesures et une d\u00e9cision sur un retrait progressif\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un responsable europ\u00e9en impliqu\u00e9 dans les discussions.          La Commission europ\u00e9enne doit mettre sur la table une proposition d\u2019embargo \u00ab\u00a0avec une p\u00e9riode de transition jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9galement rapport\u00e9 un diplomate europ\u00e9en. La d\u00e9cision n\u2019est \u00ab\u00a0pas facile \u00e0 mettre en \u0153uvre\u00a0\u00bb en raison de deux difficult\u00e9s, a cependant pr\u00e9cis\u00e9 ce responsable europ\u00e9en.          En premier lieu, la Hongrie et la Slovaquie, deux pays enclav\u00e9s membres de l\u2019UE, d\u00e9pendent des ol\u00e9oducs russes. Ils n\u2019ont pas de ports et ne sont reli\u00e9s \u00e0 aucun ol\u00e9oduc europ\u00e9en. Il faut donc y construire des infrastructures ou trouver d\u2019autres solutions. En outre, les d\u00e9cisions europ\u00e9ennes ne doivent pas entra\u00eener une flamb\u00e9e mondiale des prix du p\u00e9trole, qui serait des plus contreproductives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE finalise un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-01T15:47:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#418118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T15:27:45+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nO\u00f9 en est la p\u00e9riode de \u00ab raspoutitsa \u00bb (p\u00e9riode de grandes boues, synonyme de risques d'enlisement pour le mat\u00e9riel lourd) en Ukraine ? Est-elle termin\u00e9e, ou est-ce encore le cas en ce moment ?    20-100         Bonjour,          La raspoutitsa, \u00ab\u00a0le temps des mauvaises routes\u00a0\u00bb,  semble toujours en cours en Ukraine et ralentir l\u2019avanc\u00e9e des chars russes.                Un char et des camions des troupes pro-russes circulent sur une route pr\u00e8s de la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l'Ukraine, le 17 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/dbd6f1f_1651419005280-564639.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T15:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#418306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T15:20:46+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nPlusieurs media \u00e9trangers reportent que Poutine serait atteint de cancer et pr\u00e9senterait des signes de Parkinson. Ils \u00e9voquent ainsi un changement de pouvoir \u00e0 court terme en Russie. Avez vous des informations \u00e0 ce sujet?    DesdeMexico         Bonjour DesdeMexico,          Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous poser des questions sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de Vladimir Poutine. Nous n\u2019avons pas d\u2019informations \u00e0 ce sujet. Les seuls indices dont nous disposons quant \u00e0 son \u00e9tat psychologique viennent des images de ses interventions, o\u00f9 peuvent \u00eatre relev\u00e9s un ton durci ou une col\u00e8re froide, des formules rageuses ou des soupirs exasp\u00e9r\u00e9s, ou le fait qu\u2019il frappe violemment sur une table\u2026                Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9daill\u00e9s du Comit\u00e9 olympique russe des XXIVes Jeux olympiques d\u2019hiver \u00e0 P\u00e9kin au Kremlin \u00e0 Moscou, Russie, mardi 26 avril 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/0220677_0bbf5931bf7e4040b721b161a0c5efd4-0bbf5931bf7e4040b721b161a0c5efd4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T15:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#418243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T15:12:31+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Guerassimov aurait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 pr\u00e8s d'Izium ainsi qu'un grand nombre d'officiers russes \r\nvous confirmez ? \r\npar avance merci \r\n    Re-Philippe         Bonjour Philippe,          Le chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral de la Russie, Valery Gerasimov, aurait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 sur le territoire ukrainien, selon l\u2019ancien ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien Arsen Avakov.  \u00ab\u00a0Il a re\u00e7u un \u00e9clat d\u2019obus au tibia droit\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il sur Twitter. Mais il faut rester prudent, cette information n\u2019ayant pas encore \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T15:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#418231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T15:05:13+00:00","articleBody":"     Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans des locaux appartenant au minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans la r\u00e9gion de Belgorod, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, selon son gouverneur, faisant un bless\u00e9.          \u00ab\u00a0A la fronti\u00e8re des r\u00e9gions de Borissov et Belgorod et du district urbain de Iakovlevski, un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans [\u2026] l\u2019un des [locaux] du minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod, Viatcheslav Gladkov. Un peu plus tard, il a annonc\u00e9 qu\u2019une personne avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement, assurant que les services de secours \u00e9taient \u00e0 l\u2019\u0153uvre sur place.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le gouverneur d\u2019une autre r\u00e9gion frontali\u00e8re, celle de Koursk, a fait savoir sur Telegram qu\u2019en fin de matin\u00e9e une partie d\u2019une voie ferr\u00e9e utilis\u00e9e pour le fret s\u2019\u00e9tait effondr\u00e9e au niveau d\u2019un pont, sans faire de victimes.          \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un sabotage, une affaire p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte. Les autorit\u00e9s charg\u00e9es de l\u2019enqu\u00eate, les experts des forces de l\u2019ordre vont r\u00e9gler le probl\u00e8me\u00a0\u00bb, a promis le gouverneur, Roman Starovo\u00eft, sans nommer les forces ukrainiennes et en promettant de donner des d\u00e9tails suppl\u00e9mentaires ult\u00e9rieurement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une structure de l\u2019arm\u00e9e russe, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, touch\u00e9e par un incendie ","dateModified":"2022-05-01T15:23:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#418156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T14:49:36+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9vacuation de l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol, port assi\u00e9g\u00e9 dans le sud-est de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0a commenc\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. \u00ab\u00a0Un premier groupe d\u2019environ cent personnes se dirige vers le territoire contr\u00f4l\u00e9 [par l\u2019Ukraine]. Demain, on va les accueillir \u00e0 Zaporijia.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Merci \u00e0 notre \u00e9quipe\u00a0! Ils travaillent avec des repr\u00e9sentants de l\u2019ONU pour \u00e9vacuer les civils qui restent sur le territoire de l\u2019usine\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.                                    Des civils qui ont quitt\u00e9 la zone proche de l'aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol se tiennent avec un chien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un bus gard\u00e9 par des membres des troupes prorusses pr\u00e8s d'un centre d'h\u00e9bergement temporaire dans le village de Bezimenno\u00ef\u00e9, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 1er\u00a0mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/bb3a51c_1651416743264-2022-05-01t142618z-1703093932-rc2byt9k0led-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s du site d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol vers le territoire contr\u00f4l\u00e9 p...","dateModified":"2022-05-01T15:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#418082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T14:39:02+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo pour \u00eatre d'op\u00e9ration un 1er mai. J'esp\u00e9rais \u00e9ventuellement un hypoth\u00e9tique mouvement dans les rues de Moscou en ce 1er mai, international il me semble,...rien de sp\u00e9cial ? Aucun mouvement \"Stop War\" ?    Roland         Bonjour, Roland,          Il y a effectivement des manifestations pour le 1er-Mai en Russie. A Moscou, des membres et des sympathisants du Parti communiste russe sont descendus dans la rue pour la Journ\u00e9e internationale des travailleurs. Mais, pour l\u2019instant, aucun mouvement contre la guerre men\u00e9e en Ukraine n\u2019a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9.                Le leader du Parti communiste russe, Gennady Zyuganov, et ses partisans assistent \u00e0 la manifestation annuelle marquant la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, \u00e0 Moscou, le 1er\u00a0mai 2022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/4cfbc91_1651416583283-487048.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T15:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T14:26:22+00:00","articleBody":"                     Une femme assise avec des enfants alors que des personnes \u00e9vacu\u00e9es, notamment des civils, d\u2019une zone proche de l'aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, arrivent dans un centre d'h\u00e9bergement temporaire amm\u00e9nag\u00e9 dans le village de Bezimenno\u00ef\u00e9, en Ukraine, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 1er mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des personnes \u00e9vacu\u00e9es, notamment des civils, d\u2019une zone proche de l'aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, arrivent dans un centre d\u2019h\u00e9bergement temporaire amm\u00e9nag\u00e9 dans le village de Bezimenno\u00ef\u00e9, en Ukraine,dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 1er mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Une femme assise avec son chat, dans le centre d\u2019h\u00e9bergement temporaire amm\u00e9nag\u00e9 dans le village de Bezimenno\u00ef\u00e9, en Ukraine, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 1er mai 2022. Ce centre accueille des personnes \u00e9vacu\u00e9es, notamment des civils, d\u2019une zone proche de l'aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/a83cd9d_1651410302372-2022-05-01t124243z-1050905446-rc2ayt97mrdg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au centre d\u2019h\u00e9bergement temporaire \u00e0 Bezimenno\u00ef\u00e9, dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-05-01T14:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T14:18:37+00:00","articleBody":"    O\u00f9 se poursuivent les combats ?    Jonas          Bonjour Jonas,          La \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me phase\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier par Vladimir Poutine se concentre sur le flanc oriental, et notamment Marioupol.          Les Russes \u00ab\u00a0ont constitu\u00e9 des renforts dans la r\u00e9gion de Kharkiv, essayant d\u2019augmenter la pression dans le Donbass\u00a0\u00bb, affirme le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. Les quartiers nord-est de Kharkiv sont quotidiennement frapp\u00e9s par des roquettes russes, causant la mort de civils.          Parall\u00e8lement, un haut responsable militaire ukrainien fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0la situation difficile dans l\u2019est de notre pays, notamment dans les r\u00e9gions d\u2019Izioum et de Sievierodonetsk, o\u00f9 l\u2019ennemi a concentr\u00e9 l\u2019essentiel de ses efforts et ses troupes les plus pr\u00e9par\u00e9es au combat\u00a0\u00bb \u2013 les deux villes que mentionne cette source se trouvant, \u00e0 peu pr\u00e8s, dans l\u2019axe Kharkiv-Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T14:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T14:12:56+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens arrivent dans un b\u00e2timent abandonn\u00e9 afin de se reposer et de recevoir des soins, apr\u00e8s avoir combattu sur la ligne de front pendant deux mois pr\u00e8s de Kramatorsk, dans l'est de l'Ukraine, le 30\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Des soldats ukrainiens  sont soign\u00e9s lors de leur arriv\u00e9e dans un b\u00e2timent abandonn\u00e9, apr\u00e8s avoir combattu sur la ligne de front pendant deux mois pr\u00e8s de Kramatorsk, dans l'est de l'Ukraine, le 30\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Un soldat ukrainien se repose sur un lit de fortune dans un b\u00e2timent abandonn\u00e9, apr\u00e8s avoir combattu sur la ligne de front pendant deux mois pr\u00e8s de Kramatorsk, dans l'est de l'Ukraine, le 30\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/87b7950_1651407880373-486383.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kramatorsk","dateModified":"2022-05-01T14:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T13:54:34+00:00","articleBody":"     Sur le papier, l\u2019arm\u00e9e russe compte quatre fois plus de soldats, trois fois plus de chars et dix fois plus de budget que celle de son voisin. Tout laissait donc \u00e0 penser qu\u2019elle allait s\u2019imposer en quelques jours. Pourtant, d\u00e8s les premi\u00e8res semaines, les troupes russes ont pein\u00e9 \u00e0 avancer dans le nord et dans l\u2019est du pays, et elles ont essuy\u00e9 de tr\u00e8s lourdes pertes mat\u00e9rielles.          Voici un point rapide sur l\u2019\u00e9tat des arm\u00e9es bellig\u00e9rantes, plus de deux mois apr\u00e8s l\u2019invasion russe. A noter\u00a0: ces donn\u00e9es s\u2019appuient sur le site Oryx, qui tient \u00e0 jour un d\u00e9compte v\u00e9rifi\u00e9 des pertes en v\u00e9hicules et \u00e9quipements des deux camps. Il\u00a0est \u00e0 noter Les chiffres r\u00e9els pourraient \u00eatre beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s.          La Russie a perdu un nombre important de chars, et leur progression dans les plaines ukrainiennes est g\u00ean\u00e9e par la boue li\u00e9e au d\u00e9gel. Ils ont rapidement \u00e9t\u00e9 contraints de ne passer que par les routes, rendant leurs mouvements plus pr\u00e9visibles pour leurs adversaires. Ils ont ainsi largement \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par des roquettes lanc\u00e9es depuis le sol et des frappes de drones.                         C\u00f4t\u00e9 aviation, en revanche, les Ukrainiens ont davantage perdu de mat\u00e9riel, relativement \u00e0 leur \u00e9quipement d\u2019origine. Abattre l\u2019aviation ukrainienne \u00e9tait en effet l\u2019une des strat\u00e9gies mises en place d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre par l\u2019arm\u00e9e russe. Avec deux objectifs\u00a0: annihiler les risques de tirs de missiles sur les chars russes et ma\u00eetriser le ciel ukrainien afin de pouvoir attaquer des d\u00e9p\u00f4ts de carburants et d\u2019armes ou d\u2019autres lieux.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a perdu de nombreux chars, mais dispose encore d\u2019importantes r\u00e9serves d\u2019\u00e9quipements","dateModified":"2022-05-01T14:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T13:43:55+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de civils d\u2019Azovstal \u00ab\u00a0se poursuit\u00a0\u00bb dimanche 1er\u00a0mai. \u00ab\u00a0L\u2019ONU confirme qu\u2019une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation est en cours au complexe sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, en coordination avec le CICR et les parties au conflit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jens Laerke, porte-parole du bureau de coordination des affaires humanitaires de l\u2019ONU, dans un courriel. Il a soulign\u00e9 qu\u2019il ne pouvait donner d\u2019autre d\u00e9tail pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.          Quarante civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s du territoire de l\u2019usine assi\u00e9g\u00e9e par les Russes \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, selon les agences russes TASS et RIA Novosti. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait d\u00e9clar\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e que pr\u00e8s de cinquante civils avaient \u00e9t\u00e9 sortis samedi de la zone. Dix-huit hommes, quatorze femmes et huit enfants ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s depuis Marioupol vers la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses), selon un correspondant de TASS sur place.          Selon le correspondant de RIA, toutes les personnes \u00e9vacu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es dans un camp de tentes dans le village de Bezimenno\u00ef\u00e9, \u00e0 l\u2019est de Marioupol, \u00e0 mi-chemin entre cette ville portuaire et la fronti\u00e8re russe. Selon cette m\u00eame source, du personnel de la Croix-Rouge et de l\u2019ONU aurait assist\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de civils d\u2019Azovstal \u00ab\u00a0se poursuit\u00a0\u00bb, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-05-01T14:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T13:41:42+00:00","articleBody":"           Savelii, 10 ans, pleure son p\u00e8re, Ihor Krotkikh, 47 ans, qui, selon sa m\u00e8re, Alla Krotkikh, 42 ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d\u2019un bombardement, cimeti\u00e8re d'Irpine, pr\u00e8s de Kiev, le 1er\u00a0mai 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS                 Des Ukrainiennes se rendent sur la tombe d'un parent soldat, en ce premier dimanche apr\u00e8s P\u00e2ques orthodoxe, au cimeti\u00e8re de Dnipro, en Ukraine, le 1er\u00a0mai 2022. JORGE SILVA \/ REUTERS                 Des soldats de la d\u00e9fense territoriale d'Irpine et de l'arm\u00e9e ukrainienne vont d\u00e9poser des fleurs sur les tombes de camarades tu\u00e9s au combat, dans le cimeti\u00e8re d'Irpine, en banlieue de Kiev, le dimanche 1er\u00a0mai 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/a77e56f_1651411424831-2022-05-01t122008z-411286815-rc29yt9bft0f-rtrmadp-3-ukraine-crisis-religion-cemetery.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T14:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T13:36:56+00:00","articleBody":"    Au d\u00e9but du conflit,on entendait parler de commandos envoy\u00e9s pour eliminer le pr\u00e9sident zelenski et son entourage avait r\u00e9ussi \u00e0  d\u00e9jouer leurs plans ...avez vous entendu parler depuis d'autres tentatives ou celles ci auraient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es,la guerre se concentrant sur l'est et le sud du pays?    Chriscaz         Bonjour, Chriscaz,          Effectivement, le pr\u00e9sident Zelensky a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des tentatives d\u2019assassinat au d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Leur nombre fait d\u00e9bat. \u00ab\u00a0Nos partenaires \u00e9trangers parlent de deux ou trois tentatives. Je crois qu\u2019il y a eu plus d\u2019une douzaine de tentatives\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller pr\u00e9sidentiel Mykha\u00eflo Podoliak lors d\u2019un entretien avec le m\u00e9dia ukrainien Ukrayinska Pravda. Depuis, aucune n\u2019a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e \u00e0 la presse, laissant penser qu\u2019elles ne sont plus d\u2019actualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T13:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T13:16:05+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, remet l'Ordre de la princesse Olga \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, pour \u00ab\u00a0sa contribution personnelle significative (\u2026) au soutien de l'Ukraine souveraine, ind\u00e9pendante et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, lors de leur rencontre \u00e0 Kiev, le 1er mai 2022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/f6b6924_1651410905401-486674.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-05-01T13:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T13:14:43+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, Ruslan Stefanchuk, le pr\u00e9sident de la Rada, a remerci\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine pour sa visite (samedi \u00e0 Kiev) et son soutien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de la Rada, le Parlement ukrainien, a salu\u00e9 la visite de Nancy Pelosi","dateModified":"2022-05-01T13:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T13:05:12+00:00","articleBody":"    le g\u00e9n\u00e9ral Gerasimov serait hors de combat suite \u00e0 une explosion sur l'a\u00e9roport de Belgorod. Pouvez vous confirmer cette information?    Lurtz         Bonjour Lurtz,          Il est vrai que les rumeurs vont bon train \u00e0 ce sujet mais aucune information officielle n\u2019a circul\u00e9 sur l\u2019\u00e9tat du chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral russe, Val\u00e9ri Guerassimov. Nous ne pouvons donc pas infirmer ou confirmer, pour l\u2019instant, que ce g\u00e9n\u00e9ral ait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T13:09:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T13:00:39+00:00","articleBody":"           Des civils qui ont quitt\u00e9 la zone proche de l'aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, accompagn\u00e9s par du personnel de l'ONU, marchent dans un centre d'h\u00e9bergement temporaire dans le village de Bezimenno\u00ef\u00e9, \u00e9gion de Donetsk en Ukraine, le 1er\u00a0mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des civils qui ont quitt\u00e9 la zone situ\u00e9e pr\u00e8s de l'aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, marchent accompagn\u00e9s par du personnel de l'ONU et un membre du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) dans un centre d'h\u00e9bergement temporaire dans le village de Bezimenne, r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 1er\u00a0mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des civils qui ont quitt\u00e9 la zone proche de l'aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol marchent accompagn\u00e9s d'un membre des troupes prorusses et d'un membre du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) dans un centre d'h\u00e9bergement temporaire  dans le village de Bezimenno\u00ef\u00e9 dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 1er mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des membres des troupes prorusses montent la garde pr\u00e8s d'un centre d'h\u00e9bergement temporaire pour les personnes \u00e9vacu\u00e9es dans le village de Bezimenno\u00ef\u00e9, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 1er mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/bd27c35_1651409846253-2022-05-01t111331z-1-lynxnpei400g3-rtroptp-4-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Civils \u00e9vacu\u00e9s de Marioupol","dateModified":"2022-05-01T14:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T12:52:06+00:00","articleBody":"    Pouvez vous me dire si que l'Ukraine re\u00e7oit toujours un \"loyer\" pour le transit du gaz par le gazoduc qui traverse le pays ? Merci     Sylvie          Bonjour Sylvie,          Avec ses 38\u00a0600\u00a0kilom\u00e8tres de gazoducs h\u00e9rit\u00e9s de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique, l\u2019Ukraine poss\u00e8de la plus grande infrastructure de transit au monde et reste cruciale pour le transport du gaz russe vers l\u2019Europe. Pour l\u2019heure, le gaz russe continue bien d\u2019\u00eatre achemin\u00e9 en UE par les gazoducs du r\u00e9seau Brotherhood, qui traverse l\u2019Ukraine. La Russie s\u2019acquitte donc d\u2019un p\u00e9age \u00e0 l\u2019Ukraine.          Un contrat sign\u00e9 en\u00a02019, et qui court jusqu\u2019en\u00a02024, comprend le paiement de \u00ab\u00a0frais de transit\u00a0\u00bb par Gazprom d\u2019un peu plus de 7\u00a0milliards de dollars (6,7\u00a0milliards d\u2019euros) sur la p\u00e9riode.          Moscou cherche des voies de contournement de l\u2019Ukraine pour vendre son \u00ab\u00a0or bleu\u00a0\u00bb, mais Brotherhood reste, et de loin, en l\u2019absence de Nord Stream 2, le r\u00e9seau dont la capacit\u00e9 est la plus importante de tous les gazoducs reliant la Russie \u00e0 l\u2019UE.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev est-il d\u00e9pendant du gaz russe\u00a0?                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T13:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T12:36:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nIl semblerait qu'un avion militaire russe a \u00e9galement p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'espace a\u00e9rien danois. Or, contrairement \u00e0 la Su\u00e8de, le Danemark est membre de l'Otan. En cas d'interc\u00e9ption par les avions de chasse, l'avion militaire russe sera-t-il abattu ou juste escort\u00e9 jusqu'\u00e0 sa zone? Merci pour le travail impp\u00e9cable que vous faites depuis le 24 f\u00e9vrier.    Karim75011         Bonjour, Karim75011,          Effectivement, un avion de reconnaissance russe s\u2019est introduit, vendredi soir, dans l\u2019espace a\u00e9rien danois \u00e0 l\u2019est de Bornholm (\u00eele danoise de la Baltique) avant de p\u00e9n\u00e9trer dans l\u2019espace a\u00e9rien su\u00e9dois. Comme le Danemark est membre de l\u2019OTAN, des mesures s\u2019appliquent lorsque son espace a\u00e9rien est viol\u00e9.          Ainsi, des chasseurs d\u2019interception sont appel\u00e9s \u00e0 d\u00e9coller sur alerte (autrement dit, ils doivent r\u00e9agir en quelques minutes). Ils vont suivre les appareils entr\u00e9s dans l\u2019espace a\u00e9rien sans y \u00eatre autoris\u00e9s et les escorter jusqu\u2019\u00e0 ce que ceux-ci aient quitt\u00e9 la zone de l\u2019Alliance atlantique.          Dans ce cas-l\u00e0, l\u2019avion russe ne semble pas avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0intercept\u00e9\u00a0\u00bb. Copenhague a alors convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie au sujet de cet incident.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T12:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T12:28:40+00:00","articleBody":"                     Un membre des troupes prorusses marche \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un v\u00e9hicule blind\u00e9 pr\u00e8s d'un centre d'h\u00e9bergement temporaire pour les personnes \u00e9vacu\u00e9es dans le village de Bezimenno\u00ef\u00e9, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 1er\u00a0mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/62e4209_1651406673333-577491.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T14:19:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T12:18:13+00:00","articleBody":"     Les livraisons de gaz russe vers les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et la Turquie ont fortement baiss\u00e9 entre janvier et avril par rapport \u00e0 cette m\u00eame p\u00e9riode en\u00a02021. \u00ab\u00a0Les exportations vers les pays hors CEI [l\u2019UE et la Turquie] se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 50,1\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes, soit 26,9\u00a0% de moins qu\u2019\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de 2021\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 dimanche Gazprom dans un communiqu\u00e9.          Les livraisons vers le march\u00e9 int\u00e9rieur ont elles aussi diminu\u00e9, de 3,7\u00a0%, \u00ab\u00a0notamment en raison du temps chaud de f\u00e9vrier\u00a0\u00bb. Les exportations vers la Chine ont, en revanche, explos\u00e9, grimpant de 60\u00a0% sur un an via le gazoduc Power of Siberia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les livraisons de gaz russe vers l\u2019Europe ont baiss\u00e9 de 27\u00a0% au premier trimestre 2022","dateModified":"2022-05-01T12:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T12:09:07+00:00","articleBody":"     Inscrite depuis 2020 dans la Constitution russe, la glorification du r\u00f4le de l\u2019URSS pendant la seconde guerre mondiale est utilis\u00e9e par Vladimir Poutine pour justifier l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Une propagande directement h\u00e9rit\u00e9e de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique.                    Lire aussi :  Le mythe russe de la Grande Guerre patriotique et ses manipulations                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: Le mythe russe de la Grande Guerre patriotique et ses manipulations","dateModified":"2022-05-01T12:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T11:15:26+00:00","articleBody":"     La bataille fait rage dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais la vie continue \u00e0 Kiev, Lviv, Kamianets-Podilsky ou encore \u00e0 Skala-Podilska. Le Monde a contact\u00e9 quatre Ukrainiennes qui t\u00e9moignent d\u2019un quotidien calme en apparence mais bouscul\u00e9 par la guerre et ses cons\u00e9quences.                    Lire aussi :  Quatre femmes en Ukraine racontent leur quotidien\u00a0hors du Donbass\u00a0: \u00ab\u00a0On ne sait pas de quoi demain sera fait alors nous \u00e9conomisons\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: quatre femmes en Ukraine racontent leur quotidien hors du Donbass","dateModified":"2022-05-01T11:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T11:00:03+00:00","articleBody":"      Visite surprise \u00e0 Kiev de Nancy Pelosi           La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants aux Etats-Unis, Nancy Pelosi, a rencontr\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, au cours d\u2019une visite surprise \u00e0 Kiev, afin d\u2019afficher le soutien am\u00e9ricain \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Notre d\u00e9l\u00e9gation s\u2019est rendue \u00e0 Kiev pour envoyer un message sans \u00e9quivoque et retentissant au monde entier\u00a0: les Etats-Unis sont aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de sa visite.         Premiers civils extraits d\u2019Azovstal           Dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, presque enti\u00e8rement d\u00e9truite apr\u00e8s des semaines de si\u00e8ge, un premier groupe de civils a \u00e9t\u00e9 extrait dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, derni\u00e8re poche de la r\u00e9sistance ukrainienne dans cette cit\u00e9.          Une vingtaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s des sous-terrains de cet immense complexe industriel, selon le bataillon ukrainien Azov qui d\u00e9fend cette zone industrielle, ce qui repr\u00e9sente une grande premi\u00e8re, toutes les pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives d\u2019\u00e9vacuation ayant \u00e9chou\u00e9. De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que deux groupes de civils, de 25 et 21 personnes, avaient pu sortir d\u2019Azovstal. Selon de nouvelles images par satellite de Maxar Technologies prises le 29\u00a0avril, presque tous les b\u00e2timents d\u2019Azovstal ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.         Odessa\u00a0: tir russe contre l\u2019a\u00e9roport           L\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 samedi par un missile russe qui a d\u00e9truit la piste, sans faire de victime, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Maksym Martchenko. Pour sa part, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 dimanche avoir d\u00e9truit, outre la piste, \u00ab\u00a0un hangar contenant des armes et des munitions re\u00e7ues des Etats-Unis et de pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb.         Moscou \u00e9voque la saisie d\u2019avoirs de pays jug\u00e9s hostiles           Les autorit\u00e9s russes ont laiss\u00e9 entendre dimanche que les avoirs en Russie de certains pays jug\u00e9s hostiles pourraient \u00eatre saisis, en r\u00e9ponse \u00e0 la proposition de l\u2019administration am\u00e9ricaine de liquider les avoirs saisis aupr\u00e8s d\u2019oligarques russes et d\u2019en transf\u00e9rer le produit \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 13\u00a0heures","dateModified":"2022-05-01T11:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#417107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T10:55:16+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a renouvel\u00e9 dimanche son appel \u00e0 l\u2019ouverture de couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils de la ville ukrainienne de Marioupol, \u00ab\u00a0bombard\u00e9e et d\u00e9truite de mani\u00e8re barbare\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mes pens\u00e9es vont \u00e0 la ville ukrainienne de Marioupol, ville de Marie, bombard\u00e9e et d\u00e9truite de mani\u00e8re barbare. Je renouvelle ma demande d\u2019ouverture de couloirs humanitaires s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pape lors de la pri\u00e8re de l\u2019Ang\u00e9lus sur la place Saint-Pierre au Vatican.          Une \u00e9vacuation des civils de la cit\u00e9 portuaire pourrait \u00eatre possible dimanche, selon les autorit\u00e9s locales. Le conseil municipal de Marioupol et le gouverneur local ont demand\u00e9 aux habitants qui souhaitaient partir pour la ville ukrainienne de Zaporijia de se rassembler \u00e0 un point d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 Marioupol \u00e0 16\u00a0heures, heure locale (15\u00a0heures, heure fran\u00e7aise).                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape demande des couloirs humanitaires pour Marioupol, une \u00e9vacuation des civils serait possible diman...","dateModified":"2022-05-01T11:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T10:42:37+00:00","articleBody":"           Victoria Kardeldevska parle \u00e0 des clients, sur son stand de fleurs au cimeti\u00e8re de Kapustyanyy, o\u00f9 l\u2019on c\u00e9l\u00e8bre le Jour des morts, \u00e0 Zaporijia, dimanche 1er\u00a0mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 Vera Velakanova, \u00e0 gauche, et Lyudmila Vondarenko mangent  au cimeti\u00e8re de Kapustyanyy, pendant le Jour des morts, \u00e0 Zaporijia, dimanche 1er\u00a0mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                           Un homme ach\u00e8te des fleurs au cimeti\u00e8re de Kapustyanyy, lors du Jour des morts, \u00e0 Zaporijia, dimanche 1er mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/c4943f0_1651401048887-274849.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9l\u00e9bration du Jour des morts en Ukraine","dateModified":"2022-05-01T10:58:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T10:30:13+00:00","articleBody":"     Des trolls prorusses m\u00e8nent une guerre de l\u2019information depuis une ancienne usine de Saint-P\u00e9tersbourg, a rapport\u00e9 dimanche le gouvernement britannique, qui a command\u00e9 une \u00e9tude sur le sujet. Le rapport, dont les auteurs n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, \u00ab\u00a0montre comment le Kremlin utilise une usine de trolls pour relayer des mensonges sur les r\u00e9seaux sociaux et dans les commentaires de sites \u00e0 large audience\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique dans un communiqu\u00e9. Selon ce dernier, cette campagne russe de d\u00e9sinformation \u00ab\u00a0est pens\u00e9e pour manipuler l\u2019opinion publique internationale en ce qui concerne la guerre russe en Ukraine\u00a0\u00bb.          Selon les recherches, des agents prorusses recrutent des trolls sur Telegram, qui sont pay\u00e9s pour cibler sur les r\u00e9seaux sociaux les comptes de m\u00e9dias et de dirigeants occidentaux et relayer la propagande pro-Kremlin. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas permettre au Kremlin et \u00e0 ses usines de trolls d\u2019envahir nos espaces en ligne avec leurs mensonges\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss. \u00ab\u00a0Le gouvernement britannique a alert\u00e9 ses partenaires \u00e9trangers et va continuer \u00e0 travailler avec ses alli\u00e9s et les plates-formes en ligne pour combattre les op\u00e9rations russes.\u00a0\u00bb          Parmi les dirigeants vis\u00e9s, Boris Johnson, mais aussi le chancelier allemand, Olaf Scholz, ou le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borell. Daft Punk, David Guetta, ou encore le groupe de m\u00e9tal allemand Rammstein ont aussi \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s dans le cadre de cette campagne de d\u00e9sinformation, tr\u00e8s active sur Instagram, YouTube et TikTok.          Une autre technique utilis\u00e9e par ces trolls consiste \u00e0 amplifier et donner plus de visibilit\u00e9 \u00e0 des publications d\u2019utilisateurs lambda qui vont dans le sens du Kremlin, rapporte l\u2019\u00e9tude. Un moyen d\u2019\u00e9chapper aux mesures mises en place par les r\u00e9seaux sociaux pour combattre la d\u00e9sinformation sur leurs plates-formes. Un groupe connu sur Telegram sous l\u2019appellation Cyber Front Z serait au c\u0153ur de ces man\u0153uvres et louerait ses locaux dans une ancienne usine d\u2019armement situ\u00e9e \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg.          Le groupe est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre li\u00e9 \u00e0 Evgueni Prigojine, un magnat proche du Kremlin notamment accus\u00e9 d\u2019avoir jou\u00e9 un r\u00f4le dans l\u2019ing\u00e9rence russe durant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016, a fait savoir le minist\u00e8re britannique. M.\u00a0Prigojine fait partie des personnes sanctionn\u00e9es par Londres en raison de ses liens avec Vladimir Poutine. Il financerait \u00e9galement le groupe de mercenaires Wagner.                    Lire aussi :  En Pologne, des \u00ab\u00a0cyber-elfes\u00a0\u00bb pour combattre les trolls russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilise une \u00ab\u00a0usine de trolls\u00a0\u00bb pour relayer sa propagande, alerte Londres","dateModified":"2022-05-01T10:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T10:27:57+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 dimanche que pr\u00e8s de cinquante civils avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s samedi du territoire de l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol, port du sud-est de l\u2019Ukraine assi\u00e9g\u00e9 par les Russes. \u00ab\u00a0Le 30\u00a0avril, apr\u00e8s l\u2019instauration d\u2019un cessez-le-feu et l\u2019ouverture d\u2019un couloir humanitaire, deux groupes de civils ont quitt\u00e9 les b\u00e2timents d\u2019habitation adjacents au territoire de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le minist\u00e8re.          \u00ab\u00a0Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, 25 riverains sont sortis. En d\u00e9but de soir\u00e9e, un deuxi\u00e8me groupe de 21 personnes est parti, qui a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 \u00e0 Bezimenno\u00ef\u00e9\u00a0\u00bb, une ville situ\u00e9e \u00e0 l\u2019est de Marioupol, \u00e0 mi-chemin entre cette ville portuaire et la fronti\u00e8re russe. \u00ab\u00a0Tous les civils ont re\u00e7u un logement, de la nourriture et l\u2019assistance m\u00e9dicale n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, ont assur\u00e9 les autorit\u00e9s russes, qui ne pr\u00e9cisent pas o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 le premier groupe.          Dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019on aper\u00e7oit un convoi de voitures et de bus rouler dans le noir, orn\u00e9s de la lettre Z, devenue le symbole des forces arm\u00e9es russes dans ce conflit. Samedi, des militaires ukrainiens gardant le site d\u2019Azovstal avaient fait savoir que vingt civils, dont des enfants, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, esp\u00e9rant que ce serait vers Zaporijia, un territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces ukrainiennes.          Dimanche, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a, par ailleurs, confirm\u00e9 que \u00ab\u00a0pr\u00e8s d\u2019Odessa, des missiles de haute pr\u00e9cision Onyx ont d\u00e9truit un hangar sur un a\u00e9rodrome militaire, contenant des armes et des munitions re\u00e7ues des Etats-Unis et de pays europ\u00e9ens, et ont \u00e9galement d\u00e9truit la piste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Moscou annonce l\u2019\u00e9vacuation de pr\u00e8s de cinquante civils \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-01T11:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T10:19:24+00:00","articleBody":"           Des habitants obstruent les fen\u00eatres d\u2019un immeuble avec du contreplaqu\u00e9 apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Dobropillia, dans l\u2019oblast de Donetsk, samedi 30\u00a0avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 A Dobropillia, dans l\u2019oblast de Donetsk, samedi 30\u00a0avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/f81d76c_1651392616892-273781.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Dobropillia, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-01T10:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T10:00:12+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live. Dans votre post de 10:53, vous dites que c'est \u00e0 la suite d'une frappe russe que la ville de Demydiv a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e. Or, ce sont les habitants de la ville qui ont sciemment ouvert le barrage pour ralentir l'arm\u00e9e russe.    Ian         Bonjour, Ian,          Vous avez raison, mais c\u2019est une frappe russe qui a fait monter l\u2019eau de plusieurs m\u00e8tres \u00e0 Demydiv, situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord de Kiev. Lorsque les troupes russes ont commenc\u00e9 leur offensive, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, pour s\u2019emparer de Kiev, la ville de Demydiv \u2013 une colonie de petites maisons avec des jardins \u2013 s\u2019est retrouv\u00e9e au c\u0153ur de la guerre.          Pour bloquer l\u2019avanc\u00e9e russe, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a fait sauter le pont pr\u00e8s du village qui traverse la rivi\u00e8re d\u2019Irpin, comme ils l\u2019ont fait dans d\u2019autres endroits pr\u00e8s de Kiev. La route qui traverse Demydiv et ce pont dirige directement vers le centre de la capitale ukrainienne. Il faut environ une heure de route pour parvenir au palais pr\u00e9sidentiel. En plus de faire exploser le pont, les autorit\u00e9s ont ouvert le barrage, \u00e9levant le niveau de la rivi\u00e8re d\u2019environ 30\u00a0centim\u00e8tres, la rendant trop large pour que les Russes puissent la traverser \u00e0 l\u2019aide d\u2019un ponton, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un responsable du village, Oleksandr Melnychenko. Incapables de traverser, les envahisseurs se sont tourn\u00e9s vers une autre direction, M.\u00a0Melnychenko expliquant qu\u2019ils ont fini par aller vers Boutcha, la ville \u00e0 laquelle sont d\u00e9sormais associ\u00e9es des accusations de crimes de guerre impliquant des soldats russes.          Les inondations ont frapp\u00e9 lorsqu\u2019un projectile russe a touch\u00e9 le barrage (ainsi qu\u2019une centrale hydro\u00e9lectrique) le 27\u00a0f\u00e9vrier, faisant monter l\u2019eau de plusieurs m\u00e8tres et envoyant un d\u00e9luge d\u2019eau dans certaines parties de Demydiv, a encore d\u00e9clar\u00e9 Oleksandr Melnychenko. Dans certains endroits, le niveau de l\u2019eau arrive toujours jusqu\u2019aux genoux.          Les inondations sont survenues lorsqu\u2019un projectile a touch\u00e9 le barrage le 27\u00a0f\u00e9vrier, faisant monter l\u2019eau de plusieurs m\u00e8tres.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T10:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T09:55:44+00:00","articleBody":"                     Un membre du service ukrainien inspecte un v\u00e9hicule blind\u00e9 de transport de troupes (APC) russe d\u00e9truit, dans le cadre de l'invasion de l'Ukraine par la Russie, dans la r\u00e9gion de Zaporijia, en Ukraine, le 30\u00a0avril 2022. UESLEI MARCELINO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/a327c09_1651389186779-577032.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T10:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T09:45:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, les Am\u00e9ricains semblent s'engager toujours plus et toujours plus ouvertement, est-ce un signe qu'ils ne prennent pas au s\u00e9rieux la menace nucl\u00e9aire r\u00e9guli\u00e8rement brandie par la Russie ?    Joe         Bonjour, Joe,          en mobilisant 40 pays et en pr\u00e9voyant un budget de 33\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukraine, Washington choisit d\u2019ignorer les menaces de Vladimir Poutine d\u2019utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire et affronte Moscou de fa\u00e7on de moins en moins voil\u00e9e, ne craignant apparemment pas de pousser le pr\u00e9sident russe dans ses retranchements.          Au lendemain d\u2019une r\u00e9union organis\u00e9e par Washington \u00e0 Ramstein, en Allemagne, pour organiser le soutien d\u2019une quarantaine de pays \u00e0 l\u2019Ukraine, M.\u00a0Poutine a promis mercredi une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0rapide et foudroyante\u00a0\u00bb en cas d\u2019intervention ext\u00e9rieure dans le conflit. Le pr\u00e9sident russe a mentionn\u00e9 \u00ab\u00a0ces outils dont personne d\u2019autre ne peut se vanter actuellement\u00a0\u00bb, une allusion \u00e0 peine voil\u00e9e \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire tactique, dont la doctrine militaire russe pr\u00e9voit l\u2019utilisation pour forcer un adversaire \u00e0 reculer.          Loin de reculer, Joe Biden a r\u00e9pliqu\u00e9 le lendemain en demandant au Congr\u00e8s une colossale rallonge budg\u00e9taire de 33\u00a0milliards de dollars, dont 20\u00a0milliards doivent aller \u00e0 la fourniture d\u2019armements, soit pr\u00e8s de sept fois plus que les quantit\u00e9s, pourtant impressionnantes, d\u2019armes et munitions d\u00e9j\u00e0 fournies \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019administration am\u00e9ricaine livre d\u00e9sormais de l\u2019armement lourd \u00e0 Kiev, comme de l\u2019artillerie, des h\u00e9licopt\u00e8res et des drones, apr\u00e8s avoir longuement h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 le faire, de peur d\u2019\u00e9tendre le conflit \u00e0 d\u2019autres pays de l\u2019OTAN.          Cette inqui\u00e9tude para\u00eet avoir disparu \u00e0 Washington, o\u00f9 le ministre de la d\u00e9fense, Lloyd Austin, s\u2019est donn\u00e9 lundi pour objectif de \u00ab\u00a0voir la Russie affaiblie \u00e0 un degr\u00e9 tel qu\u2019elle ne puisse pas faire le m\u00eame genre de choses que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, au retour d\u2019une visite \u00e0 Kiev. Au sein du gouvernement am\u00e9ricain, la menace nucl\u00e9aire de la Russie est d\u00e9sormais balay\u00e9e d\u2019un revers de la main. Joe Biden a ainsi fustig\u00e9 jeudi les menaces \u00ab\u00a0irresponsables\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, et jug\u00e9 qu\u2019elles montraient \u00ab\u00a0le sentiment de d\u00e9sespoir ressenti par la Russie, confront\u00e9e \u00e0 son mis\u00e9rable \u00e9chec au regard de ses objectifs initiaux\u00a0\u00bb. Et vendredi, un haut responsable du Pentagone a affirm\u00e9 que Washington \u00ab\u00a0ne pense pas qu\u2019il y ait un risque d\u2019usage d\u2019armes nucl\u00e9aires ou que le territoire de l\u2019OTAN soit menac\u00e9\u00a0\u00bb.          Pour Lawrence Freedman, professeur \u00e9m\u00e9rite au King\u2019s College de Londres, les diverses menaces de la Russie \u00ab\u00a0sont prises moins au s\u00e9rieux qu\u2019avant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est d\u00e9j\u00e0 une puissance diminu\u00e9e\u00a0\u00bb, ajoute-t-il sur son blog. Des conclusions partag\u00e9es par Gideon Rose, du Council on Foreign Relations \u00e0 New York. \u00ab\u00a0Moscou n\u2019utilisera pas d\u2019armes nucl\u00e9aires pendant le conflit\u00a0\u00bb, affirme-t-il dans la revue Foreign Affairs. Vladimir Poutine \u00ab\u00a0sait que des repr\u00e9sailles extraordinaires et un opprobre universel suivraient, sans qu\u2019un avantage strat\u00e9gique puisse les justifier, sans compter que les effets radioactifs que cela provoquerait pourraient facilement retomber sur la Russie\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          M\u00eame si M. Biden affirme que les Etats-Unis \u00ab\u00a0n\u2019attaquent pas la Russie\u00a0\u00bb, Washington vient de donner un coup d\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur aux livraisons d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 l\u2019Ukraine, et forme d\u00e9sormais ouvertement des militaires ukrainiens aux armements lourds am\u00e9ricains, apr\u00e8s l\u2019avoir fait discr\u00e8tement. Le conflit prend donc toutes les apparences d\u2019une \u00ab\u00a0guerre par procuration\u00a0\u00bb contre Moscou, par l\u2019interm\u00e9diaire des Ukrainiens, note Sam Winter-Levy, de l\u2019universit\u00e9 de Princeton, sur le blog sp\u00e9cialis\u00e9 War on the Rocks.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T10:27:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T09:14:31+00:00","articleBody":"     Sur le papier, l\u2019arm\u00e9e russe compte quatre fois plus de soldats, trois fois plus de chars et dix fois plus de budget que celle de son voisin. Tout semblait donc permettre \u00e0 Vladimir Poutine de s\u2019imposer en quelques jours. Pourtant, d\u00e8s les premi\u00e8res semaines, les troupes russes ont pein\u00e9 \u00e0 avancer dans le nord et dans l\u2019est du pays. Apr\u00e8s cinq semaines de conflit, elles se sont finalement retir\u00e9es de toute la r\u00e9gion de Kiev, pour se concentrer sur le Donbass.          Pour comprendre les raisons de cet \u00e9chec, il faut s\u2019int\u00e9resser aux sp\u00e9cificit\u00e9s du territoire ukrainien, aux faiblesses tactiques et logistiques de l\u2019arm\u00e9e russe, et comprendre ce qui a motiv\u00e9 la r\u00e9sistance ukrainienne.                              Voir aussi :  Ukraine\u00a0: pourquoi l\u2019arm\u00e9e russe a-t-elle tant de mal \u00e0 progresser en Ukraine\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La lente progression de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine","dateModified":"2022-05-01T14:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T08:53:16+00:00","articleBody":"           Quartier de Demydiv inond\u00e9, le 30\u00a0avril 2022, \u00e0 la suite de la frappe militaire russe sur un barrage voisin. NICOLAS GARCIA \/ AFP                 Maria Didovets, 82 ans, devant sa maison, dans la petite ville de Demydiv, le 30\u00a0avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 A Demydiv, le 30\u00a0avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/48d5803_1651392807265-484906.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Demydiv, dans l\u2019oblast de Kiev","dateModified":"2022-05-01T08:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T08:45:33+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont laiss\u00e9 entendre ce matin que les avoirs russes de certains pays jug\u00e9s hostiles pourraient \u00eatre saisis, en r\u00e9ponse \u00e0 la proposition de l\u2019administration am\u00e9ricaine de liquider les avoirs saisis aupr\u00e8s d\u2019oligarques russes et d\u2019en transf\u00e9rer le produit \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Il est juste, en ce qui concerne une entreprise situ\u00e9e sur le territoire russe, dont les propri\u00e9taires sont originaires de pays hostiles o\u00f9 de telles d\u00e9cisions sont prises [de saisir des avoirs russes], de r\u00e9pondre par des mesures miroirs\u00a0: confisquer ces avoirs\u00a0\u00bb, a tonn\u00e9 le pr\u00e9sident de la chambre basse du Parlement, Viatcheslav Volodine, sur sa cha\u00eene Telegram. \u00ab\u00a0Le produit de la vente sera utilis\u00e9 pour le d\u00e9veloppement de notre pays\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          Parmi les \u00ab\u00a0pays hostiles\u00a0\u00bb list\u00e9s figurent la Lituanie, la Lettonie, la Pologne et les Etats-Unis.          Cette semaine, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9 un texte, non contraignant, appelant le pr\u00e9sident du pays, Joe Biden, \u00e0 vendre les actifs russes saisis et \u00e0 transf\u00e9rer le produit \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Un pr\u00e9c\u00e9dent dangereux a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, qui devrait faire boomerang sur les Etats-Unis eux-m\u00eames. Cette d\u00e9cision n\u2019affectera pas l\u2019\u00e9conomie de notre pays. Les yachts, villas et autres biens saisis de riches citoyens [russes] ne contribuent de toute fa\u00e7on pas au d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb de la Russie, explique M.\u00a0Volodine.          Si le gel des avoirs est une d\u00e9cision enti\u00e8rement discr\u00e9tionnaire des gouvernements, la saisie d\u00e9finitive et la vente d\u2019avoirs d\u00e9pendent en principe d\u2019une d\u00e9cision de justice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s russes r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la saisie d\u2019avoirs de pays jug\u00e9s hostiles","dateModified":"2022-05-01T09:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T08:30:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez-vous donner les liens vers des articles ou autres pour savoir qui sont les Ukrainiens pro-russes dans le Donbass, leur nombre, etc. ? Merci \n    Merki         Bonjour,          Voici quelques articles que nous avons publi\u00e9s r\u00e9cemment sur la r\u00e9gion du Donbass. Bonne lecture.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, les prorusses attendent qu\u2019on les \u00ab\u00a0lib\u00e8re\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  Les mots pour comprendre la guerre en Ukraine\u00a0: Donbass, accords de Minsk, \u00ab\u00a0format Normandie\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0Donbass\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une r\u00e9gion fig\u00e9e dans la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T08:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T08:25:40+00:00","articleBody":"           Un officier de police distribue de l\u2019aide humanitaire aux habitants de Lyman, dans l\u2019oblast de Donetsk, samedi 30\u00a0avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Deux femmes dans le sous-sol de leur maison, \u00e0 Lyman, dans l\u2019oblast de Donetsk, samedi 30\u00a0avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Des personnes sont \u00e9vacu\u00e9es en bus de Lyman, dans l\u2019oblast de Donetsk, samedi 30\u00a0avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/c1a47f2_1651392383719-273631.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-01T08:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T07:26:22+00:00","articleBody":"                     Pont ferroviaire d\u00e9truit sur le Donets, pr\u00e8s de Ra\u00efhorodok, dans l\u2019oblast de Donetsk, samedi 30\u00a0avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/db8ebe7_1651389484115-273786.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T08:11:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T06:53:44+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, rencontre la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, \u00e0 Kiev, samedi 30\u00a0avril 2022. AP           La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une visite \u00e0 Kiev, rapporte Associated Press dimanche. Sa visite n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e. Mme\u00a0Pelosi, deuxi\u00e8me dans l\u2019ordre de succession \u00e0 la pr\u00e9sidence, est le dirigeant am\u00e9ricain le plus haut plac\u00e9 \u00e0 se rendre en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, et sa visite constitue un signe majeur de soutien continu \u00e0 la lutte du pays contre la Russie.          Des images publi\u00e9es t\u00f4t dimanche par le bureau du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky montrent Mme\u00a0Pelosi \u00e0 Kiev avec une d\u00e9l\u00e9gation du Congr\u00e8s comprenant les repr\u00e9sentants Jason Crow, Jim McGovern et Adam Schiff. \u00ab\u00a0Vous \u00eates tous les bienvenus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation. \u00ab\u00a0Nous vous rendons visite pour vous remercier de votre combat pour la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a dit Mme\u00a0Pelosi. \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 la fronti\u00e8re de la libert\u00e9 et votre combat est un combat pour tous. Notre engagement est d\u2019\u00eatre l\u00e0 pour vous jusqu\u2019\u00e0 ce que le combat soit termin\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Pelosi.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/89bb3fd_1651390251893-274772.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volod...","dateModified":"2022-05-01T08:21:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T06:06:37+00:00","articleBody":"    Bonjour\nJ'ai une question peut-\u00eatre un peu \u00ab\u00a0basique\u00a0\u00bb : y a-t-il une raison pour laquelle les infos \u00ab g\u00eanantes \u00bb d\u2019Ukraine arrivent par l\u2019application Telegram (et que vous le mentionnez), plut\u00f4t que par un autre biais ? ( WhatsApp, appel t\u00e9l\u00e9phonique, etc.) ?    Lili_d         Bonjour,          L\u2019application russe Telegram est devenue un outil-cl\u00e9 pour diff\u00e9rents mouvements protestataires. Elle occupe aujourd\u2019hui une place centrale dans la bataille de l\u2019information que se livrent l\u2019Ukraine et la Russie. Comme WhatsApp, Telegram permet de communiquer avec ses proches, soit en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, soit en groupe. Les interfaces de ces deux applications se ressemblent, mais la seconde poss\u00e8de une fonction suppl\u00e9mentaire\u00a0: les canaux d\u2019information publics, qui peuvent rassembler des millions de personnes. Seuls leurs administrateurs ont le pouvoir d\u2019y publier des informations. En outre, Telegram permet de cr\u00e9er des groupes publics contenant jusqu\u2019\u00e0 200\u00a0000\u00a0membres contributeurs, contre 256 sur WhatsApp.          Nous vous conseillons la lecture des articles et l\u2019\u00e9coute du podcast que nous avons consacr\u00e9s \u00e0 cette application.                    Lire aussi :  Comment fonctionne l\u2019application Telegram\u00a0? Qui s\u2019en sert c\u00f4t\u00e9 ukrainien et c\u00f4t\u00e9 russe\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions                       Lire aussi :  Telegram, base arri\u00e8re et opaque du\u00a0militantisme en\u00a0ligne                       Lire aussi :  Telegram\u00a0: les myst\u00e8res d\u2019une application controvers\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-05-01T06:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T05:35:06+00:00","articleBody":"     Lors des deux guerres dans la r\u00e9publique caucasienne, les Russes ont mis en place des centres dans lesquels les boeviki\u00a0\u00bb, combattants identifi\u00e9s comme tels, ou soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir pris les armes contre Moscou, \u00e9taient sauvagement tortur\u00e9s.          En Ukraine, les rares t\u00e9moignages recueillis jusqu\u2019ici par la presse internationale sur l\u2019existence de ces camps convergent\u00a0: les d\u00e9plac\u00e9s doivent patienter des jours, et y subir des interrogatoires serr\u00e9s. Le contenu de leurs t\u00e9l\u00e9phones portables est v\u00e9rifi\u00e9, les tatouages sur le corps, cens\u00e9s t\u00e9moigner de leur appartenance au bataillon ukrainien Azov, sont inspect\u00e9s. Et personne ne peut dire avec certitude ce qu\u2019il advient des autres.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, une pratique d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e en Tch\u00e9tch\u00e9nie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, une pratique d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e en Tch\u00e9tch\u00e9nie","dateModified":"2022-05-01T05:52:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T03:56:39+00:00","articleBody":"     Sur le flanc oriental, l\u2019arm\u00e9e russe, num\u00e9riquement sup\u00e9rieure \u00e0 son adversaire ukrainien et mieux dot\u00e9e en artillerie, cherche \u00e0 le prendre en \u00e9tau depuis le Nord et le Sud afin de compl\u00e9ter son emprise sur le Donbass. Il s\u2019agit de la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me phase\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, apr\u00e8s le retrait des forces russes du nord de l\u2019Ukraine et de la r\u00e9gion de Kiev, mises en \u00e9chec. Les forces russes gagnent du terrain.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a alert\u00e9 samedi sur le fait que les Russes \u00ab\u00a0ont constitu\u00e9 des renforts dans la r\u00e9gion de Kharkiv, essayant d\u2019augmenter la pression dans le Donbass\u00a0\u00bb. Parall\u00e8lement, un haut responsable militaire ukrainien a dit samedi soir avoir inform\u00e9 le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es des Etats-Unis, Mark A. Milley, de \u00ab\u00a0la situation difficile dans l\u2019est de notre pays, notamment dans les r\u00e9gions d\u2019Izioum et de Sievierodonetsk, o\u00f9 l\u2019ennemi a concentr\u00e9 l\u2019essentiel de ses efforts et ses troupes les plus pr\u00e9par\u00e9es au combat\u00a0\u00bb, deux villes situ\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s dans l\u2019axe Kharkiv-Louhansk.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, les prorusses attendent qu\u2019on les \u00ab\u00a0lib\u00e8re\u00a0\u00bb             \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 la complexit\u00e9 de la situation, nous assurons la d\u00e9fense, maintenons les lignes de front et les positions occup\u00e9es\u00a0\u00bb, a toutefois affirm\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Valery Zaloujny sur la page Facebook de l\u2019\u00e9tat-major militaire ukrainien.          Les quartiers nord-est de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays avec pr\u00e8s de 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre, sont quotidiennement frapp\u00e9s par des roquettes russes, causant la mort de civils. Mais la situation est parfois mouvante\u00a0: Rouska Lozova, un village de quelques milliers d\u2019habitants, situ\u00e9 \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres du centre de cette m\u00e9tropole, a \u00e9t\u00e9 repris vendredi par les forces ukrainiennes apr\u00e8s deux mois sous occupation russe.          C\u00f4t\u00e9 armement, au milieu des grandes plaines vallonn\u00e9es et des cit\u00e9s industrielles, le face-\u00e0-face se fait essentiellement \u00e0 l\u2019artillerie. Le rapport de force reste extr\u00eamement favorable aux Russes, jusqu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0cinq fois sup\u00e9rieur en mati\u00e8re d\u2019\u00e9quipement\u00a0\u00bb selon Iryna Terehovytch, sergente de la 123e\u00a0brigade ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie grignote lentement du terrain \u00e0 l\u2019Est","dateModified":"2022-05-01T06:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T03:56:32+00:00","articleBody":"                     Sur cette image satellite de Maxar Technologies, du 29\u00a0avril 2022, la plupart des b\u00e2timents de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, o\u00f9 plusieurs centaines de personnes ont trouv\u00e9 refuge, apparaissent d\u00e9truits. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/76dc4cf_5074533-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon de nouvelles images satellites de Maxar Technologies, presque tous les b\u00e2timents d\u2019Azovstal ont \u00e9t...","dateModified":"2022-05-01T06:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T03:56:21+00:00","articleBody":"     Un premier groupe de civils a \u00e9t\u00e9 extrait dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, derni\u00e8re poche de la r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, r\u00e9gion o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe concentre l\u2019essentiel de ses forces. La sortie d\u2019une vingtaine de civils des souterrains de cet immense complexe industriel repr\u00e9sente une grande premi\u00e8re, toutes les pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives d\u2019\u00e9vacuation ayant \u00e9chou\u00e9, dans cette ville portuaire du Sud-Est presque enti\u00e8rement d\u00e9truite apr\u00e8s des semaines de si\u00e8ge.          Le r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend cette zone industrielle, a parl\u00e9 de \u00ab\u00a0vingt civils, des femmes et des enfants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s vers un endroit convenu et nous esp\u00e9rons qu\u2019ils seront \u00e9vacu\u00e9s vers Zaporijia, sur le territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment dans une vid\u00e9o sur Telegram.          Quelques heures plus t\u00f4t, l\u2019agence officielle russe TASS avait annonc\u00e9 qu\u2019un groupe de vingt-cinq civils, dont six enfants, avait pu sortir d\u2019Azovstal, o\u00f9 sont terr\u00e9s selon Kiev des centaines de militaires et de civils ukrainiens dans des galeries souterraines datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique.          \u00ab\u00a0Le r\u00e9giment Azov continue de d\u00e9blayer les d\u00e9combres pour en sortir des civils. Nous esp\u00e9rons que ce processus va se poursuivre et que nous r\u00e9ussirons \u00e0 \u00e9vacuer tous les civils\u00a0\u00bb, a aussi dit Sviatoslav Palamar. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, l\u2019a \u00e9voqu\u00e9 dans son adresse vid\u00e9o de samedi soir\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons tout pour que la mission d\u2019\u00e9vacuation de Marioupol soit men\u00e9e \u00e0 bien.\u00a0\u00bb          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, en visite \u00e0 Kiev jeudi, a assur\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que l\u2019organisation faisait \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour \u00e9vacuer les civils coinc\u00e9s dans \u00ab\u00a0l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb de Marioupol, qui comptait un demi-million de personnes avant l\u2019invasion russe, lanc\u00e9e \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.          La prise totale de cette ville permettrait \u00e0 Moscou de faire la jonction entre les territoires conquis dans le Sud, notamment la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014, et les Etats s\u00e9paratistes prorusses autoproclam\u00e9s de Donetsk et Louhansk, \u00e0 l\u2019Est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019\u00e9vacuation d\u2019une vingtaine de civils \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-01T06:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T03:56:06+00:00","articleBody":"      Dans le sud de l\u2019Ukraine, l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9, samedi 30\u00a0avril, par un missile russe qui a d\u00e9truit la piste, sans faire de victimes, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Maksym Martchenko. Odessa, grande ville portuaire d\u2019un million d\u2019habitants, a jusqu\u2019ici \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats. Elle se trouve dans la bande c\u00f4ti\u00e8re que la Russie pourrait envisager de conqu\u00e9rir pour faire la jonction, \u00e0 l\u2019ouest, avec l\u2019enclave s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, en Moldavie, o\u00f9 elle dispose de troupes.          Les forces russes maintiennent leur pression sur les r\u00e9gions de l\u2019est et du sud du pays, particuli\u00e8rement autour de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays, situ\u00e9e dans l\u2019Est. Elle a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e \u00e0 de multiples reprises dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi.          Un premier groupe d\u2019une vingtaine de civils a \u00e9t\u00e9 extrait dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, derni\u00e8re poche de la r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, r\u00e9gion o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe concentre l\u2019essentiel de ses forces. Selon des images satellites de l\u2019entreprise Maxar Technologies prises vendredi et diffus\u00e9es samedi, la plupart des b\u00e2timents de l\u2019usine sont d\u00e9truits.          La police ukrainienne a annonc\u00e9 samedi la d\u00e9couverte d\u2019une fosse commune avec les corps de trois hommes tortur\u00e9s \u00e0 Myrotske, un village pr\u00e8s de Boutcha, petite ville situ\u00e9e au nord-ouest de Kiev (Nord) devenue le symbole des atrocit\u00e9s imput\u00e9es aux forces russes. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait chiffr\u00e9 \u00e0 900 vendredi, dans un entretien avec la presse polonaise, le nombre de corps d\u00e9couverts dans la zone de Boutcha.          La France va \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019Ukraine ainsi que son aide humanitaire \u00e0 ce pays, a annonc\u00e9 samedi l\u2019Elys\u00e9e apr\u00e8s un entretien entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0La mission d\u2019experts fran\u00e7ais contribuant au recueil de preuves pour lutter contre l\u2019impunit\u00e9 et permettre le travail de la justice internationale relatif aux crimes commis dans le cadre de l\u2019agression russe se prolongera\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          Plus de 5,4\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont quitt\u00e9 leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, dont 57\u00a0000 durant les derni\u00e8res vingt-quatre heures, ont not\u00e9 les Nations unies.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-05-01T11:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T03:55:56+00:00","articleBody":"                     A l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019une usine frapp\u00e9e par les forces russes, \u00e0 Kharkiv, le 30\u00a0avril\u00a02022. RICARDO MORAES \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/f01c6e0_gggrjo01-ukraine-crisis-kharkiv-0430-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T06:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html#416450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-une-centaine-de-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-d-azovstal-a-marioupol-annonce-le-president-volodymyr-zelensky_6124314_3210.html","datePublished":"2022-05-01T03:55:44+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/385/0/5151/2575/1342/671/60/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-01T06:33:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/0/0/5151/3345/1342/871/3/0/b1e8d80_1651419905782-2022-05-01t150643z-80584522-rc2eyt9d9jc0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/01/19-2">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Dès 2016, la politique helvétique de transport s’est donné pour objectif de transférer le trafic de marchandises transalpin de la route au rail. En 2021, la part de marché du train a augmenté dans le pays, atteignant 72,4 % du trafic transalpin, contre 25,3 % en Autriche et seulement 11,9 % en France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie              Fret : la Suisse pratique le ferroutage à grande échelle      Dès 2016, la politique helvétique de transport s’est donné pour objectif de transférer le trafic de marchandises transalpin de la route au rail. En 2021, la part de marché du train a augmenté dans le pays, atteignant 72,4 % du trafic transalpin, contre 25,3 % en Autriche et seulement 11,9 % en France.          Par Serge Enderlin(Genève, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h45    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le PDG de la société AlpTransit, Dieter Schwank (à gauche) et le PDG des Chemins de fer fédéraux suisses, Vincent Ducrot (à droite), lors de l’inauguration du tunnel de Ceneri, dans le sud de la Suisse, le 4 septembre 2020.  FABRICE COFFRINI / AFP               Les autoroutes suisses sont certes encombrées en raison d’un territoire exigu, composé aux deux tiers de montagnes, et d’un taux de propriété automobile parmi les plus élevés au monde. Mais ce qui frappe, par rapport aux grands axes des pays voisins, c’est le nombre assez réduit des poids lourds à les emprunter. Non pas qu’ils évitent le territoire de la Confédération, passage obligé entre les trois premières économies de l’Union européenne (Allemagne, France, Italie), mais plutôt parce que, en Suisse, les camions (ou plutôt leur cargaison) prennent le train.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le transport de fret par le train se réveille doucement                 Au début de la décennie 1990, la croissance continue du commerce et du transit de marchandises par la route menaçait de transformer les sillons alpins de Suisse centrale en cauchemar de pollution et de bouchons, soit la situation que vit, depuis des années, la vallée de l’Arve (Haute-Savoie) jusqu’à la rampe d’accès du tunnel du Mont-Blanc, à Chamonix. La thématique a été au centre du débat politique pendant une décennie, avec des options radicales prises par le gouvernement de Berne, validées à trois reprises par la population à travers des votations. C’est devenu une grande cause nationale pour laquelle on a creusé sous les montagnes, tout en interdisant par la loi l’augmentation de la capacité des routes de transit alpines.          Baisse significative du trafic          Jamais des tunnels aussi profonds n’avaient été percés dans le monde. Les grands travaux de ces « nouvelles lignes ferroviaires à travers les Alpes », appelées « NLFA », auront duré vingt-sept ans et coûté 22,6 milliards de francs (22 milliards d’euros). Ils ont débouché sur la mise en service de trois nouveaux « tunnels de base » (Saint-Gothard, Lötschberg, Ceneri). Avec 57 kilomètres de longueur, celui du Saint-Gothard est le plus long au monde, mais sera dépassé dans quelques années par celui du Brenner, en construction entre l’Autriche et l’Italie. « La NLFA est donc construite. Elle fait partie du corridor de fret ferroviaire européen reliant Rotterdam à Gênes. Il est donc important que les pays voisins fassent à leur tour leur travail en améliorant les voies d’accès », note le ministère suisse des transports.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                 L’ouverture, en 2016, de ce nouvel axe nord-sud (les trains de passagers peuvent y circuler jusqu’à 250 km/h, ceux de fret à peine moins vite) a permis d’accélérer le transfert des marchandises de la route au rail. En 2021, seulement 860 000 camions ont traversé les Alpes suisses, contre 1,4 million vingt ans plus tôt (− 39 %). C’est encore trop, puisque l’objectif politique stipulait que ce chiffre devait baisser à 650 000 passages. Malgré tout, le rail a pu augmenter sa part de marché : 72,4 % du trafic transalpin de marchandises en Suisse, contre 25,3 % en Autriche et seulement 11,9 % en France. Une taxe a accéléré le développement du ferroutage : la redevance sur les poids lourds liée aux prestations. Elle est perçue sur tous les camions de plus de 3,5 tonnes qui circulent sur les routes helvétiques. Le tarif est calculé en fonction du poids, de l’émission de substances nuisibles pour l’environnement et des kilomètres parcourus.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/01/fret-la-suisse-pratique-le-ferroutage-a-grande-echelle_6124356_3234.html"},"headline":"Fret\u00a0: la Suisse pratique le ferroutage \u00e0 grande \u00e9chelle","dateCreated":"2022-05-01T16:45:15+02:00","datePublished":"2022-05-01T16:45:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["International","Europe","Suisse","Entreprises","Transports","\u00c9conomie"],"description":"D\u00e8s 2016, la politique helv\u00e9tique de transport s\u2019est donn\u00e9 pour objectif de transf\u00e9rer le trafic de marchandises transalpin de la route au rail. En\u00a02021, la part de march\u00e9 du train a augment\u00e9 dans le pays, atteignant 72,4\u00a0% du trafic transalpin, contre 25,3\u00a0% en Autriche et seulement 11,9\u00a0% en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Gen\u00e8ve, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/556/0/4000/2000/1342/671/60/0/60fe469_1651240502969-000-1wz4x3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-3">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La bataille fait rage dans l’est de l’Ukraine mais la vie continue à Kiev, Lviv, Kamianets-Podilsky ou encore à Skala-Podilska. « Le Monde » a contacté quatre Ukrainiennes qui témoignent d’un quotidien calme en apparence mais bousculé par la guerre et ses conséquences.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »          Quatre femmes en Ukraine racontent leur quotidien hors du Donbass : « On ne sait pas de quoi demain sera fait alors nous économisons »   Par Sandra Favier  Publié aujourd’hui à 12h19, mis à jour à 13h45   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitLa bataille fait rage dans l’est de l’Ukraine mais la vie continue à Kiev, Lviv, Kamianets-Podilsky ou encore à Skala-Podilska. « Le Monde » a contacté quatre Ukrainiennes qui témoignent d’un quotidien calme en apparence mais bousculé par la guerre et ses conséquences.         Plus de deux mois après le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, Daryna Sakal, 27 ans, vit toujours dans son appartement de Lviv. Située dans l’Ouest, la ville a jusqu’à présent été relativement épargnée par la puissance de feu russe. Les immeubles sont, pour la plupart, encore debout et l’asphalte des rues n’a été arraché par les bombes qu’à de rares endroits.          Daryna a conservé son travail, et jouit d’une connexion Internet, d’eau courante et d’un chauffage suffisant en ces jours de printemps. Pourtant, malgré ces apparences, son quotidien a été chamboulé. Et sa vie, éparpillée en une multitude de très brefs moments de normalité, vite rattrapés par d’autres instants, au goût plus amer et permanent, de guerre.                              Des habitants de Lviv regardent de la fumée s’élever au-dessus de la ville à la suite de frappes russes visant, entre autres, un dépôt de carburants en Ukraine, le 26 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Ce mardi après-midi de la fin d’avril, Daryna a les traits tirés derrière l’écran de son ordinateur, avec lequel elle témoigne au Monde en appel vidéo. Ses longs cheveux blonds tombent de chaque côté de son visage et le pull jaune qu’elle porte souligne son teint cristallin, que le manque de sommeil a rendu blafard. Son mari, Nazarii, est parti vers l’est quelques heures auparavant, au moment où seule la lune éclairait les routes.          Guide de haute montagne, il a passé les deux derniers mois à s’entraîner afin d’aller aider à la défense du Donbass, objectif militaire désormais prioritaire pour les forces russes. Daryna sait qu’elle n’aura sûrement que peu de nouvelles de lui, qu’il ne pourra lui téléphoner que ponctuellement et seulement pour lui « dire s’il est vivant ». Mais, à près d’un millier de kilomètres de ce front, sa vie quotidienne à elle continue. Elle se lève chaque matin, prend son petit-déjeuner et se met au travail. Daryna est coach sportif et donne des cours particuliers en ligne.                            View this post on Instagram            A post shared by Online Personal Trainer. (@daryna_sakal)

<article-nb="2022/05/01/19-4">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Les troupes russes sont plus nombreuses et mieux équipées que celles de l’Ukraine. Pourtant elles peinent à s’emparer du pays. Voici pourquoi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     Vidéos       Guerre en Ukraine             Ukraine : pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?      vidéo   Les troupes russes sont plus nombreuses et mieux équipées que celles de l’Ukraine. Pourtant elles peinent à s’emparer du pays. Voici pourquoi.          Par Marceau Bretonnier, Adrien Vande Casteele et  Nicolas Benoît         Publié aujourd’hui à 09h37, mis à jour à 09h45    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Le 24 février 2022, la Russie envahit l’Ukraine. Sur le papier, l’armée russe compte quatre fois plus de soldats, trois fois plus de chars et dix fois plus de budget que celle de son voisin. Tout semble donc permettre à Vladimir Poutine de s’imposer en quelques jours. Pourtant, dès les premières semaines, les troupes russes peinent à avancer dans le nord et dans l’est du pays. Après cinq semaines de conflit, elles se retirent finalement de toute la région de Kiev, pour se concentrer sur le Donbass.            Pour comprendre les raisons de cet échec, il faut s’intéresser aux spécificités du territoire ukrainien, aux faiblesses tactiques et logistiques de l’armée russe et comprendre ce qui a motivé la résistance ukrainienne.                                   Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                   Sources :            L’évaluation des capacités militaires de la Russie et de l’Ukraine donnée dans la vidéo viennent de la Military Balance 2022 de l’International Institute for Strategic Studies (IISS).La carte du Monde pour suivre l’évolution de l’invasion russe au jour le jour.La quantité de population des plus grandes villes ukrainiennes.Les chiffres des dépenses militaires de l’Ukraine depuis 1993 sont issus de cette base de données du Stockholm International Peace Research Institute (Sipri).Série d’études du Kyiv International Institute of Sociology qui montre l’évolution de la proportion d’Ukrainiens voulant l’indépendance de leur pays vis-à-vis de la Russie.Les Ukrainiens ont bénéficié d’importantes livraisons de matériel militaire venu des pays occidentaux, comme le détaille cet article du Monde.                 Marceau Bretonnier,  Adrien Vande Casteele et   Nicolas Benoît           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 2 mai   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/05/01/ukraine-pourquoi-l-armee-russe-a-t-elle-tant-de-mal-a-progresser-en-ukraine_6124331_1669088.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: pourquoi l\u2019arm\u00e9e russe a-t-elle tant de mal \u00e0 progresser en Ukraine\u00a0?","dateCreated":"2022-05-01T09:37:01+02:00","datePublished":"2022-05-01T09:37:01+02:00","dateModified":"2022-05-01T09:45:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","Les explications"],"description":"Les troupes russes sont plus nombreuses et mieux \u00e9quip\u00e9es que celles de l\u2019Ukraine. Pourtant elles peinent \u00e0 s\u2019emparer du pays. Voici pourquoi.","author":[{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vande Casteele"}
,{"@type":"Person","name":" Nicolas Beno\u00eet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/0/0/1920/960/1342/671/60/0/7665939_1651238428456-thumb-echec-russie-sirius-02.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Ukraine\u00a0: pourquoi l\u2019arm\u00e9e russe a-t-elle tant de mal \u00e0 progresser en Ukraine\u00a0?","uploadDate":"2022-05-01T09:37:01+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k4v5LTMyVnnMJLxVeAf?pubtool=oembed","duration":"09:12"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/0/0/1920/960/1342/671/60/0/7665939_1651238428456-thumb-echec-russie-sirius-02.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/01/19-5">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ En exil en Europe le temps d’écrire un livre, la journaliste russe a prévu de rentrer dans son pays, où elle risque la prison pour les reportages sur « l’opération militaire spéciale » en Ukraine qu’elle a réalisés pour « Novaïa Gazeta », malgré la censure.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                         Elena Kostioutchenko, une plume dans les plaies de l’Ukraine   Par Benoît Vitkine (Moscou, correspondant)  Publié aujourd’hui à 07h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      PortraitEn exil en Europe le temps d’écrire un livre, la journaliste russe a prévu de rentrer dans son pays, où elle risque la prison pour les reportages sur « l’opération militaire spéciale » en Ukraine qu’elle a réalisés pour « Novaïa Gazeta », malgré la censure.                             Grande admiratrice du travail de la journaliste Anna Politkovskaïa, Elena Kostioutchenko a intégré la rédaction de Novaïa Gazeta à l’âge de 16 ans comme stagiaire.  TWITTER               Chez certains, la phrase pourrait sonner comme une posture : « Entre la prison et l’émigration, je choisis la ­prison. » Pas chez Elena Kostioutchenko, journaliste à l’intégrité exemplaire, qui s’accorde seulement une pause, quelque part en Europe, le temps d’écrire un livre. Puis elle rentrera en Russie affronter le destin qu’elle s’est choisi. La jeune femme de 34 ans ajoute : « Je n’ai pas honte de mon travail. Au contraire, je suis fière de ce qu’on a fait. »            Ce qu’elle a fait, Elena Kostioutchenko, c’est être la dernière journaliste d’un média russe indépendant à travailler en Ukraine, affrontant aussi bien les difficultés du terrain que, à l’arrière, les rigueurs de la censure militaire.           « Je suis arrivée sans rien, et tout au long de ma mission, des Ukrainiens m’ont aidée. Malgré ce qu’on dit sur la coupure entre les deux peuples, cela reste important pour les Ukrainiens de faire entendre leur voix ­directement en Russie. » Elena Kostioutchenko          Au premier jour de « l’opération militaire spéciale » décidée par Vladimir Poutine, le 24 février, le journal Novaïa Gazeta dépêche deux envoyés spéciaux en Ukraine : l’un est arrêté par le FSB, le service fédéral de sécurité, avant de passer la frontière ; l’autre, Elena Kostioutchenko, rentre par la Pologne. « Je suis arrivée sans rien, et tout au long de ma mission, des Ukrainiens m’ont aidée, explique la journaliste. Malgré ce qu’on dit sur la coupure entre les deux peuples, cela reste important pour les Ukrainiens de faire entendre leur voix directement en Russie. »          D’autres journalistes indépendants russes travaillent en Ukraine, mais pour des médias ayant dû se résoudre à l’exil. La Novaïa Gazeta, journal légendaire du prix Nobel de la paix Dmitri Mouratov, est le dernier à résister, survivant tant bien que mal en Russie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dmitri Mouratov, prix Nobel de la paix « au nom des journalistes russes victimes de répression »                 Elena Kostioutchenko a séjourné dans le pays durant plus d’un mois, signant des reportages d’Odessa, de Mykolaïv ou de Kherson. On y retrouve le style qui a fait d’elle l’une des grandes plumes de Novaïa : de longs monologues des personnes interrogées, une sensibilité extrême, le souci du détail et de la précision.          Autant de qualités qu’elle a l’habitude de déployer sur des sujets divers – le conflit dans le Donbass de 2014-2015, les internats psychiatriques pour adultes, la pollution à Norilsk, cité minière du grand nord sibérien, ou les prostituées des autoroutes russes, des sujets souvent délaissés par les médias russes et qu’elle a traités avec un brio unanimement reconnu.          Les mots interdits        Il vous reste 62.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                     Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                     6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                     Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/01/elena-kostioutchenko-une-plume-dans-les-plaies-de-l-ukraine_6124323_4500055.html"},"headline":"Elena Kostioutchenko, une plume dans les plaies de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-05-01T07:00:30+02:00","datePublished":"2022-05-01T07:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En exil en Europe le temps d\u2019\u00e9crire un livre, la journaliste russe a pr\u00e9vu de rentrer dans son pays, o\u00f9 elle risque la prison pour les reportages sur \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine qu\u2019elle a r\u00e9alis\u00e9s pour \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 la censure.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/366/0/1192/596/1342/671/60/0/843f150_188515-3270875.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-6">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Cette attaque a été revendiquée par l’organisation Etat islamique. Elle intervient au lendemain d’un autre attentat ayant tué une cinquantaine de personnes dans une mosquée sunnite de la capitale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Afghanistan             En Afghanistan, un nouvel attentat fait au moins un mort à Kaboul      Cette attaque a été revendiquée par l’organisation Etat islamique. Elle intervient au lendemain d’un autre attentat ayant tué une cinquantaine de personnes dans une mosquée sunnite de la capitale.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 03h29, mis à jour à 09h53    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Au moins une personne a été tuée et trois autres ont été blessées, samedi 30 avril, dans l’explosion qui a frappé un minibus à Kaboul, ont annoncé les autorités. Le groupe Etat islamique (EI) a revendiqué l’attentat dans un message publié samedi sur un compte Telegram servant à diffuser sa propagande.            « Une femme a été tuée (samedi) et trois autres personnes ont été blessées », a déclaré à l’agence Reuters Khalid Zadran, porte-parole du commandant de Kaboul. Il s’agit du deuxième attentat à la bombe en deux jours dans la capitale afghane après celui qui a tué une cinquantaine de personnes vendredi dans une mosquée sunnite de la capitale. Les autorités redoutaient un regain de violence à l’occasion de l’Aïd-el-Fitr, la fête de la rupture du jeûne, qui marque la fin du ramadan.            Un témoin de l’explosion, Ali Maisam, 19 ans, qui se tenait devant une boulangerie proche, a dit avoir vu plusieurs corps. « J’ai vu des gens sortir du minibus le visage brûlé et ensanglanté. (…) J’ai vu qu’on enlevait quatre corps, j’ai vu une femme parmi les victimes », a-t-il affirmé.              Les autorités talibanes ont annoncé samedi que l’Aïd el-Fitr serait célébrée dimanche. Elles ont également tenté d’apaiser les craintes de la population concernant la sécurité avant la fête.            Recrudescence des attaques            La sécurité s’était d’abord améliorée en Afghanistan après le retour au pouvoir des talibans, en août, même si l’Etat islamique au Khorassan (EI-K), la branche régionale de l’EI, continuait de mener des attaques meurtrières. Mais la fréquence des attentats a beaucoup augmenté en avril, visant en particulier la minorité chiite Hazara, considérée comme hérétique par les djihadistes de l’EI.            Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a « fermement condamné » samedi « l’attentat meurtrier » survenu la veille contre la mosquée Khalifa Saib. « Les attaques contre les civils et les biens civils, y compris les mosquées, sont strictement interdites par le droit international humanitaire », a-t-il rappelé dans un communiqué.              Dans un communiqué distinct, les membres du Conseil de sécurité de l’ONU ont condamné « dans les termes les plus forts la poursuite des attaques terroristes odieuses visant des civils en Afghanistan ».            Jeudi, des attentats à la bombe, revendiqués par l’EI, contre deux minibus transportant des passagers chiites, avaient fait au moins neuf morts à Mazar-e Charif (nord). Le 21 avril, une mosquée chiite de cette ville avait aussi été la cible d’une bombe. Au moins douze personnes avaient été tuées et 58 blessés, et là encore l’EI avait revendiqué l’attaque.            Le lendemain, au moins 36 personnes, dont des enfants, étaient tuées dans un autre attentat à la bombe contre une mosquée sunnite fréquentée par des soufis pendant la prière du vendredi à Kunduz (nord-est). Quelques jours auparavant, des explosions dans une école pour garçons d’un quartier chiite de Kaboul avaient fait six morts.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les talibans afghans, défiés par l’EI, se fâchent avec leurs anciens protecteurs pakistanais                                       Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 2 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Môme Piaf  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/01/afghanistan-un-nouvel-attentat-fait-au-moins-un-mort-a-kaboul_6124311_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, un nouvel attentat fait au moins un mort \u00e0 Kaboul","dateCreated":"2022-05-01T03:29:20+02:00","datePublished":"2022-05-01T03:29:20+02:00","dateModified":"2022-05-01T09:53:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","\u00c9tat islamique","Afghanistan"],"description":"Cette attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par l\u2019organisation Etat islamique. Elle intervient au lendemain d\u2019un autre attentat ayant tu\u00e9 une cinquantaine de personnes dans une mosqu\u00e9e sunnite de la capitale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/406/0/5673/2836/1342/671/60/0/1ece3d9_5068337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/01/19-7">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Les forces russes maintiennent leur pression sur les régions de l’est et du sud de l’Ukraine, particulièrement autour de Kharkiv, où des explosions ont été entendues dans la nuit, alors que Kiev revendique plusieurs victoires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                    Le point sur la situation à 21 heures          Le point sur l’invasion russe en Ukraine         Le point sur la situation                     Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron         Les forces russes maintiennent leur pression sur les régions de l’est et du sud de l’Ukraine, particulièrement autour de Kharkiv, au nord-est. De violentes explosions ont été entendues dans la nuit de vendredi à samedi dans la deuxième ville du pays, pilonnée depuis des semaines par l’artillerie russe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé que, même si la situation dans cette région du nord-est était « difficile », « [les] militaires [ukrainiens] obtiennent des succès tactiques ». C’est notamment le cas à Rouska Lozova, un village repris par les Ukrainiens au nord de Kharkiv, d’où les forces russes pilonnaient selon eux la ville. Le village a été libéré après d’intenses combats, et plus de 600 habitants évacués, selon le ministère de la défense ukrainien.A Marioupol, la grande ville portuaire du sud-est tombée pour l’essentiel aux mains des Russes, où était envisagée vendredi l’évacuation de civils piégés avec des militaires ukrainiens dans l’aciérie Azovstal, une équipe de l’Agence France-Presse a entendu des bombardements nourris sur le complexe sidérurgique, qui ne semblaient pas permettre une telle opération.La Russie a confirmé, vendredi, avoir bombardé Kiev la veille, affirmant avoir visé des objectifs militaires et stratégiques, en pleine visite du secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres. Une frappe qui a causé la mort d’une journaliste ukrainienne de radio Liberty, un média emblématique financé par les Etats-Unis.Alors que Vladimir Poutine a été invité, comme Volodymyr Zelensky, au sommet du G20 prévu en novembre en Indonésie, les Etats-Unis ont dit refuser de traiter avec le président russe « comme si de rien n’était ».La Norvège va emboîter le pas à l’Union européenne, dont elle n’est pas membre, en fermant à son tour ses ports aux bateaux russes, à l’exception des chalutiers.Un ancien marine américain âgé de 22 ans a été tué en Ukraine où il était parti à la mi-mars combattre les forces russes, ont dit des membres de sa famille. Le Pentagone a demandé aux Américains de « ne pas se rendre » dans le pays.Plus de 5,4 millions d’Ukrainiens ont quitté leur pays depuis le début de l’invasion russe, dont 57 000 durant les dernières vingt-quatre heures, ont noté les Nations unies.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression que l’avenir est brouillon et injuste »         Portfolio. Deux semaines de guerre sur le front du Donbass         Vidéo. Bombardements à Kiev : « C’est un doigt d’honneur de Poutine »         Récit. Barrière de langue, difficultés liées au logement, surdiplômés… Les réfugiés ukrainiens à la peine dans la recherche d’emploi en France         Reportage. A Kharkiv, « personne n’allait accueillir les Russes avec des fleurs »         Editorial. La guerre en Ukraine change de nature         Récit. Les « camps de filtration », une pratique déjà utilisée en Tchétchénie         Cartes. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment Le Monde gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 21 heures          Le point sur l’invasion russe en Ukraine         Le point sur la situation                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-01T02:39:09+00:00","coverageEndTime":"2022-05-01T14:39:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","description":"Les forces russes maintiennent leur pression sur les r\u00e9gions de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine, particuli\u00e8rement autour de Kharkiv, o\u00f9 des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la nuit, alors que Kiev revendique plusieurs victoires.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la piste de l’aéroport d’Odessa détruite après une frappe russe, les combats se concentrent sur le Sud et l’Est","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les forces russes maintiennent leur pression sur les r\u00e9gions de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine, particuli\u00e8rement autour de Kharkiv, o\u00f9 des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la nuit, alors que Kiev revendique plusieurs victoires.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/8422/5615/1342/894/3/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-05-01T02:39:09+00:00"
,"endDate":"2022-05-01T14:39:09+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine ici.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-05-01T04:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-05-01T00:10:22+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a rendu hommage aux combattants qui d\u00e9fendent toujours Marioupol.          Passant de l\u2019ukrainien au russe, Volodymyr Zelensky s\u2019est par ailleurs adress\u00e9 aux soldats russes, leur affirmant que leurs g\u00e9n\u00e9raux s\u2019attendaient \u00e0 ce que des milliers d\u2019entre eux meurent. Il a ajout\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe, qui avait subi de lourdes pertes, recrutait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0des soldats peu motiv\u00e9s et sans exp\u00e9rience\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les commandants russes mentent \u00e0 leurs soldats lorsqu\u2019ils leur disent qu\u2019ils peuvent s\u2019attendre \u00e0 \u00eatre tenus gravement responsables s\u2019ils refusent de se battre. Ils ne leur disent pas non plus, par exemple, que l\u2019arm\u00e9e russe pr\u00e9pare des camions frigorifiques suppl\u00e9mentaires pour stocker les corps. Ils ne leur parlent pas des nouvelles pertes auxquelles les g\u00e9n\u00e9raux s\u2019attendent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien samedi soir.          \u00ab\u00a0Chaque soldat russe peut encore sauver sa propre vie. Il est pr\u00e9f\u00e9rable pour vous de survivre en Russie que de p\u00e9rir sur notre terre\u00a0\u00bb, a mis en garde Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande aux soldats russes de rester chez eux","dateModified":"2022-05-01T00:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T23:51:20+00:00","articleBody":"    Bonsoir, avez vous plus d'informations sur les personnes qui ont pu partir de Marioupol? Comment ont elles \u00e9t\u00e9 choisies? Font elles partie des bless\u00e9s ? O\u00f9  ont-elles \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 ?     Cl\u00e9mentine          Bonsoir Cl\u00e9mentine,          Il s\u2019agit d\u2019une vingtaine de femmes et d\u2019enfants d\u2019apr\u00e8s le r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol, o\u00f9 des centaines de militaires et de civils ukrainiens sont retranch\u00e9s dans des galeries souterraines datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique.          On ne conna\u00eet pas l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des personnes \u00e9vacu\u00e9es. \u00ab\u00a0Elles ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9es vers un endroit convenu et nous esp\u00e9rons qu\u2019elles seront \u00e9vacu\u00e9es vers Zaporijia, sur le territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov dans une vid\u00e9o sur Telegram. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que ce processus va se poursuivre et que nous r\u00e9ussirons \u00e0 \u00e9vacuer tous les civils\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Sviatoslav Palamar a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 une \u00e9vacuation des bless\u00e9s.          Quelques heures plus t\u00f4t, l\u2019agence officielle russe Tass avait annonc\u00e9 qu\u2019un groupe de 25 civils dont six enfants avaient pu sortir d\u2019Azovstal.          Aucune tentative d\u2019\u00e9vacuer Azovstal, ultime r\u00e9duit contr\u00f4l\u00e9 par les forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol, n\u2019a r\u00e9ussi jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. 1\u00a0000 personnes y auraient trouv\u00e9 refuge, on ignore le nombre de civils parmi elles. Samedi, les combattants du r\u00e9giment continuaient de d\u00e9blayer les d\u00e9combres apr\u00e8s des bombardements nourris du site la veille et dans la nuit, pour en sortir d\u2019autres civils.          100\u00a0000 civils se trouveraient encore bloqu\u00e9s \u00e0 Marioupol alors que les Nations unies tentent toujours de mettre sur pied une \u00e9vacuation de la ville martyre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s avoir d\u00fb passer par la Russie, la cavale de rescap\u00e9s de Marioupol jusqu\u2019en Estonie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T23:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T23:23:44+00:00","articleBody":"           Angelina Jolie au c\u00f4t\u00e9 d\u2019enfants ukrainiens, \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 30 avril 2022. L\u2019actrice am\u00e9ricaine, \u00e9missaire du Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s, s\u2019est rendue dans des h\u00f4pitaux et des ONG venant en aide aux d\u00e9plac\u00e9s. MAKSYM KOZUTSKY \/ AP           La star hollywoodienne Angelina Jolie, \u00e9missaire du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, a effectu\u00e9 samedi une visite surprise \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, o\u00f9 elle s\u2019est entretenue avec des personnes d\u00e9plac\u00e9es.          \u00ab\u00a0Pour nous tous, cette visite a \u00e9t\u00e9 une surprise\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le gouverneur de la r\u00e9gion de Lviv, Maksym Kozytsky, sur Telegram, postant des photos et vid\u00e9os de l\u2019actrice jouant avec des enfants et posant avec des volontaires.          Dans un h\u00f4pital, elle a rendu visite aux enfants bless\u00e9s dans le bombardement du 8\u00a0avril devant la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est du pays, attribu\u00e9 \u00e0 la Russie, qui avait tu\u00e9 plus de 50 civils, selon le gouverneur.          Angelina Jolie s\u2019est entretenue avec des Ukrainiens qui ont d\u00fb fuir les zones de combats et des volontaires qui apportent une aide psychologique aux personnes d\u00e9plac\u00e9es dans la gare de Lviv.          Plus de 7,7\u00a0millions de personnes ont quitt\u00e9 leur foyer depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier mais se trouvent toujours en Ukraine, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM). Plus de 5,4\u00a0millions Ukrainiens ont fui leur pays.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/9c9c77b_ffbe9012dbfb4032b9bf1958f2b839fe-ffbe9012dbfb4032b9bf1958f2b839fe-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angelina Jolie en Ukraine en tant qu\u2019\u00e9missaire du HCR","dateModified":"2022-04-30T23:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T23:08:00+00:00","articleBody":"           Des habitants barricadent les fen\u00eatres d\u2019un immeuble touch\u00e9 par une frappe russe \u00e0 Dobropillya, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 30\u00a0avril\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-30T23:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T22:51:30+00:00","articleBody":"     Le vice-ministre de l\u2019agriculture ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes saisissent d\u2019importantes quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sur les territoires qu\u2019elles occupent. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous avons la preuve que plusieurs centaines de milliers de tonnes de bl\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 hors des r\u00e9gions de Zapirijia, de Kherson, de Donetsk et de Luhansk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Taras Vysotsky, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne samedi.                FILE - Un silo \u00e0 bl\u00e9, dans le village de Luky, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 25 mars 2022. Mais c\u2019est surtout le sud du pays, en partie occup\u00e9 par les Russes, qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le grenier \u00e0 bl\u00e9 du pays. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP           L\u2019Ukraine est le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs, et \u00e9tait en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur de bl\u00e9 avant le d\u00e9but de la guerre. L\u2019invasion russe a r\u00e9duit les exportations, entra\u00eenant une hausse du prix du bl\u00e9 au niveau mondial. Certains pays importateurs s\u2019inqui\u00e8tent aussi d\u2019une possible p\u00e9nurie de bl\u00e9 caus\u00e9e par le conflit.          Un premier navire charg\u00e9 de ma\u00efs en provenance d\u2019Ukraine avait quitt\u00e9 vendredi le port roumain de Constanta, sur la mer Noire, marquant la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales par ce pays.                    Lire aussi :  Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, les prix du bl\u00e9 ont d\u00e9pass\u00e9 des sommets                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/80479da_1b023d62d18b46fab2a1acb5e71b5ef5-1b023d62d18b46fab2a1acb5e71b5ef5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u2019importantes quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes saisies par les forces russes","dateModified":"2022-04-30T22:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T22:05:06+00:00","articleBody":"     Ibrahim Kalin a rencontr\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, ont annonc\u00e9 ses services. Membre de l\u2019Otan et alli\u00e9e de l\u2019Ukraine, la Turquie s\u2019efforce depuis le d\u00e9but de la guerre de faciliter une m\u00e9diation entre Moscou et Kiev. La teneur des discussions n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e. Porte-parole de la pr\u00e9sidence turque, M.\u00a0Kalin \u00e9tait accompagn\u00e9 du vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sedat Onal.          La Turquie a accueilli par deux fois des n\u00e9gociations directes entre les deux parties, le 10\u00a0mars au niveau minist\u00e9riel \u00e0 Antalya (sud) et le 29\u00a0mars \u00e0 Istanbul. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, cherche d\u00e9sormais \u00e0 organiser un sommet \u00e0 Istanbul entre le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et M. Zelensky.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique jeudi avec son homologue russe, M.\u00a0Erdogan \u00ab\u00a0a exprim\u00e9 sa volont\u00e9 d\u2019\u00e9tablir une paix durable dans la r\u00e9gion d\u00e8s que possible en accentuant l\u2019\u00e9lan pris durant les pourparlers d\u2019Istanbul\u00a0\u00bb, selon la pr\u00e9sidence turque.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le porte-parole de la pr\u00e9sidence turque \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-30T22:05:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T20:14:46+00:00","articleBody":"     L\u2019institution parisienne a re\u00e7u 1,3\u00a0million d\u2019euros de la fondation de Vladimir Potanine, deuxi\u00e8me fortune de Russie. Un financement qui suscite l\u2019embarras dans le contexte de guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  L\u2019ombre d\u2019un oligarque russe sur le Centre Pompidou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T20:14:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T19:47:43+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 fournir aux Ukrainiens l\u2019aide militaire \u00ab dont ils ont besoin pour se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb contre l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le premier ministre britannique, Boris Johnson, au pr\u00e9sident ukrainien, Volodimir Zelensky, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique. \u00ab\u00a0Il a confirm\u00e9 que le Royaume-Uni continuerait \u00e0 fournir davantage d\u2019aide militaire\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 un porte-parole de M. Johnson.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 fournir aux Ukrainiens ce dont ils ont besoin\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va fournir davantage d\u2019aide militaire \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-30T19:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T19:00:52+00:00","articleBody":"      La police ukrainienne a annonc\u00e9 samedi la d\u00e9couverte d\u2019une fosse commune avec les corps de trois hommes tortur\u00e9s \u00e0 Myrotske, un village pr\u00e8s de Boutcha, petite ville situ\u00e9e au nord-ouest de Kiev (nord) devenue le symbole des atrocit\u00e9s imput\u00e9es aux forces russes. Ces trois hommes \u00ab\u00a0avaient les mains li\u00e9es, des v\u00eatements autour du visage pour qu\u2019ils ne voient rien et certains avaient des baillons dans la bouche\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le chef de la police de la r\u00e9gion de Kiev, Andri\u00ef Nebytov.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a chiffr\u00e9 \u00e0 900 vendredi, dans un entretien avec la presse polonaise, le nombre de corps d\u00e9couverts dans la zone de Boutcha. Les soldats russes ayant br\u00fbl\u00e9 et enterr\u00e9 des corps,\u00ab\u00a0personne ne sait combien de gens ont p\u00e9ri\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans le sud, l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 samedi par un missile russe qui a d\u00e9truit la piste, sans faire de victimes, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Maksym Martchenko. Odessa, grande ville portuaire d\u2019un million d\u2019habitants, a jusqu\u2019ici \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats. Elle se trouve dans la bande c\u00f4ti\u00e8re que la Russie pourrait envisager de conqu\u00e9rir pour faire la jonction \u00e0 l\u2019ouest avec l\u2019enclave s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, en Moldavie, o\u00f9 elle dispose de troupes.          Le porte-parole du Pentagone, John Kirby, s\u2019est publiquement interrog\u00e9 vendredi sur la \u00ab\u00a0d\u00e9pravation\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avouant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile de regarder certaines images\u00a0\u00bb d\u2019atrocit\u00e9s commises sur les civils ukrainiens.          La France va \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019Ukraine ainsi que son aide humanitaire \u00e0 ce pays, a annonc\u00e9 samedi l\u2019Elys\u00e9e apr\u00e8s un entretien entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0La mission d\u2019experts fran\u00e7ais contribuant au recueil de preuves pour lutter contre l\u2019impunit\u00e9 et permettre le travail de la justice internationale relatif aux crimes commis dans le cadre de l\u2019agression russe, se prolongera\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          Apr\u00e8s avoir mis en \u00e9chec l\u2019arm\u00e9e russe dans son offensive lanc\u00e9e sur Kiev, les forces ukrainiennes peinent d\u00e9sormais \u00e0 contenir la pouss\u00e9e dans l\u2019est du pays. Les Occidentaux, dont les Etats-Unis, la France et le Royaume-Uni, ont promis des centaines d\u2019obusiers aux Ukrainiens, mais le temps presse. Tous les objectifs de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb \u2013 le terme utilis\u00e9 par le Kremlin pour cette guerre \u2013 \u00ab\u00a0seront atteints en d\u00e9pit de l\u2019obstruction de nos adversaires\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, dans un entretien avec l\u2019agence de presse Chine nouvelle publi\u00e9 samedi.          Vingt civils, des femmes et des enfants, sont sortis samedi de l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol, port du sud-est de l\u2019Ukraine assi\u00e9g\u00e9 par les Russes, pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s, a annonc\u00e9 le r\u00e9giment Azov, qui assure la d\u00e9fense du site. Quelques heures plus t\u00f4t, l\u2019agence officielle russe Tass a annonc\u00e9 que vingt-cinq civils avaient pu sortir d\u2019Azovstal, immense aci\u00e9rie o\u00f9 sont bloqu\u00e9s des centaines de militaires et de civils ukrainiens.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 21 heures ","dateModified":"2022-04-30T19:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T18:49:38+00:00","articleBody":"    On voit souvent la Bi\u00e9lorussie nomm\u00e9e dans les sanctions, \u00e0 quel point le pays participe-t-il \u00e0 cette guerre ?    Victor         Bonjour Victor,          La Russie utilise la Bi\u00e9lorussie comme une immense base arri\u00e8re depuis le premier jour de son offensive en Ukraine. Les a\u00e9rodromes militaires bi\u00e9lorusses sont utilis\u00e9s par l\u2019aviation de Moscou, et, de l\u2019aveu m\u00eame du pr\u00e9sident Loukachenko, des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers l\u2019Ukraine depuis le territoire de l\u2019ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique. Minsk a \u00e9galement organis\u00e9 dans une atmosph\u00e8re de r\u00e9pression un r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel dont le r\u00e9sultat positif autorise le d\u00e9ploiement dans le pays de bases de lancement de missiles nucl\u00e9aires russes. Enfin, des troupes autrefois uniquement concentr\u00e9es aux fronti\u00e8res polonaise et baltes sont d\u00e9sormais d\u00e9ploy\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re de l\u2019Ukraine.          Une implication directe de l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse dans la guerre est souvent \u00e9voqu\u00e9e, mais elle tarde \u00e0 se concr\u00e9tiser.                    Lire aussi :  Pourquoi la Bi\u00e9lorussie n\u2019a pas encore d\u00e9ploy\u00e9 de soldats en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T18:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T18:39:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un avion \u00e0 h\u00e9lices russe AN-30\u00a0\u00bb a bri\u00e8vement viol\u00e9, vendredi soir, l\u2019espace a\u00e9rien de la Su\u00e8de, a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de ce pays scandinave, qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une possible adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN suite \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le ministre de la d\u00e9fense su\u00e9dois a d\u00e9nonc\u00e9 cette incursion\u00a0: \u00ab\u00a0Il est totalement inacceptable de violer l\u2019espace a\u00e9rien su\u00e9dois (...) Cette action n\u2019est pas professionnelle et, compte tenu de la situation g\u00e9n\u00e9rale en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, elle est tr\u00e8s inappropri\u00e9e. La souverainet\u00e9 su\u00e9doise doit toujours \u00eatre respect\u00e9e\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Peter Hultqvist, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons bien s\u00fbr protester par la voie diplomatique\u00a0\u00bb.          D\u00e9but mars d\u00e9j\u00e0, quatre avions de combat russes ont bri\u00e8vement viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien su\u00e9dois \u00e0 l\u2019est de l\u2019\u00eele du Gotland en mer Baltique. En Finlande, un avion gouvernemental russe, un IL-96-300, a \u00e9galement viol\u00e9 durant trois minutes l\u2019espace a\u00e9rien finlandais d\u00e9but avril.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a provoqu\u00e9 en Su\u00e8de, non-align\u00e9e, un basculement de l\u2019opinion vis-\u00e0-vis d\u2019une possible candidature \u00e0 l\u2019OTAN. D\u00e9sormais, 54\u00a0% de Su\u00e9dois seraient partisans d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique, selon un sondage de l\u2019institut Novus publi\u00e9 samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un avion de reconnaissance russe a viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien su\u00e9dois, assure l\u2019\u00e9tat-major su\u00e9dois","dateModified":"2022-04-30T19:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T18:36:31+00:00","articleBody":"    Je retente: quelles est la nouvelle image \u00e0 la une?    Yano         Bonjour Yano,          Ce sont des soldats ukrainiens, r\u00e9fugi\u00e9s derri\u00e8re une barricade, qui montent la garde devant le Th\u00e9\u00e2tre national universitaire d\u2019op\u00e9ra et de ballet d\u2019Odessa, le 10 mars 2022.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T18:40:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T18:30:41+00:00","articleBody":"     Vingt civils sont sortis, samedi, de l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol, port du sud-est de l\u2019Ukraine assi\u00e9g\u00e9 par les Russes, pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s vers Zaporijia, a annonc\u00e9 le r\u00e9giment Azov qui assure la d\u00e9fense du site. \u00ab\u00a0Vingt civils, des femmes et des enfants (...) ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s vers un endroit convenu et nous esp\u00e9rons qu\u2019ils seront \u00e9vacu\u00e9s vers Zaporijia, sur le territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov dans une vid\u00e9o sur Telegram.          Quelques heures plus t\u00f4t, l\u2019agence officielle russe Tass a annonc\u00e9 que vingt-cinq civils avaient pu sortir d\u2019Azovstal, immense aci\u00e9rie o\u00f9 sont bloqu\u00e9s des centaines de militaires et de civils ukrainiens.          Aucune tentative d\u2019\u00e9vacuer Azovstal n\u2019a r\u00e9ussi jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.          Des centaines de militaires et de civils ukrainiens, dont des dizaines d\u2019enfants, sont bloqu\u00e9s, selon Kiev, sur le site d\u2019Azovstal, avec les derniers combattants ukrainiens de la ville, presque enti\u00e8rement d\u00e9truite et contr\u00f4l\u00e9e par les forces russes apr\u00e8s des semaines de si\u00e8ge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt civils \u00e9vacu\u00e9s du site Azovstal \u00e0 Marioupol vers \u00ab\u00a0un endroit convenu\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-30T19:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T17:59:58+00:00","articleBody":"     Aux confins de l\u2019Oural, la ville de F\u00e8re-Champenoise est frapp\u00e9e par la d\u00e9sindustrialisation et le ch\u00f4mage. Les logements d\u00e9catis et mal chauff\u00e9s abritent une population qui gagne \u00e0 peine de quoi survivre. M\u00eame si l\u2019Etat semble les avoir oubli\u00e9s, les habitants s\u2019accommodent de leur sort et continuent de penser que Vladimir Poutine a redonn\u00e9 sa grandeur au pays. Reportage.                    Lire aussi :  Oubli\u00e9e par Moscou, fid\u00e8le \u00e0 Poutine\u00a0: F\u00e8re-Champenoise, le fatalisme \u00e0 la russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T18:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T17:40:51+00:00","articleBody":"      Dans l\u2019est, les forces ukrainiennes peinent \u00e0 contenir la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe \u2013 en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique et mieux dot\u00e9e en artillerie \u2013 qui cherche \u00e0 les prendre en \u00e9tau depuis le nord et le sud. \u00ab\u00a0S\u2019il y a une certaine avanc\u00e9e des troupes russes (...), elle n\u2019est pas tr\u00e8s rapide\u00a0\u00bb, note toutefois l\u2019analyste militaire russe Alexandre Khramtchikhine aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse. Dans les oblasts de Donetsk et Louhansk, dans la r\u00e9gion du Donbass, quatorze\u00a0attaques lanc\u00e9es par les Russes ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es ces derni\u00e8res vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 samedi l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Concernant le nord-est, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a reconnu vendredi que la situation dans la r\u00e9gion de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays pr\u00e8s de la fronti\u00e8re russe, \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb.          Dans le sud, l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 samedi par un missile russe qui a d\u00e9truit la piste, sans faire de victimes, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Maksym Martchenko. Des centaines de militaires et civils ukrainiens restent par ailleurs retranch\u00e9s dans l\u2019immense aci\u00e9rie d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol. Ce port strat\u00e9gique, presque enti\u00e8rement d\u00e9truit, est contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes apr\u00e8s des semaines de si\u00e8ge. \u00ab\u00a0Les forces russes vont vraisemblablement laisser une force minimale \u00e0 Marioupol pour bloquer les Ukrainiens \u00e0 Azovstal et emp\u00eacher des actions de r\u00e9sistance, mais d\u00e9ploient autant de capacit\u00e9s de combat que possible ailleurs\u00a0\u00bb, vers le Donbass, r\u00e9sume l\u2019Institute for the Study of War (ISW) \u00e0 Washington.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Rien que pour Marioupol, les autorit\u00e9s ukrainiennes parlent de 20\u00a0000\u00a0morts. Selon un bilan du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien publi\u00e9 samedi, l\u2019arm\u00e9e russe a perdu 23\u00a0000 hommes depuis le d\u00e9but de son offensive, le 24 f\u00e9vrier. Le Kremlin a r\u00e9cemment admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb, sans donner de chiffres. Le 25 mars, il avait reconnu la mort de 1\u00a0351\u00a0 soldats. Certaines sources occidentales font \u00e9tat de 12\u00a0000\u00a0soldats russes morts. Le pr\u00e9sident Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019entre 2\u00a0500 et 3\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et quelque 10\u00a0000\u00a0bless\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion russe en Ukraine","dateModified":"2022-04-30T17:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T17:32:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi attaquer Odessa ? Quel est le but ?    Ludovic          Bonjour Ludovic,          Fond\u00e9e en\u00a01794 par l\u2019imp\u00e9ratrice Catherine II, Odessa, dans le sud du pays, est la troisi\u00e8me ville d\u2019Ukraine et le plus grand port du pays \u2013 sp\u00e9cialis\u00e9 dans le p\u00e9trole et les m\u00e9taux ferreux. C\u2019est \u00e9galement l\u2019un des principaux points de transit des exportations de c\u00e9r\u00e9ales (orge, ma\u00efs). La Russie cherche \u00e0 couper compl\u00e8tement l\u2019acc\u00e8s de l\u2019Ukraine \u00e0 la mer.          En outre, le rejet de l\u2019autori\u00adtarisme de Moscou fait d\u2019Odessa un bastion qui, \u00e0 l\u2019instar de Kharkiv et de Marioupol, doit \u00eatre an\u00e9anti. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, les prorusses repr\u00e9sentent moins de 15\u00a0%. Ce sont des personnes \u00e2g\u00e9es, format\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique et qu\u2019on ne changera pas\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 au Monde, le maire Hennadiy Troukhanov.          Vladimir Poutine avait aussi promis de \u00ab\u00a0punir\u00a0\u00bb la ville, th\u00e9\u00e2tre de violents affrontements en\u00a02014. Une violente bataille de rue avait oppos\u00e9 le 2\u00a0mai\u00a02014 des militants prorusses, dont certains portaient des armes \u00e0 feu, et des pro-ukrainiens beaucoup plus nombreux. En fin de journ\u00e9e, apr\u00e8s une gestion calamiteuse des \u00e9v\u00e9nements par les forces de s\u00e9curit\u00e9, un incendie avait ravag\u00e9 le b\u00e2timent o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s les prorusses mis en minorit\u00e9, tuant quarante d\u2019entre eux.                    Lire aussi :  Odessa, histoire d\u2019un mythe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T17:41:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T17:10:31+00:00","articleBody":"           Un soldat russe patrouille dans le port de Marioupol, le 29 avril 2022, dans le cadre de l\u2019action militaire russe en Ukraine. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 Une vue du port de Marioupol, le 29 avril 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 Des militaires russes montent la garde dans le port de Marioupol, le 29 avril 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/94b1c21_1651309222037-482403.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-30T17:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T17:09:31+00:00","articleBody":"    Quelle est la cause de cette guerre    Nestor         Bonjour Nestor,          Depuis le renversement du pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch, en f\u00e9vrier\u00a02014, le Donbass est au centre d\u2019un conflit arm\u00e9 entre des s\u00e9paratistes prorusses soutenus par Moscou et le nouveau r\u00e9gime ukrainien. Les s\u00e9paratistes ont proclam\u00e9 une partie de ces territoires \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Donetsk et Louhansk et contr\u00f4lent, de fait, une partie du Donbass.          Lundi 21\u00a0f\u00e9vrier, Vladimir Poutine a d\u00e9cid\u00e9 de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes et a aussit\u00f4t ordonn\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019y \u00ab\u00a0maintenir la paix\u00a0\u00bb. Trois jours apr\u00e8s, le 24\u00a0f\u00e9vrier, commen\u00e7ait l\u2019invasion du pays par l\u2019arm\u00e9e russe, qui disposait alors de plus de 150\u00a0000\u00a0hommes \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, selon les Etats-Unis. Le chef du Kremlin est le tout premier dirigeant \u00e0 reconna\u00eetre ces \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb. Cette mesure a sign\u00e9 la fin des accords de Minsk, un processus de paix sous m\u00e9diation franco-allemande.                    Lire aussi :  Les mots pour comprendre la guerre en Ukraine\u00a0: Donbass, accords de Minsk, \u00ab\u00a0format Normandie\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T17:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T17:01:47+00:00","articleBody":"     L\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa, ville portuaire dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 samedi par une frappe russe qui a d\u00e9truit la piste, sans faire de victimes, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion Maksym Martchenko sur son compte Telegram.          Huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de frappes russes il y a une semaine sur Odessa de pr\u00e8s de un million d\u2019habitants, ville historique jusqu\u2019ici relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats. L\u2019arm\u00e9e russe avait alors affirm\u00e9 avoir vis\u00e9 avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb un important d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes livr\u00e9es aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens, pr\u00e8s d\u2019Odessa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de d\u00e9tails sur la frappe \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-04-30T17:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T16:38:31+00:00","articleBody":"     L\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un missile russe, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion Maksym Martchenko. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, l\u2019ennemi a frapp\u00e9 depuis la Crim\u00e9e avec un syst\u00e8me de missile de d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re Bastion. La piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. Dieu merci, il n\u2019y a pas eu de victimes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur son compte Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" La piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite par des frappes russes, d\u00e9clare le gouverneur ","dateModified":"2022-04-30T16:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T16:34:40+00:00","articleBody":"    Comment un seul missile Sarmat peut-il d\u00e9truire tout un pays?     Sapin         Bonjour Sapin,          D\u2019un poids sup\u00e9rieur \u00e0 200\u00a0tonnes, pouvant parcourir plus de 11\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, le missile Sarmat est r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9voqu\u00e9 pour sa capacit\u00e9 \u00e0 emporter une dizaine de t\u00eates nucl\u00e9aires. Selon la t\u00e9l\u00e9vision russe (informations non v\u00e9rifi\u00e9es), elles lui offrent la capacit\u00e9 de d\u00e9truire en quelques secondes un territoire \u00ab\u00a0de la taille du Texas ou de la France\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine a affirm\u00e9 que ce missile \u00e9tait capable de \u00ab\u00a0d\u00e9jouer tous les syst\u00e8mes antia\u00e9riens modernes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0fera r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9ventuels adversaires. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 s\u2019il \u00e9tait en capacit\u00e9 de d\u00e9truire tout un pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T17:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T16:09:28+00:00","articleBody":"              Bonjour. De nombreux m\u00e9dias \u00e9voquent une annonce possible par Poutine le 9 mai d'un passage \u00e0 la \"guerre totale\" contre l'Ukraine, ce qui pourrait \u00eatre un tournant majeur du conflit. \u00cates-vous inform\u00e9s de cette \u00e9ventualit\u00e9 ?    Olivier          Bonjour Olivier,          Le 9\u00a0mai est en Russie la date anniversaire de la capitulation de l\u2019Allemagne nazie apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Arm\u00e9e rouge dans la capitale du IIIe\u00a0Reich. Pour comm\u00e9morer cette victoire, chaque ann\u00e9e, Vladimir Poutine prononce un discours suivi d\u2019une parade militaire \u00e0 l\u2019ombre du Kremlin, pour exhiber la puissance russe.          Les renseignements am\u00e9ricains estiment que Vladimir Poutine cherche \u00e0 d\u00e9crocher une victoire militaire d\u2019importance en Ukraine ce jour-l\u00e0.  \u00ab\u00a0L\u2019objectif russe semble \u00eatre de s\u2019emparer compl\u00e8tement du Donbass [dont Marioupol] avant le 9\u00a0mai\u00a0\u00bb, expliquait le colonel et historien militaire Michel Goya, dans son point de situation du 10\u00a0avril. Et si la conqu\u00eate du Donbass dans son ensemble para\u00eet difficile d\u2019ici au 9\u00a0mai, la prise de Marioupol pourrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e comme une victoire.          L\u2019\u00e9ventualit\u00e9 que vous \u00e9voquez a \u00e9t\u00e9, elle, pr\u00e9sent\u00e9e par des experts du groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain CEPA (Center for European Policy Analysis) et du Royal United Services Institute de Grande-Bretagne. Ils estiment que la Russie proc\u00e9dera \u00e0 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour la guerre en Ukraine \u00e0 cette date.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la date du 9\u00a0mai compte autant pour Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T16:20:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T15:48:38+00:00","articleBody":"           Des Ukrainiennes avant un service religieux en hommage aux personnes tomb\u00e9es pendant l\u2019occupation russe \u00e0 Zdvyjivka, dans la r\u00e9gion de Kiev, le samedi 30 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/214cdcc_1651327773021-273071.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zdvyjivka, dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-04-30T15:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#416000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T15:46:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, on a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un nouvel \u00e9change de prisonniers. Quatorze des n\u00f4tres reviennent chez eux, sept militaires et sept civils. Une des femmes militaires est enceinte de cinq mois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur Telegram, sans r\u00e9v\u00e9ler le nombre de Russes qui ont \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 Moscou.          Dans une interview \u00e0 la BBC vendredi, Iryna Verechtchouk a accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir \u00ab\u00a0d\u00e9port\u00e9\u00a0\u00bb un grand nombre de civils en Russie. \u00ab\u00a0Ils ont pris tous ces\u00a0\u201cotages\u201d \u2013 des civils, des femmes, des employ\u00e9s des conseils locaux \u2013 pour essayer de les utiliser\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Nous savons qu\u2019il y a plus d\u2019un millier d\u2019otages l\u00e0-bas, dont pr\u00e8s de 500 femmes.\u00a0Nous savons qu\u2019ils sont dans des prisons et dans des centres de d\u00e9tention provisoire \u00e0 Koursk, \u00e0 Briansk, \u00e0 Riazan, \u00e0 Rostov.\u00a0\u00bb          Mme\u00a0Verechtchouk a \u00e9galement fait \u00e9tat de la difficult\u00e9 de faire lib\u00e9rer les femmes. \u00ab\u00a0Maintenant, nous refusons d\u2019organiser un \u00e9change sans aucune femme sur la liste. C\u2019est ainsi que nous essayons d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre de sauver nos femmes et nos civils\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Plusieurs \u00e9changes de prisonniers ont eu lieu entre Kiev et Moscou depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie","dateModified":"2022-04-30T16:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T15:40:39+00:00","articleBody":"    Bonjour Le tournoi de Roland-Garros accueillera-t-il des joueurs russes contrairement \u00e0 celui de Wimbledon ? Merci !    Elina         Bonjour Elina,          Contrairement \u00e0 Wimbledon, qui a banni les joueurs russes et bi\u00e9lorusses de sa prochaine \u00e9dition, Roland-Garros (du 22\u00a0mai au 5\u00a0juin) n\u2019a pas \u00e9dict\u00e9 de telles r\u00e8gles. La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis et la direction de Roland-Garros s\u2019en tiennent \u00e0 la d\u00e9claration commune des ministres des sports de trente-six pays, sign\u00e9e le 9\u00a0mars dernier, qui autorise les sportifs russes et bi\u00e9lorusses \u00e0 concourir sous banni\u00e8re neutre, \u00e0 l\u2019exclusion des s\u00e9lections nationales, bannies des comp\u00e9titions internationales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T15:49:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T15:11:18+00:00","articleBody":"    Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais peut-il d\u00e9cider d'envoyer des armes \u00e0 l'Ukraine, d\u00e9cision lourde de cons\u00e9quences, sans consulter le Parlement au pr\u00e9alable ?    Eleonor         Bonjour Eleonor,          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est le\u00a0\u00ab\u00a0chef des arm\u00e9es\u00a0\u00bb (article 15 de la Constitution). Il est aussi \u00ab\u00a0le garant de l\u2019ind\u00e9pendance nationale, de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 du territoire et du respect des trait\u00e9s\u00a0\u00bb (article 5). Il \u00ab\u00a0d\u00e9cide  de l\u2019emploi des forces et d\u00e9tient \u00e0 cet effet la responsabilit\u00e9 et le  pouvoir d\u2019engager le cas \u00e9ch\u00e9ant les forces nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb.          Une d\u00e9claration de guerre est subordonn\u00e9e \u00e0 l\u2019autorisation du Parlement. Les interventions ext\u00e9rieures des forces arm\u00e9es fran\u00e7aises font quant \u00e0 elles l\u2019objet d\u2019une proc\u00e9dure d\u2019information au plus tard trois jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019intervention. Lorsque la dur\u00e9e de l\u2019intervention exc\u00e8de quatre mois, le gouvernement soumet sa prolongation \u00e0 l\u2019autorisation du Parlement (article 35).          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique peut donc d\u00e9cider de l\u2019envoi d\u2019armes sans consulter le Parlement. Tandis que le sujet \u00e9tait jusqu\u2019ici tabou, Emmanuel Macron a reconnu, dans un entretien au quotidien Ouest-France, le 22 avril, que la France livrait \u00e0 Kiev des missiles antichars Milan et des canons Caesar. Il s\u2019agit de r\u00e9pondre aux appels \u00e0 l\u2019aide militaire lanc\u00e9s sans rel\u00e2che par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, soucieux de recevoir des armes lourdes afin d\u2019amplifier la r\u00e9sistance de son pays face \u00e0 l\u2019envahisseur russe.          L\u2019Elys\u00e9e n\u2019a voulu donner aucun d\u00e9tail sur les quantit\u00e9s envisag\u00e9es, tout en pr\u00e9cisant que ces mat\u00e9riels \u00e9taient pr\u00e9lev\u00e9s sur les stocks des forces fran\u00e7aises. Quelques dizaines de Milan ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s, avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Le\u00a0Monde, le 9\u00a0mars. Les Caesar \u2013 dont l\u2019arm\u00e9e ne dispose plus que de 76\u00a0exemplaires \u2013 devaient \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine d\u2019ici \u00e0 la fin du mois. Plusieurs dizaines de milliers d\u2019obus devaient les accompagner.          La France va \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019Ukraine ainsi que son aide humanitaire \u00e0 ce pays, a annonc\u00e9 samedi l\u2019Elys\u00e9e apr\u00e8s un entretien entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky.                    Lire aussi :  La France livre des canons Caesar et des missiles antichars Milan \u00e0 l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T15:33:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T15:03:04+00:00","articleBody":"           Un r\u00e9sident passe devant un b\u00e2timent d\u00e9truit, \u00e0 Marioupol, dans le territoire sous le gouvernement de la R\u00e9publique populaire de Donetsk autoproclam\u00e9e, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vendredi 29 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 Une femme est assise pr\u00e8s de voitures d\u00e9truites, \u00e0 Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vendredi 29 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 Un couple passe devant un b\u00e2timent d\u00e9truit, \u00e0 Marioupol,  dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vendredi 29 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 Devant un b\u00e2timent endommag\u00e9 \u00e0 Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vendredi 29 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/15a3559_1651329907374-271387.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T15:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T14:57:39+00:00","articleBody":"    Bonsoir ! Quelles seraient les cons\u00e9quences d'une absence des USA au G20 organis\u00e9s par l'Indon\u00e9sie ?     simono         Bonjour simono,          En raison de la pr\u00e9sence de la Russie, les Etats-Unis pourraient boycotter le G20 \u00e0 Bali, pr\u00e9vu en novembre, ou envoyer une d\u00e9l\u00e9gation moins importante que pr\u00e9vu. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis continuent de penser que l\u2019on ne peut pas faire comme si de rien n\u2019\u00e9tait par rapport \u00e0 la participation de la Russie \u00e0 la communaut\u00e9 internationale ou dans les institutions internationales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole adjointe du d\u00e9partement d\u2019Etat, Jalina Porter, qui ne pr\u00e9cise pas si la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain est remise en cause. L\u2019absence de Joe Biden aurait pour cons\u00e9quence de laisser toute la place \u00e0 la Russie et \u00e0 la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T15:01:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T14:48:29+00:00","articleBody":"    Comment l'Ukraine s'approvisionne-t-elle en gaz ?    Jp         Bonjour Jp,          L\u2019Ukraine est l\u2019un des pays d\u2019Europe qui consomment le plus d\u2019\u00e9nergie. Le gaz repr\u00e9sente pr\u00e8s d\u2019un tiers de cette consommation, suivi par le charbon (30\u00a0%) et le nucl\u00e9aire (21\u00a0%). Si elle produit une partie du gaz qu\u2019elle utilise, l\u2019Ukraine est cependant historiquement d\u00e9pendante de l\u2019ext\u00e9rieur pour ses approvisionnements\u00a0: en\u00a02013, elle importait pr\u00e8s de 60\u00a0% du gaz qu\u2019elle consommait.          Cette d\u00e9pendance aux importations a cependant eu tendance \u00e0 se r\u00e9duire. Les besoins \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine ont consid\u00e9rablement baiss\u00e9 depuis vingt ans. Des mesures contre le gaspillage d\u2019\u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 prises apr\u00e8s 1991. Les crises \u00e9conomiques successives qui ont frapp\u00e9 le pays, notamment celle de 2009, ainsi que le conflit dans le Donbass, \u00e0 partir de 2014, ont aussi r\u00e9duit l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et la production industrielle. Enfin, la perte de la Crim\u00e9e, d\u2019une partie des r\u00e9gions de Louhansk et Donetsk, dans l\u2019est du pays, ont par ailleurs m\u00e9caniquement fait baisser sa consommation. En\u00a02019, ses besoins en gaz avaient ainsi baiss\u00e9 de moiti\u00e9 par rapport \u00e0 2006, et sa production nationale couvrait 70\u00a0% de ses besoins. Pour les 30\u00a0% restant, Kiev continue d\u2019importer.          H\u00e9ritage de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique et de la p\u00e9riode o\u00f9 l\u2019Ukraine b\u00e9n\u00e9ficiait de prix r\u00e9duits sur le gaz, le pays est historiquement tr\u00e8s d\u00e9pendant de Moscou pour son approvisionnement. En\u00a02013, Kiev achetait 92\u00a0% de son gaz import\u00e9 au g\u00e9ant russe Gazprom. En\u00a02016, ce pourcentage est tomb\u00e9 \u00e0 z\u00e9ro. Apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et la crise gazi\u00e8re qui a oppos\u00e9 les deux pays en\u00a02014, l\u2019Ukraine a, en effet, stopp\u00e9 ses achats \u00e0 Moscou et ne se fournit plus directement aupr\u00e8s de la Russie depuis 2016.          Elle ach\u00e8te d\u00e9sormais son gaz \u00e0 des pays europ\u00e9ens, notamment la Slovaquie, la Pologne et la Hongrie. Ces approvisionnements sont le fruit de ce que l\u2019on appelle des \u00ab\u00a0flux invers\u00e9s\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire qui vont d\u2019ouest en est, alors que le gaz transite historiquement d\u2019est en ouest. Vous trouverez plus d\u2019informations dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev est-il d\u00e9pendant du gaz russe\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T15:09:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T14:35:41+00:00","articleBody":"     Un Danois a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en Ukraine, a rapport\u00e9 samedi sa famille, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re danois des affaires \u00e9trang\u00e8res. La t\u00e9l\u00e9vision publique danoise TV2 avait annonc\u00e9, jeudi soir, la disparition en Ukraine d\u2019un jeune homme de 25\u00a0ans, engag\u00e9 dans la l\u00e9gion internationale aupr\u00e8s des forces ukrainiennes. D\u2019apr\u00e8s ces informations, il faisait partie d\u2019un groupe de huit soldats pr\u00e9sents dans des combats dans la ville de Mykola\u00efv mardi. Six d\u2019entre eux n\u2019auraient pas surv\u00e9cu.          Peu de temps apr\u00e8s l\u2019invasion de son pays par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident ukrainien avait appel\u00e9 \u00e0 la formation d\u2019une \u00ab\u00a0l\u00e9gion internationale\u00a0\u00bb de volontaires \u00e9trangers pour l\u2019aider \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019Ukraine. Selon l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Copenhague, une centaine de Danois avaient rejoint l\u2019Ukraine pour combattre les forces russes \u00e0 la mi-mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Danois, engag\u00e9 dans la l\u00e9gion internationale aupr\u00e8s des forces ukrainiennes, tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-04-30T14:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T14:30:39+00:00","articleBody":"           Rassemblement demandant aux dirigeants internationaux d\u2019organiser un corridor humanitaire pour l\u2019\u00e9vacuation des militaires et des civils ukrainiens de Marioupol, dans le cadre de l\u2019invasion de l'Ukraine par la Russie, dans le centre de Kiev, en Ukraine, le 30 avril 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Des manifestantes brandissent des pancartes portant les inscriptions \u00ab\u00a0Arr\u00eatez Poutine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb lors d\u2019un rassemblement contre l\u2019agression de la Russie sur l\u2019Ukraine, dans le centre de Budapest, le 30 avril 2022. ATTILA KISBENEDEK \/ AFP                 Dans une manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, alors qu\u2019elle est envahie par la Russie, \u00e0 Dresde, en Allemagne, le 30 avril 2022. MATTHIAS RIETSCHEL \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/d8830dd_1651326510326-576778.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Protestations \u00e0 Kiev et \u00e0 travers l\u2019Europe","dateModified":"2022-04-30T14:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T14:16:57+00:00","articleBody":"    Quelles sont les sanctions \u00e9conomiques prises \u00e0 l\u2019encontre de la Russie ?    Anonyme          Bonjour,          L\u2019Union \u00e9conomique (UE) a adopt\u00e9 cinq volets de sanctions en r\u00e9action \u00e0 l\u2019agression militaire lanc\u00e9e par la\u00a0Russie contre l\u2019Ukraine. Les mesures \u00e9conomiques sont nombreuses. Elles s\u2019appliquent au secteur financier (limitation de l\u2019acc\u00e8s aux march\u00e9s primaire et secondaire des capitaux de l\u2019UE pour certaines banques et entreprises russes, interdiction d\u2019effectuer des transactions avec la\u00a0Banque centrale russe et la\u00a0Banque centrale de\u00a0Bi\u00e9lorussie, exclusion de certaines banques russes et bi\u00e9lorusses du syst\u00e8me SWIFT, interdiction de tout financement public ou investissement en Russie, etc.), de l\u2019\u00e9nergie (interdiction des importations de charbon en provenance de Russie notamment), des transports (fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019UE \u00e0 tous les a\u00e9ronefs de propri\u00e9t\u00e9 russe et immatricul\u00e9s en Russie, fermeture des ports de l\u2019UE aux navires russes, etc.), de la d\u00e9fense (interdiction du commerce des armes), ainsi que des mati\u00e8res premi\u00e8res et autres biens (interdiction des importations de fer, d\u2019acier, de bois\u2026). Vous pouvez trouver la liste compl\u00e8te ici.          Les Am\u00e9ricains se sont accord\u00e9s avec les Europ\u00e9ens sur la nature des sanctions. Ils ont gel\u00e9 les actifs de la Banque centrale russe et une partie des exportations de technologies am\u00e9ricaines vers la Russie, dont les semi-conducteurs dans des secteurs comme l\u2019armement, l\u2019a\u00e9ronautique ou les hydrocarbures. Le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a aussi interdit \u00e0 la Russie de rembourser sa dette avec des dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9ricaines. Les Etats-Unis ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un embargo sur le gaz, le p\u00e9trole et de mani\u00e8re plus anecdotique sur les produits de la mer, la vodka et les diamants. En plus d\u2019interdire tous les nouveaux investissements en Russie, l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain s\u2019est attaqu\u00e9 \u00e0 la banque publique Sberbank et \u00e0 la plus grande banque priv\u00e9e du pays, Alfa Bank. Ces institutions subiront un gel de tous leurs avoirs \u00ab\u00a0en contact avec le syst\u00e8me financier am\u00e9ricain\u00a0\u00bb, et seront interdites de toute transaction avec des acteurs am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T14:24:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:57:02+00:00","articleBody":"                     Deux personnes entre des \u00e9paves de v\u00e9hicules militaires \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, samedi 30 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/4513f8e_1651324849095-272946.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T14:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:45:19+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense, qui publie chaque jour sur Twitter un court rapport issu de ses renseignements militaires\u00a0:           La Russie esp\u00e8re rectifier les probl\u00e8mes qui ont pr\u00e9c\u00e9demment entrav\u00e9 son invasion en concentrant g\u00e9ographiquement sa puissance de combat, en raccourcissant les lignes d\u2019approvisionnement et en simplifiant le commandement de ses troupes.La Russie doit encore relever des d\u00e9fis consid\u00e9rables. Elle a \u00e9t\u00e9 contrainte de fusionner et de red\u00e9ployer certaines de ses unit\u00e9s, qui \u00e9taient \u00e9puis\u00e9es et avaient souffert de nombreuses pertes \u00e0 la suite d\u2019assauts rat\u00e9s dans le nord-est de l\u2019Ukraine. Nombre de ces unit\u00e9s souffrent probablement d\u2019un moral affaibli.La coordination tactique russe pr\u00e9sente toujours des lacunes. Le manque de comp\u00e9tences au niveau des unit\u00e9s et le manque d\u2019homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 du soutien a\u00e9rien ont emp\u00each\u00e9 la Russie de tirer pleinement parti de sa force de combat, malgr\u00e9 des am\u00e9liorations localis\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a \u00e9t\u00e9 contrainte de fusionner ses unit\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019assauts rat\u00e9s dans le nord-est de l...","dateModified":"2022-04-30T13:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:43:06+00:00","articleBody":"    Est ce que l\u2019Indon\u00e9sie est un Etat qui respecte la juridiction de la CPI? \r\nLes pays sont ils\u00a0oblig\u00e9s de respecter un mandat d\u2019arr\u00eat \u00e9mis par la CPI ?    Ptylolo         Bonjour Ptylolo,          L\u2019Indon\u00e9sie ne fait pas partie des Etats ayant ratifi\u00e9 le statut de Rome, qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale (CPI). Or, les suspects de crimes de guerre ne peuvent \u00eatre arr\u00eat\u00e9s que sur le territoire d\u2019un Etat qui respecte la juridiction de la CPI. L\u2019Indon\u00e9sie ne serait donc pas oblig\u00e9e de respecter un mandat d\u2019arr\u00eat \u00e9mis par la cour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T13:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:38:26+00:00","articleBody":"           Des maisons d\u00e9truites \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, samedi 30 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Des maisons d\u00e9truites \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, samedi 30 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Des maisons d\u00e9truites \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, samedi 30 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/4d81021_1651324757835-272952.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Irpin dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-04-30T13:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:34:25+00:00","articleBody":"              Bonjour, a-t-on des nouvelles sur la r\u00e9organisation d'achat de gaz dans l'UE?    M\u00e9thane          Bonjour M\u00e9thane,          Apr\u00e8s la d\u00e9cision du g\u00e9ant russe Gazprom de suspendre les exportations de gaz vers la Pologne et la Bulgarie, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 que les Bulgares et les Polonais \u00e9taient d\u00e9sormais approvisionn\u00e9s \u00ab\u00a0par leurs voisins de l\u2019Union europ\u00e9enne [UE]\u00a0\u00bb. Les ministres europ\u00e9ens charg\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie se r\u00e9uniront lundi 2\u00a0mai en \u00ab\u00a0session extraordinaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la ministre fran\u00e7aise de la transition \u00e9cologique, Barbara Pompili. Selon la Libre Belgique, la Commission doit pr\u00e9senter \u00e0 la mi-mai des propositions formelles pour r\u00e9duire puis \u00e9liminer la d\u00e9pendance de l\u2019Union aux \u00e9nergies fossiles russes.          L\u2019UE est soutenue par ses alli\u00e9s. Les Etats-Unis travaillent \u00ab\u00a0avec d\u2019autres pays, comme la Cor\u00e9e, le Japon ou le Qatar, pour aider [les] alli\u00e9s europ\u00e9ens menac\u00e9s par ce chantage russe au gaz\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T13:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:27:14+00:00","articleBody":"     A la suite de l\u2019\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant pour l\u2019aide humanitaire fran\u00e7aise (\u2026) et la d\u00e9cision de poursuivre le travail de la mission fran\u00e7aise [d\u2019enqu\u00eate] sur les crimes de la Russie\u00a0\u00bb.                    L\u2019Elys\u00e9e a confirm\u00e9, dans un communiqu\u00e9, que \u00ab\u00a0la mission d\u2019experts fran\u00e7ais contribuant au recueil de preuves pour lutter contre l\u2019impunit\u00e9 et permettre le travail de la justice internationale relatif aux crimes commis dans le cadre de l\u2019agression russe, se prolongera\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky remercie la France pour son aide","dateModified":"2022-04-30T13:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:15:36+00:00","articleBody":"              Bonjour \u00e0 vous,\r\nJe retente ma chance car je continue \u00e0 ne pas bien comprendre : Meme si demain, il \u00e9tait \u00e9tabli que des crimes de guerre ont bien eu lieu en Ukraine, que pourraient faire concr\u00e9tement les autorit\u00e9s internationales? Un mandat d'arret contre les militaires? Leurs sup\u00e9rieurs? Poutine? ...\r\n\r\nMerci de votre r\u00e9ponse    Benj         Bonjour Benj,          Les crimes de guerre engagent la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale individuelle de leurs auteurs (et non des Etats). Toute personne majeure au moment des faits qui lui sont reproch\u00e9s peut \u00eatre jug\u00e9e par la Cour p\u00e9nale internationale (CPI). Aucune loi d\u2019immunit\u00e9 ne peut emp\u00eacher la Cour d\u2019engager des poursuites contre un individu. L\u2019identit\u00e9 des responsables \u2013 Vladimir Poutine et\/ou ses g\u00e9n\u00e9raux de guerre \u2013 sera \u00e9tablie par l\u2019enqu\u00eate en cours.          A supposer que l\u2019enqu\u00eate de la Cour en Ukraine permette d\u2019identifier des suspects de crimes de guerre, ces derniers ne pourront \u00eatre arr\u00eat\u00e9s que sur le territoire d\u2019un Etat qui respecte sa juridiction. La CPI est donc limit\u00e9e par la discr\u00e9tion des Etats pour faire arr\u00eater les suspects pr\u00e9sents sur leur sol, ainsi que par son absence de force de police.          A l\u2019issue d\u2019un proc\u00e8s, le tribunal de La\u00a0Haye peut d\u00e9cider d\u2019une peine de prison \u2013 jusqu\u2019\u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 \u2013 contre l\u2019auteur d\u2019un crime. Peuvent s\u2019ajouter une amende et la confiscation des biens et profits tir\u00e9s du crime. Les peines d\u2019emprisonnement sont accomplies dans un Etat d\u00e9sign\u00e9 par la CPI \u00e0 partir de la liste des pays qui lui ont fait savoir qu\u2019ils \u00e9taient dispos\u00e9s \u00e0 re\u00adcevoir des condamn\u00e9s. Par ailleurs, la CPI peut accorder aux victimes ou \u00e0 leurs ayants droit des r\u00e9parations, telles que la restitution, l\u2019indemnisation ou la r\u00e9habilitation.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T13:21:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:14:37+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens inspectent l\u2019impac d'un missile devant un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9, pendant l'invasion russe, \u00e0 Dobropillia, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 30 avril 2022. JORGE SILVA \/ REUTERS                 Un homme se tient sur le balcon de son appartement apr\u00e8s qu'un tir de missile ait endommag\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel, dans le cadre de l'invasion russe, \u00e0 Dobropillia, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 30 avril 2022. JORGE SILVA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/5a7ad46_1651323257285-2022-04-30t123919z-1589850789-rc2jxt96t9rm-rtrmadp-3-ukraine-crisis.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Dobropillia, dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-04-30T13:58:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T12:57:06+00:00","articleBody":"     Lors de l\u2019entretien ce jour entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, M.\u00a0Macron a annonc\u00e9 que la France va \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019Ukraine ainsi que son aide humanitaire \u00e0 ce pays.          Selon l\u2019Elys\u00e9e, l\u2019aide humanitaire fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine repr\u00e9sente \u00e0 ce stade \u00ab\u00a0plus de 615\u00a0tonnes d\u2019\u00e9quipement achemin\u00e9 dont du mat\u00e9riel m\u00e9dical, des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes pour les h\u00f4pitaux, de l\u2019aide alimentaire, de l\u2019aide pour l\u2019h\u00e9bergement, et des v\u00e9hicules d\u2019urgence\u00a0\u00bb.          Nous ne disposons pas d\u2019informations sur le type de mat\u00e9riel militaire qui sera envoy\u00e9, mais Paris a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 des ultramodernes canons automoteurs Caesar.          Emmanuel Macron a par ailleurs insist\u00e9 sur sa \u00ab\u00a0volont\u00e9 d\u2019\u0153uvrer activement lors de son second mandat \u00e0 r\u00e9tablir la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, en maintenant toujours une \u00e9troite coordination avec ses partenaires europ\u00e9ens et alli\u00e9s\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la disponibilit\u00e9 de la France \u00e0 contribuer \u00e0 un accord pr\u00e9voyant des garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Davantage de d\u00e9tails sur l\u2019\u00e9quipement militaire et humanitaire que la France pr\u00e9voit d\u2019envoyer","dateModified":"2022-04-30T13:08:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T12:56:41+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQu en est-il des ressources a\u00e9riennes Ukrainiennes? Des pi\u00e8ces et du mat\u00e9riel avait \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s derni\u00e8rement. A-t-on une id\u00e9e plus pr\u00e9cise de cet \u00e9quipement et de son utilisation?    Rikiki         Bonjour Rikiki,          Des \u00e9quipements plus offensifs, et notamment des h\u00e9licopt\u00e8res de transport de troupes de type Mi-17, ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s par les Am\u00e9ricains. Des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens\u00a0S-300 \u2013 pouvant an\u00e9antir des avions de chasse \u2013 et des drones kamikazes\u00a0font aussi partie des nouveaux \u00e9quipements plus sophistiqu\u00e9s que certains pays occidentaux, Etats-Unis en t\u00eate, ont annonc\u00e9, ces derniers jours, avoir envoy\u00e9 ou vouloir livrer \u00e0 l\u2019Ukraine.          Les drones ne sont pas une arme lourde en soi, mais peuvent se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9cisifs pour garantir le succ\u00e8s des tirs d\u2019artillerie. Ils permettent notamment de cibler l\u2019ennemi de fa\u00e7on plus pr\u00e9cise, tout en filmant les \u00e9ventuels d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par une frappe, proc\u00e9d\u00e9 tr\u00e8s utilis\u00e9 par les Ukrainiens dans leur guerre informationnelle.                    Lire aussi :  L\u2019envoi de chars, lance-roquettes et canons \u00e0 l\u2019Ukraine, nouveau tournant dans la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T13:06:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T12:50:42+00:00","articleBody":"                     Leonivda Netchiboy, 49 ans, pleure sur la tombe de son mari, Pavlo, soldat ukrainien, tu\u00e9 lors d\u2019une frappe d\u2019artillerie pr\u00e8s de Kiev, en mars. Il est enterr\u00e9 dans un cimeti\u00e8re du village de Balabyne, dans la banlieue de Zaporijia, le 30 avril 2022, au 66e jour de l'invasion russe de l\u2019Ukraine. ED JONES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/dbd347d_1651322991522-482799.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T12:55:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T12:42:43+00:00","articleBody":"    Aucune r\u00e9action du c\u00f4t\u00e9 des \"alli\u00e9s\" de la Russie, en particulier la Chine,  apr\u00e8s les frappes sur Kiev pendant la visite du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU ?    Laurent         Bonjour Laurent,          A notre connaissance, il n\u2019y a pas eu de r\u00e9action de la Chine apr\u00e8s la frappe sur Kiev en pleine visite du chef de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T12:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T12:29:22+00:00","articleBody":"    La centrale de Zaporidjia met elle en danger toute l\u2019Europe \r\nQue devons nous pendre comme pr\u00e9cautions en France ? Merci pour votre travail et vos infos    Coco         Bonjour Coco,          Les soldats russes occupent toujours la centrale en activit\u00e9 de Zaporijia, qui comporte six r\u00e9acteurs de mille m\u00e9gawatts chacun, la plus grande d\u2019Europe. Les employ\u00e9s ukrainiens s\u2019y relaient r\u00e9guli\u00e8rement\u00a0: actuellement, les rotations peuvent avoir lieu toutes les huit heures, comme c\u2019est le cas en temps normal. Mais selon l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), ils font face \u00e0 une \u00ab\u00a0pression\u00a0incroyable\u00a0\u00bb, source d\u2019inqui\u00e9tudes. Des contr\u00f4les plus r\u00e9guliers sont r\u00e9clam\u00e9s.          Des combats qui ont eu lieu autour de la centrale avaient fait craindre le pire pour la s\u00fbret\u00e9 des installations. Mais la protection du site est telle qu\u2019il reste peu probable que cela provoque une fuite radioactive, expliquait le magazine D\u00e9fense et S\u00e9curit\u00e9 internationale sur Twitter, le 4\u00a0mars. La menace semble aujourd\u2019hui largement \u00e9cart\u00e9e.          Aucune pr\u00e9caution particuli\u00e8re n\u2019est donc recommand\u00e9e en France pour l\u2019instant.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T12:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T12:17:39+00:00","articleBody":"           Des habitants de Marioupol attendent une distribution d\u2019aide humanitaire sur le parking d\u2019un magasin de leur ville, le 29 avril 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 Des habitants sous l\u2019\u0153il des militaires de la R\u00e9publique populaire de Donetsk autoproclam\u00e9e qui gardent une zone, le 29 avril 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 Des habitants en qu\u00eate d\u2019eau dans la ville de Marioupol, le 29 avril 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/dcfa966_1651320983441-482303.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-30T12:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T12:15:54+00:00","articleBody":"     Les corps de trois hommes visiblement tortur\u00e9s et tu\u00e9s par balle ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s aujourd\u2019hui dans une fosse \u00e0 proximit\u00e9 de Boutcha, a annonc\u00e9 la police de Kiev.          \u00ab\u00a0Les victimes ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es pendant longtemps\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la police de Kiev, Andri Nebytov, pr\u00e9cisant que les hommes avaient les mains li\u00e9es, les yeux band\u00e9s et pour certains un b\u00e2illon dans la bouche.          Les corps de ces trois hommes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 Myrotske, un village proche de Boutcha, ville proche de Kiev devenue un symbole des atrocit\u00e9s de la guerre en Ukraine et dans laquelle de nombreux cadavres de civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts.          \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, les occupants ont essay\u00e9 de cacher les traces de leurs violences, donc ils ont jet\u00e9 les corps dans une fosse et les ont recouverts de terre\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Nebytov.                Contenu graphique \/ Des employ\u00e9s de la morgue examinent un sac contenant le corps d\u2019une victime, \u00e0 Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 28 avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/c6b3788_1651321608456-476207.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les corps de trois hommes retrouv\u00e9s enterr\u00e9s, les mains li\u00e9es, pr\u00e8s de Boutcha","dateModified":"2022-04-30T12:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T11:55:27+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a promis de renforcer l\u2019appui de la France \u00e0 l\u2019Ukraine en armement et en aide humanitaire, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique d\u2019une heure, samedi, avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Alors que le pr\u00e9sident ukrainien le remerciait pour des \u00ab\u00a0envois de mat\u00e9riel militaire d\u2019envergure qui contribuent \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne\u00a0\u00bb, le chef d\u2019Etat fran\u00e7ais \u00ab\u00a0a indiqu\u00e9 que cet appui continuera de se renforcer, de m\u00eame que l\u2019assistance humanitaire apport\u00e9e par la France\u00a0\u00bb, ajoutant selon un communiqu\u00e9 que \u00ab\u00a0la  mission d\u2019experts fran\u00e7ais contribuant au recueil de preuves pour  lutter contre l\u2019impunit\u00e9 et permettre le travail de la justice  internationale relatif aux crimes commis dans le cadre de l\u2019agression  russe, se prolongera\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron promet plus d\u2019aide militaire et humanitaire \u00e0 Zelensky","dateModified":"2022-04-30T12:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T11:45:14+00:00","articleBody":"      Pression sur Kharkiv           Les forces russes maintiennent samedi leur pression sur les r\u00e9gions de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine, particuli\u00e8rement autour de Kharkiv, la grande ville du nord-est, o\u00f9 elles tentent co\u00fbte que co\u00fbte d\u2019accentuer leur contr\u00f4le, en d\u00e9pit, selon Kiev, de revers sur le terrain. De violentes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi \u00e0 Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, pilonn\u00e9e depuis des semaines par l\u2019artillerie russe. Volodymyr Zelensky a reconnu que la situation dans la r\u00e9gion \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile, mais [que leurs] militaires [obtenaient] des succ\u00e8s tactiques\u00a0\u00bb. Dans la r\u00e9gion de Donetsk et de Louhansk, quatorze attaques lanc\u00e9es par les forces russes ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, a affirm\u00e9 samedi l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.         Lavrov exhorte l\u2019OTAN \u00e0 cesser d\u2019armer l\u2019Ukraine           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a exhort\u00e9 l\u2019OTAN et les Etats-Unis \u00e0 cesser de livrer des armes \u00e0 Kiev, s\u2019ils \u00ab\u00a0sont vraiment int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 r\u00e9soudre la crise ukrainienne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un flux continu d\u2019armes en tout genre est entr\u00e9 en Ukraine \u00e0 travers la Pologne et d\u2019autres pays de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov dans une interview publi\u00e9e samedi par l\u2019agence officielle Chine nouvelle. Le ministre a ajout\u00e9 que l\u2019offensive russe en Ukraine se d\u00e9roulait \u00ab\u00a0conform\u00e9ment aux plans\u00a0\u00bb, et que tous ses objectifs \u00ab\u00a0seront atteints en d\u00e9pit de l\u2019obstruction de [leurs] adversaires\u00a0\u00bb.         Kiev\u00a0: une humiliation de l\u2019ONU rest\u00e9e sans r\u00e9ponse, selon Zelensky           La Russie a confirm\u00e9 vendredi avoir frapp\u00e9 la veille la capitale ukrainienne, Kiev, alors m\u00eame que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, s\u2019y trouvait. Ce bombardement a fait dix bless\u00e9s et au moins un mort, une journaliste ukrainienne. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a regrett\u00e9 samedi \u00ab\u00a0qu\u2019une humiliation aussi brutale et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des Nations unies soit rest\u00e9e sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb. Washington a de son c\u00f4t\u00e9 accus\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, de \u00ab\u00a0d\u00e9pravation\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0cruaut\u00e9\u00a0\u00bb pour la fa\u00e7on dont les forces russes se comportent en Ukraine. \u00ab\u00a0Il est difficile de regarder certaines images et d\u2019imaginer qu\u2019un dirigeant s\u00e9rieux puisse faire \u00e7a\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Pentagone, John Kirby.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-04-30T12:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T11:14:27+00:00","articleBody":"    C'est en russe, pas en ukrainien, que \u0434\u0435\u0442\u0438 signifie \u00ab enfants \u00bb (photo de Francesco Seco post\u00e9e \u00e0 11:55). En ukrainien, ce serait \u0434\u0456\u0442\u0438. Cela ne change pas grand-chose, mais comme devant le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, le message s'adresse \u00e0 l'agresseur, et dans sa langue.\r\nBravo pour votre travail, et merci de continuer \u00e0 nous informer.    FXD         Bonjour FXD,Effectivement vous avez raison, cela nous avait \u00e9chapp\u00e9. On fait la modification de suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T11:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T11:08:03+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont pilonn\u00e9 cette nuit la r\u00e9gion de Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait savoir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Les Russes ont tent\u00e9 de s\u2019emparer des zones autour de Lyman,  Donetsk, Sievierodonetsk, Popasna ainsi que Louhansk, \u00ab\u00a0sans succ\u00e8s\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade, a ajout\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes lors de son briefing quotidien.                Un wagon et des traverses empil\u00e9es br\u00fblent apr\u00e8s un bombardement pr\u00e8s de la gare de Lyman \u00e0 Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 28 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/ac4d49a_5066555-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie tente de s\u2019emparer des territoires autour de Lyman, Donetsk ou encore Popasna ","dateModified":"2022-04-30T12:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T11:00:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nQuelle est la situation sanitaire en Ukraine ? La propagation du Covid est -elle sous contr\u00f4le ? Merci.    Marc         Bonjour,          Le 10\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, l\u2019Ukraine a signal\u00e9 37\u00a0000\u00a0nouveaux cas de Covid-19, soit son total quotidien le plus \u00e9lev\u00e9 depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie. Au total, plus de 100\u00a0000\u00a0morts ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es en Ukraine depuis l\u2019apparition du SARS-CoV-2.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s l\u2019invasion, l\u2019Ukraine a d\u2019abord ralenti la communication de ces donn\u00e9es avant de s\u2019arr\u00eater compl\u00e8tement. Il n\u2019existe d\u00e9sormais aucune mesure de l\u2019\u00e9volution de Covid dans le pays. (\u2026)Toutes les statistiques sur les cas et les d\u00e9c\u00e8s seront donc sous-estim\u00e9es\u00a0\u00bb, note Michael Head, chercheur en sant\u00e9 internationale \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Southampton, au Royaume-Uni, dans un article publi\u00e9 le 18\u00a0mars, puis traduit en fran\u00e7ais sur le site The Conversation.          \u00ab\u00a0Ce probl\u00e8me est aggrav\u00e9 par le fait que la couverture vaccinale contre le Covid du pays est faible, 36\u00a0% seulement de la population ayant re\u00e7u une ou plusieurs doses de vaccin. Une proportion \u00e9lev\u00e9e d\u2019Ukrainiens reste donc susceptible non seulement d\u2019attraper le Covid, mais aussi de subir les cons\u00e9quences potentielles d\u2019une hospitalisation et d\u2019un d\u00e9c\u00e8s \u2013 qui sont bien plus probables chez les personnes non vaccin\u00e9es.\u00a0\u00bb          A la date du 18\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, le dernier taux de positivit\u00e9 connu pour l\u2019Ukraine \u00e9tait de 60\u00a0%. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une valeur incroyablement \u00e9lev\u00e9e, qui indique qu\u2019il existait d\u00e9j\u00e0 des foyers incontr\u00f4l\u00e9s dans le pays avant le d\u00e9but de la guerre. Cela sugg\u00e8re que, m\u00eame si le nombre de cas atteignait d\u00e9j\u00e0 un niveau record, il \u00e9tait probablement sous-estim\u00e9 de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb, souligne le chercheur britannique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T11:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T10:51:47+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9but de la guerre en Ukraine a montr\u00e9 que la Russie a des probl\u00e8mes d\u2019entretien chroniques, comme en t\u00e9moigne le grand nombre de v\u00e9hicules abandonn\u00e9s en panne, dont on peut voir certains remorqu\u00e9s par des tracteurs ukrainiens.          La Russie a commenc\u00e9 \u00e0 moderniser son arm\u00e9e \u00e0 partir de 2008, rappelle l\u2019International Institute for Strategic Studies (IISS), institut de recherche britannique en relations internationales. Cette refonte de l\u2019arm\u00e9e a fait de la Russie une puissance militaire beaucoup plus efficiente aujourd\u2019hui qu\u2019\u00e0 tout autre moment depuis la dissolution de l\u2019Union sovi\u00e9tique. Les forces arm\u00e9es russes ont acquis une certaine exp\u00e9rience op\u00e9rationnelle lors des op\u00e9rations en Crim\u00e9e, dans le Donbass et en Syrie\u2026 ce qui n\u2019emp\u00eache pas la Russie d\u2019afficher des pertes mat\u00e9rielles tr\u00e8s importantes, du char d\u2019assaut \u00e0 la Jeep, en passant par les lanceurs de roquettes et les camions.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les pertes en \u00e9quipements militaires et en v\u00e9hicules dans les deux arm\u00e9es","dateModified":"2022-04-30T10:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T10:14:44+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que ses unit\u00e9s d\u2019artillerie avaient touch\u00e9 389\u00a0cibles ukrainiennes au cours de la nuit. Ce chiffre, rapport\u00e9 par l\u2019agence de presse russe Interfax, comprend 35\u00a0points de contr\u00f4le, quinze\u00a0d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et de munitions, plusieurs zones o\u00f9 \u00e9taient concentr\u00e9s des troupes et des \u00e9quipements ukrainiens, ainsi que quatre d\u00e9p\u00f4ts de carburant.          Nous n\u2019avons pas encore pu v\u00e9rifier la v\u00e9racit\u00e9 de ces affirmations. Le site Oryx, qui tient \u00e0 jour un d\u00e9compte v\u00e9rifi\u00e9 des pertes des v\u00e9hicules et \u00e9quipements des deux camps, notamment gr\u00e2ce aux images satellites, nous permettra de revenir vers vous \u00e0 ce sujet plus tard.                          Des explosions sont visibles dans un village lors d'une frappe militaire dans un endroit indiqu\u00e9 comme \u00e9tant pr\u00e8s d'Izium, en Ukraine, dans cette capture d'\u00e9cran obtenue \u00e0 partir d'une vid\u00e9o de m\u00e9dias sociaux publi\u00e9e le 30 avril 2022. NATIONAL GUARD OF UKRAINE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/e7ccc1f_1651314135862-576580.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"389 nouvelles installations ukrainiennes cibl\u00e9es cette nuit, selon Moscou","dateModified":"2022-04-30T13:50:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T09:55:46+00:00","articleBody":"           Une fillette regarde depuis un bus alors que des familles des territoires occup\u00e9s par la Russie dans la r\u00e9gion de Zaporijia arrivent dans un centre d\u2019enregistrement et de traitement des personnes d\u00e9plac\u00e9es au sein d\u2019un convoi humanitaire, le 29\u00a0avril\u00a02022. ED JONES \/ AFP                 Kateryna Hodza, 85\u00a0ans, et son petit-fils Artem Dorschenko arrivent dans un centre d\u2019accueil pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, vendredi 29 avril 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 Igor Filko prend un bus depuis un centre d\u2019accueil pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, vendredi 29 avril 2022. Cet homme de 30\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 de prison mercredi apr\u00e8s trois ans pass\u00e9s derri\u00e8re les barreaux. Il esp\u00e8re trouver un moyen de se rendre dans la ville baln\u00e9aire de Berdiansk, occup\u00e9e par la Russie, pour rejoindre sa femme, son jeune enfant et sa m\u00e8re. FRANCISCO SECO \/ AP                 Une femme est assise dans une voiture avec une pancarte qui dit en russe \u00ab\u00a0enfants\u00a0\u00bb, sur le parking d\u2019un centre d\u2019accueil pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, vendredi 29\u00a0avril\u00a02022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/d8fe5d7_1651305474217-480593.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia","dateModified":"2022-04-30T11:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T09:48:09+00:00","articleBody":"    Bonjour , je ne comprends pas, le village de Rouska Lozova est lib\u00e9r\u00e9 ou pas, si les gens fuient comme on voit sur les photos du live ?\n    Pasclair         Bonjour,          Le bourg de Rouska Lozova, qui comportait quelque 5\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre, se trouve \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres au nord de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Rouska Lozova a \u00e9t\u00e9 repris par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne vendredi apr\u00e8s deux mois d\u2019occupation russe. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a qualifi\u00e9 Rouska Lozova de \u00ab\u00a0localit\u00e9 d\u2019importance strat\u00e9gique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 partir de ce village que l\u2019ennemi a effectu\u00e9 des tirs cibl\u00e9s sur les infrastructures civiles et les quartiers d\u2019habitation de Kharkiv\u00a0\u00bb, selon le commandement des forces terrestres. Rouska Lozova est travers\u00e9 par l\u2019autoroute M20, qui m\u00e8ne \u00e0 la fronti\u00e8re russe puis vers Belgorod.          Le village a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s d\u2019intenses combats ces deux derniers jours, et plus de 600\u00a0habitants \u00e9vacu\u00e9s, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. Les quartiers nord-est de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine \u2013 pr\u00e8s de 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre \u2013, sont quotidiennement frapp\u00e9s par des roquettes russes, causant la mort de civils.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T09:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T08:45:38+00:00","articleBody":"     La photographe Laurence Geai, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale du Monde\u00a0en Ukraine avec le reporter Emmanuel Grynszpan, raconte le quotidien de la guerre dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk, o\u00f9 les forces russes concentrent l\u2019essentiel de leurs attaques.                    Lire aussi :  Deux semaines de guerre sur le front du Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le front du Donbass","dateModified":"2022-04-30T08:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T08:41:36+00:00","articleBody":"           Des personnes, qui ont fui le village de Rouska Lozova, arrivent au point d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 29\u00a0avril\u00a02022, au 65e\u00a0jour de l'invasion russe de l\u2019Ukraine. Plusieurs centaines d\u2019habitants du village cl\u00e9 de Rouska Lozova sont arriv\u00e9s \u00e0 Kharkiv le 29\u00a0avril\u00a02022 au matin, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de cette localit\u00e9 reprise en une nuit par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, et qui avait \u00e9t\u00e9 sous contr\u00f4le russe pendant deux mois. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Une famille fuyant le village de Rouska Lozova arrive dans sa voiture cribl\u00e9e d\u2019\u00e9clats d\u2019obus \u00e0 un point de contr\u00f4le \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, vendredi 29\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP                 Des personnes, qui ont fui le village de Rouska Lozova, arrivent au point d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 29\u00a0avril\u00a02022, au 65e\u00a0jour de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Une femme \u00e2g\u00e9e, qui a fui le village de Rouska Lozova, est assise dans une voiture au point d\u2019\u00e9vacuation de Kharkiv. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/7792e51_1651307758768-480408.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kharkiv","dateModified":"2022-04-30T08:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T08:15:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai l'impression que l'on ne parle plus des n\u00e9gociations avec la Russie pour la paix. Les informations tournent en boucle sur les livraisons d'armes. J'en conclu que la guerre s'enlise sans espoir de paix \u00e0 court ou moyen terme. Dites-moi que je me trompe !     D\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e         Les pourparlers ouverts avec Moscou risquent de capoter, a pr\u00e9venu vendredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui impute cette perspective \u00e0 la col\u00e8re de son opinion publique face aux massacres commis selon lui par les troupes russes, rapporte l\u2019agence Interfax Ukraine. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens veulent les tuer. Quand cette attitude existe, c\u2019est difficile de discuter\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky, cit\u00e9 par Interfax Ukraine.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a pour sa part accus\u00e9 Kiev d\u2019\u00eatre responsable de l\u2019impasse dans laquelle se retrouvent les discussions, reprochant notamment au gouvernement de Volodymyr Zelensky de changer constamment de position.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T08:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T07:50:52+00:00","articleBody":"           Des aviateurs du 436e\u00a0escadron de port a\u00e9rien placent des obus de 155\u00a0mm sur des palettes d\u2019a\u00e9ronefs \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, le vendredi 29 avril 2022, sur la base a\u00e9rienne de Dover, dans l\u2019Etat de New York. Le pr\u00e9sident Joe Biden a demand\u00e9 jeudi au Congr\u00e8s 33\u00a0milliards de dollars pour soutenir la lutte de l\u2019Ukraine contre la Russie, signalant ainsi un engagement am\u00e9ricain croissant et \u00e0 long terme. ALEX BRANDON \/ AP                 Des aviateurs du 436e escadron de port a\u00e9rien travaillent au d\u00e9chargement de palettes d\u2019obus de 155\u00a0mm \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, le vendredi 29 avril 2022, sur la base a\u00e9rienne de Dover, dans l\u2019Etat de New York. ALEX BRANDON \/ AP                 Des aviateurs poussent plus de 2\u00a0000\u00a0kilos d\u2019obus de 155\u00a0mm destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un avion C-17 pour le transport, le vendredi 29 avril 2022, \u00e0 la base a\u00e9rienne de Dover, dans l\u2019Etat de New York. ALEX BRANDON \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/4489a89_1651304405095-272414.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis pr\u00e9parent des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-30T08:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T07:38:06+00:00","articleBody":"     Tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, les habitants de la grande ville russophone d\u2019Ukraine se sont soud\u00e9s dans la d\u00e9fense du pays. Une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente par rapport \u00e0 2014, o\u00f9 les \u00e9lus locaux \u00e9taient partag\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kharkiv, \u00ab\u00a0personne n\u2019allait accueillir les Russes avec des fleurs\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage \u00e0 Kharkiv, o\u00f9 \u00ab\u00a0personne n\u2019allait accueillir les Russes ave...","dateModified":"2022-04-30T07:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T07:21:05+00:00","articleBody":"           Une personne marche dans une rue devant un immeuble r\u00e9sidentiel calcin\u00e9 dans la ville de Marioupol, le 29 avril 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 Un couple porte des affaires en passant devant une maison d\u00e9truite et des arbres en fleurs dans la ville de Marioupol, le 29\u00a0avril\u00a02022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 Des habitants marchent dans la ville de Marioupol alors que les militaires de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e gardent une zone, le 29 avril 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/69e1f07_1651302659364-300064.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-30T08:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T07:00:09+00:00","articleBody":"     Inscrite depuis 2020 dans la Constitution russe, la glorification du r\u00f4le de l\u2019URSS pendant la seconde guerre mondiale est utilis\u00e9e par Vladimir Poutine pour justifier l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Une propagande directement h\u00e9rit\u00e9e de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique.                    Lire aussi :  Le mythe russe de la Grande Guerre patriotique et ses manipulations                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le mythe russe de la Grande Guerre patriotique et ses manipulations","dateModified":"2022-04-30T07:04:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T06:45:07+00:00","articleBody":"    Bonjour et f\u00e9licitations pour votre travail, \nDe quelle(s) mani\u00e8re(s) le Kremlin a-t-il justifi\u00e9 les tirs sur Kiev lors de la visite d'Antonio Guterres, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU ?\nSi le Kremlin s'est justifi\u00e9...    Monsieur H         Bonjour,          La route qui traverse le quartier de Kiev touch\u00e9 jeudi est bord\u00e9e d\u2019un c\u00f4t\u00e9 d\u2019immeubles d\u2019habitation, de l\u2019autre par le site de l\u2019entreprise Artem qui \u00e9tait apparemment la cible de Moscou. La Russie a confirm\u00e9 vendredi avoir frapp\u00e9 la veille la capitale ukrainienne, affirmant avoir vis\u00e9 des objectifs militaires et strat\u00e9giques alors m\u00eame que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU s\u2019y trouvait. \u00ab\u00a0Les forces russes ont d\u00e9truit, avec des armes de haute pr\u00e9cision de longue port\u00e9e, les ateliers de l\u2019entreprise spatiale Artem\u00a0\u00bb dans la capitale ukrainienne, a notamment d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Selon le site d\u2019information du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien armyinform.com.ua, Artem est l\u2019une des entreprises du complexe militaro-industriel public ukrainien UkrOboronProm et fabrique des missiles. Sollicit\u00e9e, UkrOboronProm n\u2019a pas imm\u00e9diatement confirm\u00e9 ces informations. L\u2019Agence France-Presse a pu constater que certains des b\u00e2timents de l\u2019usine \u00e9taient en ruines et noircis par les flammes. L\u2019explosion a aussi bris\u00e9 les vitres et fissur\u00e9 les murs \u00e0 des centaines de m\u00e8tres \u00e0 la ronde, endommageant s\u00e9rieusement une clinique publique \u00e0 proximit\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T06:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T06:15:54+00:00","articleBody":"     Un immeuble proche du centre de Kiev situ\u00e9 en face d\u2019une usine militaire a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 jeudi par un missile russe. L\u2019explosion est survenue alors que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, effectuait sa premi\u00e8re visite \u00e0 Kiev. L\u2019explosion a tu\u00e9 une journaliste ukrainienne et bless\u00e9 dix personnes. La frappe a surpris chez elle Vera Ghyrytch, journaliste pour Radio Free Europe\/Radio Liberty depuis 2018, a confirm\u00e9 la radio, financ\u00e9e par les Etats-Unis.          \u00ab\u00a0Nous avons perdu notre coll\u00e8gue bien-aim\u00e9e, particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9e pour son professionnalisme et son d\u00e9vouement \u00e0 sa mission\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jamie Fly, pr\u00e9sident de Radio Free Europe\/Radio Liberty, dans un communiqu\u00e9 vendredi. \u00ab\u00a0Nous sommes choqu\u00e9s et furieux de la nature insens\u00e9e de sa mort, chez elle, dans un pays et une ville qu\u2019elle aimait. Sa m\u00e9moire inspirera notre travail en Ukraine et au-del\u00e0 pour les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie est accus\u00e9e de frapper d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des zones d\u2019habitation, m\u00eame si Moscou assure faire tout pour \u00e9pargner les civils.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une journaliste ukrainienne tu\u00e9e dans une frappe sur un immeuble de Kiev, proche d\u2019un site militaire","dateModified":"2022-04-30T06:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#415052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T05:39:36+00:00","articleBody":"     Les forces russes maintenaient samedi leur pression sur les r\u00e9gions de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine, particuli\u00e8rement autour de Kharkiv, au nord-est, o\u00f9 elles tentent co\u00fbte que co\u00fbte d\u2019accentuer leur contr\u00f4le, en d\u00e9pit, selon Kiev, de revers sur le terrain. De violentes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi \u00e0 Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, pilonn\u00e9e depuis des semaines par l\u2019artillerie russe. Vendredi, ces bombardements ont fait au moins un mort et plusieurs bless\u00e9s, selon l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kharkiv.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a reconnu que la situation dans cette r\u00e9gion du nord-est, o\u00f9 les forces russes ont recentr\u00e9 leur offensive, \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais nos militaires obtiennent des succ\u00e8s tactiques\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, en d\u00e9pit de d\u00e9clarations contraires faites par le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accentue la pression \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-04-30T11:56:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#414976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T05:33:48+00:00","articleBody":"    9 mai, \"jour de f\u00eate militaire\" en Russie ? Non, le 9 mai c'est le jour de la victoire 1945, comme notre 8 mai. Le jour de la f\u00eate nationale russe est le 12 juin. Merci.    HdV         Bonjour,          Et merci pour ces pr\u00e9cisions. Vous avez raison, notre post de 6\u00a0h\u00a028 mentionne le 9\u00a0mai comme  simple \u00ab\u00a0jour de f\u00eate militaire\u00a0\u00bb. Le 9\u00a0mai marque en Russie la date anniversaire de la capitulation de l\u2019Allemagne nazie apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Arm\u00e9e rouge dans la capitale du IIIe\u00a0Reich, document sign\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment le 8\u00a0mai\u00a01945 \u00e0 23\u00a0h\u00a001, \u00e0 Berlin, soit le 9\u00a0mai \u00e0 1\u00a0h\u00a001, heure de Moscou. Cette ann\u00e9e, Moscou c\u00e9l\u00e9brera le 77e\u00a0anniversaire de la victoire de 1945 sur l\u2019Allemagne nazie lors de la parade militaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la date du 9\u00a0mai compte autant pour Vladimir Poutine             Le 12\u00a0juin est le \u00ab\u00a0Jour de la Russie\u00a0\u00bb, qui f\u00eate la souverainet\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Le12\u00a0juin\u00a01990, le Parlement russe d\u00e9mocratiquement \u00e9lu proclama l\u2019ind\u00e9pendance de la Russie vis-\u00e0-vis de l\u2019URSS. Depuis 2003, une grande parade est organis\u00e9e sur la place Rouge \u00e0 Moscou lors de ce jour f\u00e9ri\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T05:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#414974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T04:57:32+00:00","articleBody":"     A Marioupol, cette ville portuaire dans le sud de l\u2019Ukraine, une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation \u00e9tait pr\u00e9vue vendredi. La coordinatrice des Nations unies (ONU) en Ukraine, Osnat Lubrani, avait dit, jeudi, aller pr\u00e9parer cette nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, avait lui assur\u00e9 que l\u2019organisation faisait \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour en extraire les civils pris dans \u00ab\u00a0l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb.          Plusieurs centaines de militaires et de civils ukrainiens sont retranch\u00e9s dans des galeries souterraines datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique dans l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal.          L\u2019Agence France-Presse a pu entendre, vendredi matin et jusqu\u2019au milieu de l\u2019apr\u00e8s-midi, des bombardements nourris \u00e0 Azovstal, lors d\u2019un voyage de presse organis\u00e9 \u00e0 Marioupol par l\u2019arm\u00e9e russe. En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, les explosions n\u2019\u00e9taient espac\u00e9es que de quelques secondes, certaines paraissant particuli\u00e8rement puissantes. Des colonnes de fum\u00e9e grise s\u2019\u00e9levaient parfois dans le ciel de la zone industrielle.                Au loin, de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve au-dessus de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal dans la ville de Marioupol, le 29\u00a0avril\u00a02022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/8ac87b5_5071589-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol sous les bombardements","dateModified":"2022-04-30T11:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#414972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T04:46:57+00:00","articleBody":"     Dans un entretien publi\u00e9 cette fois par l\u2019agence officielle Chine nouvelle, le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, affirme que l\u2019offensive russe en Ukraine se d\u00e9roule \u00ab\u00a0conform\u00e9ment aux plans\u00a0\u00bb, et que tous ses objectifs \u00ab\u00a0seront atteints en d\u00e9pit de l\u2019obstruction de nos adversaires\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Un flux continu d\u2019armes en tout genre est entr\u00e9 en Ukraine \u00e0 travers la Pologne et d\u2019autres pays de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, d\u00e9clare \u00e9galement M.\u00a0Lavrov. \u00ab\u00a0Si les Etats-Unis et l\u2019OTAN sont vraiment int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 r\u00e9soudre la crise ukrainienne, alors, avant tout, ils doivent se r\u00e9veiller et arr\u00eater de livrer des armes et des munitions au r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de la diplomatie russe.          Une quarantaine de pays se sont retrouv\u00e9s cette semaine en Allemagne, autour des Etats-Unis, pour coordonner une acc\u00e9l\u00e9ration des fournitures d\u2019\u00e9quipements militaires que Kiev r\u00e9clame. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a en outre demand\u00e9 cette semaine au Congr\u00e8s am\u00e9ricain une rallonge budg\u00e9taire de 33\u00a0milliards de dollars pour encore augmenter ces livraisons d\u2019armes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov exhorte les Occidentaux \u00e0 cesser d\u2019armer l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-30T05:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#414942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T04:28:25+00:00","articleBody":"     Le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne devait jamais \u00eatre d\u00e9clench\u00e9e car il ne pouvait y avoir \u00ab\u00a0aucun vainqueur\u00a0\u00bb, et il a exhort\u00e9 les pays \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 cette th\u00e8se dans une interview accord\u00e9e vendredi au m\u00e9dia Al-Arabiya.          Concernant les objectifs russes sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine pour \u00e9tablir un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e, M.\u00a0Lavrov a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas \u00e0 discuter des moyens militaires pour atteindre les objectifs [de la Russie]\u00a0\u00bb, ajoutant qu\u2019il s\u2019agissait pour lui de \u00ab\u00a0sp\u00e9culations\u00a0\u00bb.          Il n\u2019a pas non plus confirm\u00e9 s\u2019il \u00e9tait pr\u00e9vu que les op\u00e9rations dans le Donbass soient termin\u00e9es le 9\u00a0mai, jour de f\u00eate militaire en Russie, ce qui, selon certains analystes et responsables am\u00e9ricains, pourrait \u00eatre une date cible pour que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u00e9clare une victoire.  \u00ab\u00a0Elles seront achev\u00e9es lorsque les objectifs que je viens de vous d\u00e9crire auront \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre, auront \u00e9t\u00e9 atteints.\u00a0\u00bb          Le ministre a \u00e9galement tenu \u00e0 minimiser la pression des sanctions des gouvernements occidentaux sur la Russie. \u00ab\u00a0Ils ne connaissent pas l\u2019histoire. La Russie a toujours eu des sanctions. Ce dernier scandale et la vague de sanctions ont montr\u00e9 le vrai visage de l\u2019Occident\u2026 Ils croient que cela fera pleurer la Russie et lui fera demander pardon\u2026 Ils ne savent rien de la politique \u00e9trang\u00e8re de la Russie ou de la fa\u00e7on de traiter avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une guerre nucl\u00e9aire ne verrait \u00ab\u00a0aucun vainqueur\u00a0\u00bb, selon Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-04-30T05:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#414939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T04:15:31+00:00","articleBody":"     Avec la guerre, ils ont quitt\u00e9 Odessa, Kiev ou Lviv, et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Asni\u00e8res, ou encore d\u00e9sormais \u00e0 Semur-en-Auxois. Pour quelques semaines, quelques mois\u2026 qui peut savoir\u00a0?          Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.          Voici l\u2019\u00e9pisode\u00a03 de nos carnets d\u2019exil.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression que l\u2019avenir est brouillon et injuste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression que l\u2019avenir est brouillon et injust...","dateModified":"2022-04-30T05:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#414937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T04:07:13+00:00","articleBody":"           Un immeuble partiellement d\u00e9truit \u00e0 Kharkiv, au nord-est de l\u2019Ukraine, le 29\u00a0avril\u00a02022. RICARDO MORAES \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/5602eae_gggrjo02-ukraine-crisis-kharkiv-0429-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe, le...","dateModified":"2022-04-30T05:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#414935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T04:02:23+00:00","articleBody":"      Les forces russes maintiennent leur pression sur les r\u00e9gions de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine, particuli\u00e8rement autour de Kharkiv, au nord-est. De violentes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi dans la deuxi\u00e8me ville du pays, pilonn\u00e9e depuis des semaines par l\u2019artillerie russe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 que, m\u00eame si la situation dans cette r\u00e9gion du nord-est \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nos militaires obtiennent des succ\u00e8s tactiques\u00a0\u00bb. C\u2019est notamment le cas \u00e0 Rouska Lozova, un village repris par les Ukrainiens au nord de Kharkiv, d\u2019o\u00f9 les forces russes pilonnaient selon eux la ville. Le village a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s d\u2019intenses combats, et plus de 600\u00a0habitants \u00e9vacu\u00e9s, selon le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense.          A Marioupol, la grande ville portuaire du sud-est tomb\u00e9e pour l\u2019essentiel aux mains des Russes, o\u00f9 \u00e9tait envisag\u00e9e vendredi l\u2019\u00e9vacuation de civils pi\u00e9g\u00e9s avec des militaires ukrainiens dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse a entendu des bombardements nourris sur le complexe sid\u00e9rurgique, qui ne semblaient pas permettre une telle op\u00e9ration.          La Russie a confirm\u00e9, vendredi, avoir bombard\u00e9 Kiev la veille, affirmant avoir vis\u00e9 des objectifs militaires et strat\u00e9giques, en pleine visite du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres. Une frappe qui a caus\u00e9 la mort d\u2019une journaliste ukrainienne de radio Liberty, un m\u00e9dia embl\u00e9matique financ\u00e9 par les Etats-Unis.          Alors que Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, comme Volodymyr Zelensky, au sommet du G20 pr\u00e9vu en novembre en Indon\u00e9sie, les Etats-Unis ont dit refuser de traiter avec le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0comme si de rien n\u2019\u00e9tait\u00a0\u00bb.          La Norv\u00e8ge va embo\u00eeter le pas \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, dont elle n\u2019est pas membre, en fermant \u00e0 son tour ses ports aux bateaux russes, \u00e0 l\u2019exception des chalutiers.          Un ancien Marine am\u00e9ricain \u00e2g\u00e9 de 22\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en Ukraine o\u00f9 il \u00e9tait parti mi-mars combattre les forces russes, ont dit des membres de sa famille. Le Pentagone\u00a0a demand\u00e9 aux Am\u00e9ricains de \u00ab\u00a0ne pas se rendre\u00a0\u00bb dans le pays.          Plus de 5,4\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont quitt\u00e9 leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, dont 57\u00a0000 durant les derni\u00e8res vingt-quatre heures, ont not\u00e9 les Nations unies                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-30T11:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html#414932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-piste-de-l-aeroport-d-odessa-detruite-apres-une-frappe-russe-les-combats-se-concentrent-sur-le-sud-et-l-est_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T04:00:30+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au 66e jour de guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/702/0/8422/4211/1342/671/60/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-30T04:00:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/8422/5615/1342/894/3/0/599f7bd_4927b35926db474f9a6f9f9c0fe97ce0-69baeac358f94492a50d37430af4e784-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/01/19-8">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Après avoir tiré sur un garde israélien, vendredi, les assaillants avaient pris la fuite en voiture, et les forces israéliennes avaient aussitôt lancé une chasse à l’homme pour les retrouver. Un Palestinien a été tué par balles dans la nuit de vendredi à samedi lors d’une de ces opérations de recherche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Israël/Palestine             Les forces israéliennes arrêtent deux suspects après une attaque meurtrière en Cisjordanie      Après avoir tiré sur un garde israélien, vendredi, les assaillants avaient pris la fuite en voiture, et les forces israéliennes avaient aussitôt lancé une chasse à l’homme pour les retrouver. Un Palestinien a été tué par balles dans la nuit de vendredi à samedi lors d’une de ces opérations de recherche.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h37, mis à jour à 11h10    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      L’un des accès de la colonie israélienne d’Ariel (dans le nord de la Cisjordanie occupée), où un garde israélien a été tué vendredi soir.  ARIEL SCHALIT / AP                 Les forces de sécurité israéliennes ont arrêté, samedi 30 avril, les auteurs présumés d’une attaque meurtrière, la veille, dans le nord de la Cisjordanie occupée, a annoncé la police dans un communiqué. Vendredi soir, deux assaillants ont tué par balles un garde israélien qui était en faction devant l’un des accès de la colonie israélienne d’Ariel (Nord).            Les deux suspects ont été arrêtés, alors qu’ils portaient leurs armes, dans le village palestinien de Qarawat Bani Hassan, au nord-ouest d’Ariel, a précisé l’armée.              Après avoir tiré sur le garde, les assaillants avaient pris la fuite en voiture, et les forces israéliennes avaient aussitôt lancé une chasse à l’homme pour les retrouver.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Près de 58 milliards de dollars en vingt ans : l’impact de l’occupation israélienne sur l’économie palestinienne selon l’ONU                   « Il n’y a pas de terroriste qui nous échappera et avec qui nous ne réglerons pas nos comptes (…) Ensemble nous vaincrons », a déclaré dans un communiqué le premier ministre israélien, Naftali Bennett, après l’annonce de la capture des deux suspects.            L’attaque a été revendiquée samedi par les Brigades des martyrs d’Al-Aqsa, branche armée du parti Fatah du président palestinien, Mahmoud Abbas. Elle « a été menée en réponse aux violations commises par le gouvernement d’occupation à Jérusalem », écrit le groupe dans un communiqué. Une allusion aux affrontements entre des policiers israéliens et des Palestiniens qui ont fait depuis deux semaines près de 300 blessés palestiniens sur et autour de l’esplanade des Mosquées, à Jérusalem-Est, secteur de la Ville sainte occupé et annexé par Israël. L’esplanade des Mosquées est le troisième lieu saint de l’islam, et le plus sacré du judaïsme sous le nom de mont du Temple.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Israël déploie l’armée pour boucler la Cisjordanie après de violents heurts sur l’esplanade des Mosquées à Jérusalem-Est                   Chasse à l’homme dans le nord de la Cisjordanie            Lors de ces heurts, la police israélienne s’est déployée sur l’esplanade, dont elle contrôle les accès, et a aussi pénétré une fois dans la mosquée Al-Aqsa, en lançant des gaz lacrymogènes, suscitant les condamnations de Palestiniens et de pays musulmans. Le chef du mouvement islamiste palestinien Hamas, au pouvoir dans la bande de Gaza, Yahya Sinouar, a brandi lamenace samedi d’une « grande bataille » contre Israël en cas de nouvelle « agression » des forces israéliennes dans la mosquée Al-Aqsa.              Entre vendredi et samedi soir, les forces de sécurité israéliennes, qui avaient été renforcées, s’étaient lancées dans une chasse à l’homme dans le nord de la Cisjordanie pour retrouver les suspects de l’attaque d’Ariel. Les soldats ont procédé à des arrestations et saisi des armes, notamment dans le village palestinien de Bruqin, à l’ouest d’Ariel, et dans le camp de réfugiés de Balata, près de Naplouse, selon l’armée. Un Palestinien d’une vingtaine d’années, Yahya Adwan, a été tué par balles dans la nuit de vendredi à samedi lors d’une de ces opérations de recherche, dans la localité d’Azzoun, à une vingtaine de kilomètres d’Ariel.                             Lire aussi :  Israël et les territoires palestiniens face à une recrudescence des tensions après l’attaque de Tel-Aviv                   Des heurts ont éclaté après ses funérailles, samedi, à Azzoun entre des Palestiniens et des soldats israéliens. Trois Palestiniens, blessés aux jambes par balles, ont été hospitalisés, a rapporté le Croissant-Rouge palestinien. L’armée israélienne a, elle, fait état d’une « violente émeute », lors de laquelle des dizaines de Palestiniens ont attaqué des soldats, en leur lançant des pierres et des pneus enflammés.            La mort du garde en Cisjordanie porte à quinze le nombre de personnes tuées dans des attaques anti-israéliennes depuis le 22 mars. Entre le 22 mars et le 7 avril, quatorze personnes ont été tuées lors d’attaques en territoire israélien. Dans la foulée, l’armée israélienne a mené plusieurs opérations en Cisjordanie, ponctuées de heurts meurtriers. Au total, vingt-sept Palestiniens et trois Arabes israéliens ont été tués, dont des assaillants.              Environ 475 000 Israéliens habitent en Cisjordanie dans des colonies jugées illégales au regard du droit international. Plus de 2,8 millions de Palestiniens vivent dans ce territoire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du rêve d’un « Etat juif et démocratique » à la colonisation de la Cisjordanie, que reste-t-il du sionisme ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 2 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Môme Piaf  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/30/les-forces-israeliennes-arretent-deux-suspects-apres-une-attaque-meurtriere-en-cisjordanie_6124308_3210.html"},"headline":"Les forces isra\u00e9liennes arr\u00eatent deux suspects apr\u00e8s une attaque meurtri\u00e8re en Cisjordanie","dateCreated":"2022-04-30T21:37:54+02:00","datePublished":"2022-04-30T21:37:54+02:00","dateModified":"2022-05-01T11:10:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Apr\u00e8s avoir tir\u00e9 sur un garde isra\u00e9lien, vendredi, les assaillants avaient pris la fuite en voiture, et les forces isra\u00e9liennes avaient aussit\u00f4t lanc\u00e9 une chasse \u00e0 l\u2019homme pour les retrouver. Un Palestinien a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balles dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi lors d\u2019une de ces op\u00e9rations de recherche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/967/0/8640/4320/1342/671/60/0/76e5df4_e24ef9d5bfef4e35a9ffa824f8a63ce2-e24ef9d5bfef4e35a9ffa824f8a63ce2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/01/19-9">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Au moins vingt-trois personnes étaient prises au piège samedi, et trente-neuf autres restaient injoignables, au lendemain de l’effondrement d’un immeuble à Changsha. Les sauveteurs tentent toujours de se frayer un chemin dans les décombres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Chine             Des dizaines de disparus dans l’effondrement d’un immeuble dans le centre de la Chine      Au moins vingt-trois personnes étaient prises au piège samedi, et trente-neuf autres restaient injoignables, au lendemain de l’effondrement d’un immeuble à Changsha. Les sauveteurs tentent toujours de se frayer un chemin dans les décombres.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h05, mis à jour hier à 19h30    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Des dizaines de personnes étaient coincées ou portées disparues, samedi 30 avril, au lendemain de l’effondrement, dont on ignore encore la cause, d’un immeuble dans le centre de la Chine. Le bâtiment de huit étages, qui abritait un hôtel, des appartements et un cinéma, s’est effondré vendredi après-midi dans la ville de Changsha.            Au moins vingt-trois personnes étaient prises au piège samedi en fin de journée, tandis que trente-neuf autres restaient injoignables, a déclaré le maire de Changsha, Zheng Jianxin. Aucun décès n’a été annoncé pour le moment. « La situation des personnes disparues fait l’objet d’une évaluation approfondie », a déclaré le maire.            Selon les autorités de la ville, cinq personnes ont été sauvées par les secouristes pendant la nuit. Les sauveteurs tentaient toujours, samedi, de se frayer un chemin dans les décombres. Ils ont utilisé des scies circulaires pour dégager plusieurs survivants. Les médias d’Etat ont montré des pompiers coupant à travers un enchevêtrement de métal et béton, tandis que les sauveteurs criaient pour tenter de communiquer avec les survivants. Certains blessés ont été transportés sur des brancards, tandis que des chiens renifleurs arpentaient la zone pour tenter de trouver des signes de vie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les difficultés s’accumulent dans l’immobilier chinois                   Xi Jinping ordonne une enquête approfondie            Les autorités n’ont pas encore donné d’explication à cette catastrophe. La télévision d’Etat CCTV a néanmoins rapporté que « des locataires avaient apporté des modifications structurelles aux locaux à des degrés divers ».              Le président chinois, Xi Jinping, a ordonné une enquête approfondie sur la cause de l’effondrement et appelé à rechercher les victimes « à n’importe quel prix », selon les médias d’Etat. Un haut responsable du Parti communiste a été dépêché sur les lieux, ce qui témoigne de la gravité de la catastrophe. Le conseiller d’Etat Wang Yong, nommé par le gouvernement central, a été envoyé pour diriger une équipe chargée de « guider les opérations de sauvetage et d’intervention d’urgence », selon un communiqué officiel publié samedi.            Ce type de catastrophe se produit fréquemment en Chine, en raison d’un mauvais respect des règles de sécurité et du laxisme des services censés veiller à leur bonne application.            En janvier, une explosion déclenchée probablement par une fuite de gaz avait touché un immeuble dans la ville de Chongqing, située à quelque 1 700 kilomètres à l’ouest de Shanghaï, faisant au moins seize morts. L’explosion d’une conduite de gaz dans un quartier résidentiel en juin 2021 avait fait vingt-cinq morts dans la province du Hubei (centre). Le même mois, dix-huit personnes avaient été tuées lorsqu’un incendie s’était déclaré dans une école d’arts martiaux. Toutes les victimes étaient des élèves de l’internat.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 2 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Môme Piaf  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/30/des-dizaines-de-disparus-dans-l-effondrement-d-un-immeuble-dans-le-centre-de-la-chine_6124301_3210.html"},"headline":"Des dizaines de disparus dans l\u2019effondrement d\u2019un immeuble dans le centre de la Chine","dateCreated":"2022-04-30T19:05:11+02:00","datePublished":"2022-04-30T19:05:11+02:00","dateModified":"2022-04-30T19:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Au moins vingt-trois personnes \u00e9taient prises au pi\u00e8ge samedi, et trente-neuf autres restaient injoignables, au lendemain de l\u2019effondrement d\u2019un immeuble \u00e0 Changsha. Les sauveteurs tentent toujours de se frayer un chemin dans les d\u00e9combres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/361/0/3937/1968/1342/671/60/0/d6d20bc_5067696-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/01/19-10">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ L’Ukraine a plusieurs fois exhorté les Européens à interrompre leurs achats de gaz à la Russie. Qu’en est-il de son côté ? Achète-t-elle du gaz russe et pourrait-elle subsister sans le transit de celui-ci de la Russie vers l’ouest ?
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Kiev est-il dépendant du gaz russe ?      L’Ukraine a plusieurs fois exhorté les Européens à interrompre leurs achats de gaz à la Russie. Qu’en est-il de son côté ? Achète-t-elle du gaz russe et pourrait-elle subsister sans le transit de celui-ci de la Russie vers l’ouest ?          Par Eléa Pommiers         Publié hier à 15h09, mis à jour hier à 17h49    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Un site du géant gazier Gazprom, à Sofia (Bulgarie), le 27 avril 2022.  NIKOLAY DOYCHINOV / AFP                 Le gaz et son utilisation sont au cœur de la guerre en Ukraine. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhorté à plusieurs reprises les Européens à étendre leurs sanctions économiques au gaz et au pétrole et à interrompre leurs achats à Moscou.            L’Union européenne (UE) s’y est, pour l’heure, refusée. Plusieurs pays, dont, notamment, l’Allemagne, ont affirmé ne pas être en mesure, à court terme, de se passer du gaz russe. Qu’en est-il de l’Ukraine, qui assure le transit d’une partie du gaz russe vers l’UE ? Est-elle, elle aussi, dépendante de son voisin pour ses approvisionnements ou pourrait-elle subsister sans le transit du gaz de la Russie vers l’ouest ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le chantage au gaz de Moscou inquiète les Européens                   A quel point l’économie ukrainienne est-elle dépendante du gaz ?            L’Ukraine est l’un des pays d’Europe qui consomment le plus d’énergie. Le gaz représente près d’un tiers de cette consommation, suivi par le charbon (30 %) et le nucléaire (21 %), dont elle est le septième producteur mondial. Si elle produit une partie du gaz qu’elle utilise, l’Ukraine est cependant historiquement dépendante de l’extérieur pour ses approvisionnements : en 2013, elle importait près de 60 % du gaz qu’elle consommait.              Cette dépendance aux importations a cependant eu tendance à se réduire. Les besoins énergétiques de l’Ukraine ont considérablement baissé depuis vingt ans, après une chute déjà vertigineuse dans les dix ans qui ont suivi son indépendance. Des mesures contre le gaspillage d’énergie ont été prises après 1991. Les crises économiques successives qui ont frappé le pays, notamment celle de 2009, ainsi que le conflit dans le Donbass, à partir de 2014, ont aussi réduit l’activité économique et la production industrielle. Enfin, la perte de la Crimée, d’une partie des régions de Louhansk et Donetsk, dans l’est du pays, et les dégâts causés par la guerre ont mécaniquement fait baisser sa consommation.            En 2019, ses besoins en gaz avaient ainsi baissé de moitié par rapport à 2006, et sa production nationale couvrait 70 % de ses besoins. Pour les 30 % restant, Kiev continue d’importer.            L’Ukraine achète-t-elle du gaz à la Russie ?            Héritage de l’époque soviétique et de la période où l’Ukraine bénéficiait de prix réduits sur le gaz, le pays est historiquement très dépendant de Moscou pour son approvisionnement. En 2013, Kiev achetait 92 % de son gaz importé au géant russe Gazprom. En 2016, ce pourcentage est tombé à zéro. Après l’annexion de la Crimée et la crise gazière qui a opposé les deux pays en 2014, l’Ukraine a, en effet, stoppé ses achats à Moscou et ne se fournit plus directement auprès de la Russie depuis 2016.              Elle achète désormais son gaz à des pays européens, notamment la Slovaquie, la Pologne et la Hongrie. Ces approvisionnements sont le fruit de ce que l’on appelle des « flux inversés », c’est-à-dire qui vont d’ouest en est, alors que le gaz transite historiquement d’est en ouest.            Ces « flux inversés » en provenance de l’UE ont longtemps été beaucoup plus chers, pour l’Ukraine, que le gaz vendu par la Russie. En 2014, cependant, la Russie a mis fin à la réduction de prix accordée au gouvernement ukrainien de Viktor Ianoukovitch et rendu l’achat aux Européens plus intéressant économiquement pour Kiev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe va soutenir l’essor du gaz naturel liquéfié                   Ces flux peuvent être physiques (le gaz est réellement envoyé depuis un pays européen vers l’Ukraine dans un gazoduc), mais aussi « virtuels ». Le volume de gaz acheté par l’Ukraine ne fait alors pas réellement le chemin inverse, il est prélevé par Kiev sur le flux de gaz qui transite sur son sol entre la Russie et l’UE. Quoi qu’il en soit, le résultat est le même : le gaz importé par l’Ukraine a beau être acheté à des pays européens, il s’agit néanmoins en grande partie de gaz russe – bien qu’il soit difficile de savoir dans quelle proportion.             

    /* Titles */

    .d_title1646923675689 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1646923675689 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1646923675689 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1646923675689 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1646923675689 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1646923675689 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1646923675689 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1646923675689:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1646923675689 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1646923675689 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1646923675689 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1646923675689 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1646923675689 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1646923675689 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1646923675689 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1646923675689 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1646923675689 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1646923675689 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1646923675689 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1646923675689 .d_swatch1646923675689 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1646923675689 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1646923675689 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1646923675689:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1646923675689 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1646923675689 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1646923675689 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1646923675689 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1646923675689 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1646923675689 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923675689 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923675689 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1646923675689:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Dépendance européenne au gaz russe


Part du gaz russe dans les importations hors-UE de chaque pays de l'UE, en valeur, au 1er semestre 2021 (les échanges intra-européens ne sont pas pris en compte dans ces données).













Seules les intervalles de données sont communiqués par Eurostat, dans un soucis de confidentialité



Source : Eurostat









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "europe";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/europe.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]).features;

        const dataset = [{"Country":"Bulgarie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Allemagne","Natural gas":"50 à 75 %"},{"Country":"Lituanie","Natural gas":"25 à 50 %"},{"Country":"Belgique","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Danemark","Natural gas":"Non communiqué"},{"Country":"République tchèque","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Estonie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Irlande","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Grèce","Natural gas":"25 à 50 %"},{"Country":"Espagne","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"France","Natural gas":"25 à 50 %"},{"Country":"Croatie","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Italie","Natural gas":"25 à 50 %"},{"Country":"Chypre","Natural gas":"Non communiqué"},{"Country":"Lettonie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Luxembourg","Natural gas":"Non communiqué"},{"Country":"Hongrie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Malte","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Pays-Bas","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Autriche","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Pologne","Natural gas":"50 à 75 %"},{"Country":"Portugal","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Roumanie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Slovénie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Slovaquie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Finlande","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Suède","Natural gas":"50 à 75 %"}];
        const columns = ["Country","Natural gas"];
        const metricName = "Natural gas";
        const placeName = "Country";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1646923675689").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformal().center([0, 52]).rotate([-15, 0]).fitSize([dimensions.boundedWidth * 2.9, dimensions.boundedHeight * 2.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.62, dimensions.boundedHeight * 0.49]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1646923675689").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["75 à 100 %","50 à 75 %","25 à 50 %","0 à 25 %","Non communiqué"], ["#810f7c","#804aa1","#a580bc","#c0a8d1","#cfcfcf","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1646923675689")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1646923675689")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1646923675689")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1646923675689")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1646923675689";
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");
            
        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1646923675689").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1646923675689");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1646923675689").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1646923675689')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1646923675689')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "200px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1646923675689").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/05/01/19-11">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Dans la troisième édition de son ouvrage, Jean-Pierre Cabestan note une inflexion plus belliqueuse dans la volonté de puissance de la Chine, qui souhaite imposer son leadership.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Chine             « La Politique internationale de la Chine » : à la conquête du monde      Dans la troisième édition de son ouvrage, Jean-Pierre Cabestan note une inflexion plus belliqueuse dans la volonté de puissance de la Chine, qui souhaite imposer son leadership.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La Politique internationale de la Chine de Jean-Pierre Cabestan, 3e édition, Presses de Sciences Po, 720 p., 26 euros.               Livre. Il y a sept ans, en 2015, lorsque le sinologue Jean-Pierre Cabestan achevait la première réédition de son essai La Politique internationale de la Chine (Presses de Science Po), il n’avait pas éprouvé le besoin de modifier le titre de sa conclusion. « Volonté de puissance et fragilités de la Chine populaire », le titre retenu lors de la première publication du livre, en 2010, lui semblait toujours d’actualité. En revanche, dans la troisième édition qui vient de paraître, le directeur de recherche au CNRS change radicalement de perspective. Le titre de sa conclusion sonne désormais comme une mise en garde : « Intégration, volonté de puissance et risques de guerre ». Tout est dit.          Depuis l’arrivée de Xi Jinping à la présidence de la République, en mars 2013, la Chine revendique une place centrale dans le concert des nations. Rien que de très normal, vu qu’elle est non seulement le pays le plus peuplé, mais également celui qui, d’ici à la fin de la décennie, devrait produire le plus de richesse, avec un PIB qui s’apprête à détrôner celui des Etats-Unis. Alors que nombre d’historiens et de diplomates s’interrogent pour savoir si la Chine accepte de s’inscrire dans l’ordre international tel qu’il a été redéfini après la seconde guerre mondiale, Jean-Pierre Cabestan remarque que « par sa masse, son histoire, sa rapide remontée en puissance et l’influence internationale qu’elle a acquise ou recouvrée, la Chine ne peut être qu’une puissance presque naturellement, ou plutôt mécaniquement, révisionniste ».                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Pékin et Moscou se rejoignent sur un ressentiment viscéral envers les Etats-Unis et l’“Occident” »                 Pour qui n’en serait pas convaincu, les 330 pages que l’ouvrage consacre aux différentes relations bilatérales que la Chine entretient avec le reste du monde (Etats-Unis, Japon, Inde, Russie et Asie centrale, Union européenne, pays émergents…) sont éclairantes. On y suit pas à pas la montée en puissance économique, diplomatique, mais aussi militaire de la Chine, pays qui dispose à la fois du premier réseau diplomatique au monde et du plus grand nombre de navires militaires. Mais Jean-Pierre Cabestan ne se contente pas de décrire la diplomatie bilatérale de Pékin, il présente d’abord de façon détaillée les orientations générales de la politique de sécurité de Pékin et les principales instances de décision chargées de les mettre en œuvre. Hormis la psychologie personnelle de Xi Jinping, Jean-Pierre Cabestan passe tous les aspects de la question en revue dans ce livre, qui n’a pas d’équivalent en français.          Nouvelle guerre froide          Comme le titre de la conclusion le prouve, son constat n’est guère optimiste. Car non seulement la Chine est « par nature » révisionniste, mais son idéologie l’est également. Et c’est là que le bât blesse. « Plus que jamais, la République populaire compte modifier l’ordre international dans un sens qui lui est favorable, afin non seulement de mieux protéger ses intérêts fondamentaux, mais aussi d’affaiblir l’Occident et plus largement les démocraties, et d’instaurer ainsi son leadership mondial », met en garde ce juriste établi à Hongkong.        Il vous reste 43.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/30/la-politique-internationale-de-la-chine-a-la-conquete-du-monde_6124285_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Politique internationale de la Chine\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 la conqu\u00eate du monde","dateCreated":"2022-04-30T15:00:16+02:00","datePublished":"2022-04-30T15:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Dans la troisi\u00e8me \u00e9dition de son ouvrage, Jean-Pierre Cabestan note une inflexion plus belliqueuse dans la volont\u00e9 de puissance de la Chine, qui souhaite imposer son leadership.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/336/0/654/327/1342/671/60/0/469cb04_1651133535528-27246100495700l.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-12">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Bien peu se rappellent que, de 1918 à 1921, une partie de l’Ukraine vécut à l’heure de Nestor Makhno et de son insurrection libertaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     International       Un si Proche Orient         La mémoire oubliée de l’Ukraine anarchiste   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Bien peu se rappellent que, de 1918 à 1921, une partie de l’Ukraine vécut à l’heure de Nestor Makhno et de son insurrection libertaire.   Publié hier à 13h51, mis à jour à 07h19    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   L’invasion russe de l’Ukraine a stimulé l’intérêt pour la passionnante histoire de ce pays et de son peuple. Très rares sont pourtant ceux à évoquer la Makhnovtchina, ce soulèvement anarchiste qui tire son nom de son guide charismatique, Nestor Makhno, et qui, au sortir de la première guerre mondiale, lutta « contre les Rouges et les Blancs », et ce jusqu’à l’absorption de l’Ukraine dans la nouvelle Union soviétique. La radicalité d’une telle insurrection a entraîné sa marginalisation par l’historiographie nationaliste, tandis que la vulgate léniniste s’employait à la calomnier, tout en effaçant ses traces. Il n’en est que plus éclairant de revenir sur cette expérience collective, qui prônait « l’indépendance sociale et laborieuse des ouvriers et des paysans » face au nationalisme de l’éphémère république d’Ukraine.          Une autogestion de guerre          La paix conclue par les bolcheviks avec l’Allemagne et l’Autriche-Hongrie, en mars 1918, livre de fait l’Ukraine à leurs armées, qui occupent le pays et y soutiennent les représailles contre-révolutionnaires. La résistance s’organise au nom de la Volnitza, cette « vie libre » à laquelle les Ukrainiens associent leur indépendance. Makhno, un anarchiste ukrainien, condamné à Moscou à la réclusion à perpétuité, et libéré par la révolution de février 1917, fait de sa bourgade natale de Houliaïpole, à une centaine de kilomètres au nord-ouest de Marioupol, le centre régional d’une guérilla libertaire. Dès l’été 1918, il proclame que « vaincre ou mourir » est « le dilemme qui se dresse devant les paysans et les ouvriers de l’Ukraine au présent moment historique ». « Mais mourir tous, nous ne pouvons pas, nous sommes trop. Nous sommes l’humanité. Donc nous vaincrons », explique-t-il. Il est surnommé Batko (« Père »), du fait de ses indéniables qualités de commandement militaire. Un de ses camarades de lutte le décrit « dévoué jusqu’au fanatisme à la classe à laquelle il appartient, à celle des paysans pauvres dénués de tout droit, subjugués, écrasés ».          De novembre 1918 à juin 1919, la Makhnovtchina contrôle le sud-est de l’Ukraine, y compris le port stratégique de Marioupol et une portion du Donbass. L’influence de ses partisans s’étend jusqu’aux portes de Kharkiv, au nord, et d’Odessa, à l’ouest. Des « communes libres » voient le jour à l’initiative des paysans les plus déshérités, en liaison avec des « conseils libres des travailleurs », véritables antithèses des conseils/soviets alors établis par le pouvoir bolchevik. L’école se veut émancipée de l’Eglise comme de l’Etat, selon les thèses libertaires du pédagogue Francisco Ferrer, fusillé à Barcelone en 1909. Ces quelques mois d’utopie concrète demeurent forcément inaboutis, dans un contexte où la guerre impose à nouveau ses priorités. Deux congrès régionaux des « paysans, ouvriers et partisans » se tiennent en janvier et février 1919, consacrant la « mobilisation volontaire » face aux troupes contre-révolutionnaires du général russe blanc Denikine, qui lance l’offensive à partir du Donbass, épaulée par sa cavalerie tchétchène.        Il vous reste 42.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/04/30/la-memoire-oubliee-de-l-ukraine-anarchiste_6124279_6116995.html"},"headline":"La m\u00e9moire oubli\u00e9e de l\u2019Ukraine anarchiste","dateCreated":"2022-04-30T13:51:49+02:00","datePublished":"2022-04-30T13:51:49+02:00","dateModified":"2022-05-01T07:19:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient"],"description":"Bien peu se rappellent que, de 1918 \u00e0 1921, une partie de l\u2019Ukraine v\u00e9cut \u00e0 l\u2019heure de Nestor Makhno et de son insurrection libertaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/50/0/994/497/1342/671/60/0/69b8d18_1651319207004-capture.PNG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-13">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’institution parisienne a reçu 1,3 million d’euros de la fondation de Vladimir Potanine, deuxième fortune de Russie. Un financement qui suscite l’embarras dans le contexte de guerre en Ukraine
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Arts             L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou      L’institution parisienne a reçu 1,3 million d’euros de la fondation de Vladimir Potanine, deuxième fortune de Russie. Un financement qui suscite l’embarras dans le contexte de guerre en Ukraine          Par Aureliano Tonet         Publié hier à 11h53    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Vladimir Poutine et Vladimir Potanine, à Novo-Ogariovo, près de Moscou, le 4 décembre 2017.  MICHAEL KLIMENTYEV/SPUTNIK/AFP               De passage à Paris, il y a quelques années, Vladimir Medinski visite incognito le Centre Pompidou. Le ministre de la culture russe, en poste de 2012 à 2020, fait la moue. A l’occasion de leur récente acquisition par le Musée national d’art moderne, plusieurs centaines d’œuvres de ses compatriotes y sont exposées. Parmi elles, une photographie du duo moscovite Blue Noses, datant de 2005, montre deux soldats s’embrassant à pleine bouche, dans une forêt de bouleaux. Non loin figure une reproduction du mausolée de Lénine, réalisée en 2008 par Yuri Avvakumov, avec des dominos. Pas vraiment au goût du propagandiste en chef : « Heureusement que nous sommes débarrassés de toute cette merde ! », maugrée Medinski – il chapeaute aujourd’hui la délégation russe chargée de négocier la paix avec les Ukrainiens.           Amorcée en 2015, cette collaboration a permis au Centre Pompidou d’acquérir près de 550 œuvres, conçues par des artistes russes ou soviétiques          Depuis le début de la guerre, le 24 février, cette collection suscite aussi l’embarras des équipes du centre d’art contemporain français. Car elle a été constituée avec l’aide de la Fondation Potanine, dirigée par le deuxième homme le plus riche de Russie selon le magazine Forbes, l’oligarque Vladimir Potanine. Amorcée en 2015, cette collaboration a permis au Centre Pompidou d’acquérir près de 550 œuvres, conçues par des artistes russes ou soviétiques, entre les années 1950 et 2000. Certaines ont été offertes par la Fondation Potanine, les autres par une quarantaine de donateurs – collectionneurs privés, artistes, héritiers… La plupart ont été exposées au quatrième étage du bâtiment parisien, dans le cadre d’un parcours intitulé « Kollektsia ! Art contemporain en URSS et en Russie 1950-2000 », de septembre 2016 à avril 2017.                         « L’Ere de la pitié » (2005), par les Blue Noses. Photo exposée au Musée national d’art moderne, à Paris.  PHILIPPE MIGEAT/CENTRE POMPIDOU/RMN-GRAND PALAIS               La fondation russe a notamment financé l’édition du catalogue et le transport de toutes les œuvres, y compris celles d’autres donateurs. « En 2016, la Fondation nous a versé 604 000 euros pour le montage de l’exposition, indique le Centre Pompidou. Une autre partie du budget, dont nous ignorons le montant, a été prise en charge directement par elle. » A partir de début 2017, les deux institutions « approfondissent » leurs liens : cycles de conférences, publications diverses, programmes d’échange pour des jeunes curateurs…          Stratagème          Pompidou a perçu au total plus de 1,3 million d’euros de son partenaire russe, auxquels auraient dû s’ajouter 586 000 euros à l’automne. « Le versement de cette somme a été suspendu, de même que l’ensemble du programme, explique-t-on à Beaubourg, compte tenu de la situation en Ukraine. » Des chiffres conséquents à l’aune de la maigre enveloppe (1,8 million d’euros) dont dispose le centre parisien pour l’ensemble de ses acquisitions annuelles. Si on les rapporte au portefeuille de Vladimir Potanine, en revanche, ils ne pèsent pas lourd : Bloomberg classe l’homme d’affaires parmi les cinquante plus grandes fortunes mondiales.        Il vous reste 69.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/30/l-ombre-d-un-oligarque-russe-sur-le-centre-pompidou_6124271_3246.html"},"headline":"L\u2019ombre d\u2019un oligarque russe sur le Centre Pompidou","dateCreated":"2022-04-30T11:53:06+02:00","datePublished":"2022-04-30T11:53:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Arts"],"description":"L\u2019institution parisienne a re\u00e7u 1,3\u00a0million d\u2019euros de la fondation de Vladimir Potanine, deuxi\u00e8me fortune de Russie. Un financement qui suscite l\u2019embarras dans le contexte de guerre en Ukraine","author":[{"@type":"Person","name":"Aureliano Tonet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/748/0/4834/2417/1342/671/60/0/48af1f0_1651237927451-033-3249879.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-14">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ A Wall Street, Washington a remporté un bras de fer discret mais essentiel contre Pékin, en contraignant les entreprises chinoises cotées aux Etats-Unis à faire certifier leurs comptes par les auditeurs de la SEC, le « gendarme » américain de la Bourse, explique la juriste Isabelle Feng, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Économie         « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Tribune        Isabelle Feng  Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles        A Wall Street, Washington a remporté un bras de fer discret mais essentiel contre Pékin, en contraignant les entreprises chinoises cotées aux Etats-Unis à faire certifier leurs comptes par les auditeurs de la SEC, le « gendarme » américain de la Bourse, explique la juriste Isabelle Feng, dans une tribune au « Monde ».   Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 07h00    Temps de Lecture 6 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   La China Securities Regulatory Commission (CSRC) a abandonné une réglementation qui interdisait aux entreprises chinoises de divulguer leurs données comptables aux auditeurs étrangers, par un communiqué publié le 2 avril.          L’annonce du régulateur boursier chinois a fait sursauter le petit monde boursier transpacifique, qui avait prédit la radiation massive desdites entreprises dont les comptes étaient fermés, jusqu’alors, aux auditeurs américains. Si la CSRC justifie son « ouverture » par le souci de mieux protéger les investisseurs, personne n’est dupe que, menacé par le législateur de Washington, Pékin a bel et bien déposé les armes pour éviter le « découplage » financier avec son rival idéologique.          L’origine de l’histoire s’apparente à un simple conflit de lois : selon la loi fédérale Sarbanes-Oxley votée en 2002 à la suite des crashs financiers d’Enron, une entreprise cotée aux Etats-Unis, quelle que soit sa nationalité, doit faire certifier ses comptes par les auditeurs de la SEC (Securities and Exchange Commission), le « gendarme » de Wall Street ; or, les entreprises chinoises cotées à New York ne peuvent pas respecter cette loi américaine sans violer la loi de sécurité nationale de Pékin, qui estampille de telles données « secrets d’Etat ».          Indulgence de la SEC          Il s’ensuit alors un bras de fer sino-américain qui, depuis une bonne décennie, tient en haleine le milieu capitalistique par de nombreux rebondissements liés au degré de priorité accordé par Washington dans son duel avec Pékin.          On est loin de l’époque où un Wall Street exsangue, en convalescence de la crise de 2008, accueille à bras ouverts les entreprises chinoises qui ont traversé le Pacifique pour puiser dans les liquidités de la Bourse new-yorkaise – 55 % de la capitalisation mondiale – pour se doter des moyens de prospérer, et ce, avec la bénédiction de l’Etat-parti qui voit en ces cotations chinoises – dont le nombre s’élève à 281 à ce jour – le reflet de sa propre puissance sur la scène mondiale.          Et la victoire ne se serait pas produite sans l’indulgence de la SEC, qui les exonère des obligations légales de leur pays hôte en prenant en considération la loi de leur pays d’origine, ni sans le très cher concours des cabinets d’audit et des grandes banques qui ne craignent pas les eaux troubles d’un capitalisme planifié méthodiquement par un régime totalitaire et y nagent joyeusement.          Certes, la SEC a tenté d’éradiquer cette « exception chinoise » qui finit par discréditer l’institution fédérale elle-même. Mais, des années durant, les pourparlers avec son homologue chinois ont eu l’air d’un interminable dialogue de sourds : quand l’un réclamait la transparence des comptes et la protection des actionnaires, l’autre y opposait la vertu du dialogue et la souveraineté nationale.        Il vous reste 62.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/30/la-chine-mesure-la-vulnerabilite-de-son-systeme-financier_6124252_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Chine mesure la vuln\u00e9rabilit\u00e9 de son syst\u00e8me financier\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-30T07:00:15+02:00","datePublished":"2022-04-30T07:00:15+02:00","dateModified":"2022-04-30T07:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Entreprises","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Chine","D\u00e9bats","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","\u00c9conomie","International"],"description":"A Wall Street, Washington a remport\u00e9 un bras de fer discret mais essentiel contre P\u00e9kin, en contraignant les entreprises chinoises cot\u00e9es aux Etats-Unis \u00e0 faire certifier leurs comptes par les auditeurs de la SEC, le \u00ab\u00a0gendarme\u00a0\u00bb am\u00e9ricain de la Bourse, explique la juriste Isabelle Feng, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Feng","description":"Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 libre de Bruxelles"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/1061/0/7355/3677/1342/671/60/0/f34fee5_1651136628167-pns-5719953.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-15">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Carnets d’exil, épisode 3. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Kiev ou Lviv, et ont posé leurs valises à Strasbourg, Asnières, ou encore désormais à Semur-en-Auxois. Pour quelques semaines, quelques mois… qui peut savoir ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression que l’avenir est brouillon et injuste »   Par Anne Hazard, Mattea Battaglia, Solène Cordier, Lucie Soullier et Margherita Nasi  Publié hier à 04h51, mis à jour hier à 05h22   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesCarnets d’exil, épisode 3. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Kiev ou Lviv, et ont posé leurs valises à Strasbourg, Asnières, ou encore désormais à Semur-en-Auxois. Pour quelques semaines, quelques mois… qui peut savoir ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

  
     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             margin-top: 120px ;
       			 text-align: center;
}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
     }

            .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
              margin-bottom: 20px;
            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
}

            @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 48px;
                line-height: 100%;
           }


      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
              }
     }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Lessya a dû quitter avec regret le foyer qui l’hébergeait à Dijon, Alina attend toujours un rendez-vous à Pôle emploi à Nice, la lycéenne Maria, installée à Strasbourg, a profité des vacances scolaires pour aller voir des amis réfugiés en Pologne. Khrystina, elle, se demande si elle doit écouter son père, qui lui conseille de revenir à Lviv, tandis que, pour Tamara, l’inquiétude concernant ses proches restés à Odessa a été ravivée par les bombardements meurtriers sur la ville.          Dans cette série « Carnets d’exil », tous les noms ne seront pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Deux mois après le début de la guerre en Ukraine, plus de 70 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeurs d’asile en France, selon les chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration publiés le 27 avril.                    


Lessya, à Semur-en-Auxois
	

«&nbspCe déménagement loin de Dijon est la pire des solutions »
	


	


			Le 19 avril, Lessya (40 ans) et ses filles, Eva et Amelia (13 et 9 ans), ainsi que sa sœur Ira ont été déplacées dans un foyer à Semur-en-Auxois (Côte-d’Or), à 80 kilomètres de Dijon et de l’école des filles. Une absurdité, selon elle. Pourquoi vivre aussi loin de tout ce qui lui permettrait de s’installer en France ? Pour l’heure, ce sont les vacances jusqu’au 2 mai. Malgré un sentiment d’isolement et d’infantilisation, Lessya reste cependant très touchée par l’accueil exceptionnel qu’elle reçoit.
 



<article-nb="2022/05/01/19-16">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Pour faire de la France une « grande nation écologique », comme s’y est engagé Emmanuel Macron, le nouveau gouvernement va devoir très rapidement accélérer plusieurs fronts.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Politique             Climat, énergie, biodiversité : les chantiers prioritaires du quinquennat      Pour faire de la France une « grande nation écologique », comme s’y est engagé Emmanuel Macron, le nouveau gouvernement va devoir très rapidement accélérer plusieurs fronts.          Par Rémi Barroux, Audrey Garric, Mathilde Gérard et Perrine Mouterde         Publié hier à 03h58, mis à jour hier à 05h23    Temps de Lecture 9 min.       Read in English           Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le chantier de construction des fondations des turbines d’un futur parc éolien, au Havre (Seine-Maritime), le 14 avril 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               « Ce quinquennat sera écologique ou ne sera pas », a promis Emmanuel Macron avant sa réélection, le 16 avril à Marseille. Le chef de l’Etat a également annoncé vouloir aller deux fois plus vite sur la réduction des émissions de gaz à effet de serre, alors que la France est en retard sur ses objectifs climatiques et a été rappelée à l’ordre à deux reprises par la justice. Décarbonation de l’ensemble de l’économie, modification profonde des systèmes alimentaires et agricoles, protection de la biodiversité, abandon des produits phytosanitaires les plus dangereux, lutte contre les pollutions… S’il veut tenir ses engagements et faire de la France une « grande nation écologique », le président devra accélérer de nombreux fronts. Tour d’horizon de quelques chantiers prioritaires.          Choisir la bonne gouvernance          A quelques jours de la nomination du nouveau premier ministre et de la désignation de son gouvernement, l’architecture ministérielle de la politique environnementale et climatique n’est pas encore définitivement arrêtée. Il y a certes les annonces du candidat Macron, à Marseille, qui dessinaient le cadre : un premier ministre « chargé de la planification écologique » et deux ministères « forts », l’un pour la « planification énergétique » et l’autre « chargé de la planification écologique territoriale ». Un schéma qui semble difficile à concrétiser quand il s’agit de préciser les attributions de ces ministères.          « Avec un premier ministre en charge de la planification écologique, ce n’est plus seulement le ministère de la transition écologique qui discute avec les autres ministères, avance Barbara Pompili, actuelle ministre de cette transition. Tous devront mettre en place cette politique. » Cette nouvelle responsabilité de Matignon pourrait se décliner par l’arrivée d’un secrétariat général à la planification écologique, sous l’autorité directe du premier ministre, décline Pascal Canfin, député européen (Renew Europe) et président de la commission environnement du Parlement européen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « planification écologique », un chantier institutionnel complexe pour le prochain gouvernement                 Mais rien n’est encore défini. Comment planifier la production énergétique quand on sait qu’elle est étroitement liée à la question territoriale, par exemple s’agissant de l’implantation des éoliennes ? Quid de l’avenir de Roquelaure, siège de l’actuel ministère de la transition écologique, qui se trouverait scindé en deux ? Pour des proches du dossier, l’actuel ministère, avec ses prérogatives – logement, transports, biodiversité, etc. –, pourrait demeurer, rebaptisé du nouveau label « planification écologique territoriale », gardant ainsi ses directions centrales, à l’exception de l’énergie.        Il vous reste 78.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/30/climat-energie-biodiversite-les-chantiers-prioritaires-du-quinquennat_6124244_3244.html"},"headline":"Climat, \u00e9nergie, biodiversit\u00e9\u00a0: les chantiers prioritaires du quinquennat","dateCreated":"2022-04-30T03:58:48+02:00","datePublished":"2022-04-30T03:58:48+02:00","dateModified":"2022-04-30T05:23:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Politique"],"keywords":["Politique","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Biodiversit\u00e9","\u00c9nergies","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Pour faire de la France une \u00ab\u00a0grande nation \u00e9cologique\u00a0\u00bb, comme s\u2019y est engag\u00e9 Emmanuel Macron, le nouveau gouvernement va devoir tr\u00e8s rapidement acc\u00e9l\u00e9rer plusieurs fronts.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
,{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
,{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/681d16d_1651213302673-425965.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-17">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Frappée par le manque de perspectives économiques, toute une génération d’Indiens se rue vers l’emploi public. Beaucoup sacrifient plusieurs années à préparer des concours pour des postes non qualifiés, mais seulement une fraction des candidats parvient à décrocher un emploi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    
Patna Bihar


<article-nb="2022/05/01/19-18">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le départ du patron français de l’agence européenne de garde-frontières vient à la suite d’une enquête de l’Office de lutte antifraude de l’UE portant notamment sur des cas présumés illégaux de refoulement de migrants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Union européenne             Fabrice Leggeri, le directeur de Frontex, démissionne      Le départ du patron français de l’agence européenne de garde-frontières vient à la suite d’une enquête de l’Office de lutte antifraude de l’UE portant notamment sur des cas présumés illégaux de refoulement de migrants.          Par Julia Pascual et Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 03h10, mis à jour à 17h42    Temps de Lecture 6 min.       Read in English           Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Fabrice Leggeri, alors directeur de Frontex, à Bruxelles, en décembre 2019.  VIRGINIA MAYO / AP               Le directeur général de Frontex, le Français Fabrice Leggeri, a présenté sa démission devant le conseil d’administration de l’agence européenne de garde-frontières, à Varsovie. Celle-ci a été acceptée vendredi 29 avril. La Commission européenne a précisé dans un communiqué que la directrice adjointe, la Lettone Aija Kalnaja, assurerait l’intérim jusqu’à la nomination d’un successeur. « Frontex doit être une agence robuste et performante. La Commission continuera à [la] soutenir pleinement dans cette mission », précise le communiqué.          Fabrice Leggeri avait pris la tête de l’agence en janvier 2015 et son mandat avait été renouvelé en 2019. Cet énarque de 54 ans, natif de Mulhouse (Haut-Rhin), a fait une grande partie de sa carrière au sein du ministère de l’intérieur, notamment à des postes de sous-préfet. Il a également travaillé au ministère de la défense et a été détaché à la Commission européenne à Bruxelles.          Frontex accusée de renvois illégaux de migrants          « Je rends mon mandat », a écrit Fabrice Leggeri dans un succinct courrier adressé jeudi au conseil d’administration de Frontex et révélé par le média collaboratif Lighthouse Reports. Réuni de façon extraordinaire, ce conseil d’administration devait notamment se pencher sur un rapport non public de l’Office européen de lutte antifraude (OLAF), fruit d’une longue enquête clôturée en février ; l’OLAF aurait recommandé l’ouverture d’une procédure disciplinaire contre M. Leggeri, une recommandation que le conseil d’administration n’a toutefois pas suivie.          L’OLAF s’est intéressé à des actes de « harcèlement », de « mauvaise conduite » et de « refoulements de migrants » aux frontières extérieures de l’Union européenne (UE), selon les eurodéputés de la commission de contrôle budgétaire du Parlement, qui avaient suspendu l’apurement des comptes de Frontex au vu de la « gravité » des conclusions de l’office qui leur ont été présentées. « Rien n’a été fait concernant les rapports faisant état de transgressions des droits fondamentaux en Grèce et les opérations de renvoi de migrants par la Hongrie ont continué en 2020, malgré un arrêt de la Cour de justice de l’UE les jugeant incompatibles avec le droit européen », écrivaient les élus dans un communiqué du 31 mars.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Immigration : l’agence Frontex sanctionnée par le Parlement européen                 Déjà, en septembre 2021, les députés avaient demandé le gel d’une partie du budget 2022 de Frontex, tant que l’agence ne procédait pas au recrutement de vingt officiers aux droits fondamentaux, à la mise en place d’un mécanisme de signalement des incidents graves aux frontières extérieures de l’UE et à la création d’un système opérationnel de surveillance des droits fondamentaux.        Il vous reste 68.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/30/fabrice-leggeri-le-directeur-de-frontex-demissionne_6124242_3210.html"},"headline":"Fabrice Leggeri, le directeur de Frontex, d\u00e9missionne","dateCreated":"2022-04-30T03:10:37+02:00","datePublished":"2022-04-30T03:10:37+02:00","dateModified":"2022-05-01T17:42:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Immigration en Europe","Europe","Union europ\u00e9enne","International"],"description":"Le d\u00e9part du patron fran\u00e7ais de l\u2019agence europ\u00e9enne de garde-fronti\u00e8res vient \u00e0 la suite d\u2019une enqu\u00eate de l\u2019Office de lutte antifraude de l\u2019UE portant notamment sur des cas pr\u00e9sum\u00e9s ill\u00e9gaux de refoulement de migrants.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/504/0/5046/2523/1342/671/60/0/2bad2d3_6713d010b9334b91a61cbd393ce41908-6713d010b9334b91a61cbd393ce41908-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-19">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Aux confins de l’Oural, cette ville est frappée par la désindustrialisation et le chômage. Ici, les habitants s’accommodent de leur sort et continuent de penser que Vladimir Poutine a redonné sa grandeur au pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                   











https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/2204-ferchampenouaz/ferchampenouaz-comp-03.mp4
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/2204-ferchampenouaz/vlcsnap-2022-04-29-15h28m50s134.jpg
Un titre -->
Un sous-titre -->
Une legende -->
Un credit -->

oui
oui
non
    
non
oui
non
    
oui/non -->
Attention images violentes -->
Voir la video -->





<article-nb="2022/05/01/19-20">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le pays d’Asie a su capter les imaginaires juvéniles pour souder une nation, avant de partir à la conquête du Japon, puis de l’Asie et enfin du monde, avec pour bras armés les séries télé et la musique pop, observe, dans sa chronique, Michel Guerrin, rédacteur en chef au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Culture         « La Corée du Sud, en ciblant la jeunesse, bouleverse la pop culture mondiale depuis vingt ans »   Chronique            Michel Guerrin  rédacteur en chef au « Monde »        Le pays d’Asie a su capter les imaginaires juvéniles pour souder une nation, avant de partir à la conquête du Japon, puis de l’Asie et enfin du monde, avec pour bras armés les séries télé et la musique pop, observe, dans sa chronique, Michel Guerrin, rédacteur en chef au « Monde ».   Publié hier à 01h37, mis à jour hier à 05h23    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Emmanuel Macron, pour souligner que la jeunesse est un objectif, a célébré sa victoire en marchant avec des enfants. Comment séduire cette jeunesse fragmentée et contradictoire, dont une bonne partie a déserté les urnes, par désintérêt ou hostilité ? Conseillons au président réélu un livre formidable : K-pop. Soft power et culture globale (PUF, 324 pages, 22 euros), des sociologues Vincenzo Cicchelli et Sylvie Octobre. Ou comment la Corée du Sud, mise K.-O. par la crise économique de 1997, a rebondi au moyen du divertissement : le pays a su capter les imaginaires juvéniles pour souder une nation, avant de partir à la conquête du Japon, puis de l’Asie et enfin du monde, avec pour bras armés les séries télé et la musique pop.          C’est un exploit pour une démocratie de 51 millions d’habitants au capitalisme décomplexé et à la langue pénalisante. C’est même le principal bouleversement dans la pop culture mondiale depuis vingt ans, au point de voir la Corée titiller les Big Three – Etats-Unis, Japon et Europe.          Quelques emblèmes cachent une flopée d’autres noms. Le groupe BTS est le premier vendeur de disques dans le monde. La série Squid Game a capté 111 millions de spectateurs sur Netflix – un record. Le cinéma a pour fleurons Bong Joon-ho et son film Parasite, Palme d’or à Cannes. Ce dernier incarne une création aussi vivace en Corée que le patrimoine. La force du pays est d’avoir développé à côté une culture populaire nommée hallyu (« vague coréenne »), fédérant la jeunesse.          Alchimie miraculeuse          Le triomphe ne doit rien à la chance, tout au travail, disent Cicchelli et Octobre. A plusieurs moteurs aussi : un Etat très volontariste, de puissants conglomérats industriels aux branches créatives, des géants de la communication comme Samsung avec ses téléphones portables à l’écran XXL, de solides entreprises spécialisées dans la musique ou les séries. Que tout ce monde avance main dans la main depuis des années, chacun dans son rôle, tient de l’alchimie miraculeuse.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mode : la frénésie K-pop                 Transformer les émotions juvéniles en marchandise tient plutôt du système martial. Des entreprises, certaines cotées en Bourse, créent de cette façon des stars maison : 100 000 auditions, 0,1 % d’élus, un entraînement monstrueux, une vie privée sous contrôle. Ils ont 20 ans, sont à la fois acteurs, chanteurs, danseurs, performeurs, mannequins, animateurs…          Croiser les disciplines sied au public jeune et biberonné à l’Internet – encore plus dans une Corée où le haut débit est généralisé –, qui a décroché des sorties culturelles au profit de musique et d’images en ligne, de jeux vidéo aussi. Dans cette logique, la pop culture coréenne est destinée d’abord aux écrans domestiques, via YouTube ou des plates-formes, sans passer par un lieu en dur. Les webtoon en sont le meilleur exemple, sorte de manga coréen diffusé uniquement sur la Toile.        Il vous reste 52.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/30/la-coree-du-sud-en-ciblant-la-jeunesse-bouleverse-la-pop-culture-mondiale-depuis-vingt-ans_6124238_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Cor\u00e9e du Sud, en ciblant la jeunesse, bouleverse la pop culture mondiale depuis vingt ans\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-30T01:37:36+02:00","datePublished":"2022-04-30T01:37:36+02:00","dateModified":"2022-04-30T05:23:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Culture"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud","Chroniques","D\u00e9bats","Politique","Culture"],"description":"Le pays d\u2019Asie a su capter les imaginaires juv\u00e9niles pour souder une nation, avant de partir \u00e0 la conqu\u00eate du Japon, puis de l\u2019Asie et enfin du monde, avec pour bras arm\u00e9s les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 et la musique pop, observe, dans sa chronique, Michel Guerrin, r\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Guerrin","description":"r\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/10/14/220/0/3277/1638/1342/671/60/0/e891ae9_d29f2bc7d59443e0913f550b050aa1dd-d29f2bc7d59443e0913f550b050aa1dd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       
   
