<FILE-date="2022/05/01/19">

<article-nb="2022/05/01/19-1">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ A l’occasion de la Journée internationale des travailleurs, les syndicats souhaitent notamment se faire entendre sur l’âge légal de départ à la retraite et la hausse des salaires. Des milliers de manifestants défilent dans toute la France.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    1er-Mai, en direct : cortège dense à Paris, heurts et dégradation en marge de la manifestation A l’occasion de la Journée internationale des travailleurs, les syndicats souhaitent notamment se faire entendre sur l’âge légal de départ à la retraite et la hausse des salaires. Des milliers de manifestants défilent dans toute la France.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Affrontements à Paris              Des manifestants se rassemblent près d'un feu sur la route lors d'affrontements avec la police en marge du rassemblement annuel du 1er mai, marquant la Journée internationale des travailleurs, à Paris, le 1er mai 2022. ALAIN JOCARD / AFP                 Un manifestant affronte des policiers et lance un projectile lors de la manifestation annuelle du 1er mai à Paris. THOMAS COEX / AFP                 Uncendie allumé lors d’affrontements avec la police en marge du rassemblement annuel du 1er mai  à Paris, le 1er mai 2022. ALAIN JOCARD / AFP                               18:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le NPA toujours favorable à des « candidatures d’alliance » avec L’Union populaire aux législatives        Le Nouveau Parti anticapitaliste conserve l’espoir de « candidatures d’alliance » avec L’Union populaire de Jean-Luc Mélenchon en vue des élections législatives. C’est Julien Salingue, membre du NPA chargé des négociations, qui l’affirme à l’issue de la manifestation du 1er-Mai à Paris.          « On a eu une discussion jeudi et rien n’a changé depuis le communiqué », affirme-t-il. Dans ce dernier, la formation politique d’extrême gauche assurait ne pas croire que « le Parti socialiste, qui a été le principal agent du social-libéralisme depuis quarante ans dans ce pays, puisse devenir du jour au lendemain une force de rupture avec les politiques libérales et antisociales ».          M. Salingue assure que la reprise de la discussion bilatérale entre le PS et La France insoumise ne modifie pas l’attitude de son propre mouvement. « A ce stade, les discussions continuent, cela ne nous perturbe pas. Les membres de L’Union populaire discutent avec qui ils veulent, c’est leur préoccupation. Nous, on discute avec eux », fait-il savoir, sans s’avancer sur la conclusion d’un accord dans les heures à venir.                  Charles-Edouard Ama Koffi            18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Journée internationale des travailleurs à travers le monde              Des manifestants tiennent des fusées éclairantes et des pancartes lors d'une manifestation marquant la Journée internationale des travailleurs à Pristina, au Kosovo, le 1er mai 2022. ARMEND NIMANI / AFP                 Des manifestants brandissent des drapeaux et crient des slogans lors de la manifestation annuelle du 1er-Mai  marquant la Journée internationale des travailleurs, dans le quartier de Maltepe, à Istanbul, en Turquie, le 1er mai 2022. YASIN AKGUL / AFP                 Rassemblement place Saint-Jean-du-Latran à l’occasion d'un concert gratuit organisé par les principaux syndicats italiens à l'occasion du 1er-Mai, à Rome, dimanche 1er mai 2022. GREGORIO BORGIA / AP                 Des membres et des partisans du Parti communiste russe brandissent des drapeaux lors de la manifestation annuelle du 1er-Mai marquant la Journée internationale des travailleurs, à Moscou, le 1er mai 2022. NATALIA KOLESNIKOVA / AFP                     18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Heurts à Rennes et Nantes entre des manifestants d’ultragauche et les forces de l’ordre        A Rennes, la manifestation du 1er-Mai organisée dans la matinée (1 650 personnes selon la préfecture) s’est déroulée dans le calme, mais plusieurs centaines de militants d’ultragauche ont joué pendant deux heures au chat et à la souris avec les forces de l’ordre, qui ont fait usage de lacrymogènes et d’un canon à eau. Des feux de poubelles ont été constatés.          Dégradations aussi à Nantes, où les forces de l’ordre sont intervenues pour disperser des militants d’ultragauche, selon la préfecture.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A la CFDT, « on cherche des mobilisations qui soient plus symboliques que de masse »        La CFDT n’est pas dans la manifestation parisienne du 1er-Mai. Le premier syndicat de France fait sans surprise bande à part, en organisant un « 1er-Mai engagé pour le climat » et pour des augmentations de salaire. « On cherche des mobilisations qui soient plus symboliques que de masse », a déclaré à la presse son secrétaire généra,l Laurent Berger, lors d’un rassemblement « revendicatif et festif » organisé sur les rails désaffectés de la « petite ceinture », dans le 18e arrondissement de Paris.                    18:41   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Travailleuse du sexe, PetitexSirène réclame « les mêmes droits que tout le monde, la retraite et le chômage »        « Pas de 1er-Mai sans les travailleuses du sexe. » Celle qui se fait appeler « PetitexSirène » a parcouru tout le cortège pour montrer sa pancarte aux différents syndicats et partis politiques. « Les travailleuses du sexe participent à la vie de la société, nous votons aussi, ce serait bien qu’on nous écoute », estime la jeune femme de 38 ans, qui déplore l’indigence des annonces politiques concernant sa profession.          « Durant la campagne, seul Philippe Poutou [le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste] a réclamé l’abrogation de la loi de pénalisation des clients de prostituées, que nous réclamons depuis six ans », rappelle-t-elle. « D’un point de vue sociétal, le regard change, mais d’un point de vue politique c’est l’inertie », poursuit PetitexSirène, alors que la Belgique vient de décriminaliser le métier de travailleuse de sexe.          En cette Journée internationale des droits du travail, elle réclame « les mêmes droits que tout le monde : le droit à la retraite et au chômage ».          « On veut juste dire qu’on existe et que nous avons le droit à une place dans la société », poursuit-elle, avant de regretter les discours qui présentent les prostituées comme des victimes : « Un tiers des travailleuses du sexe le font de leur plein gré. »                               Cécile Bouanchaud            18:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux sympathisants LFI à Paris : « Même la police n’a pas les moyens de remplir ses missions »        Alors que le cortège parisien arrive sur la place de la Nation, Marie, 26 ans, étudiante en urbanisme, et Jérémy, 25 ans, informaticien au chômage depuis peu, se tiennent en retrait. Ils sont nouveaux parisiens et participent à leur premier 1er-Mai. Ils reconnaissent qu’ils sont un peu légèrement équipés pour assister aux heurts sur la place entre les forces de l’ordre et certains manifestants.          Ils ont voté LFI au premier tour de la présidentielle, et se sont abstenus au second. Ils ne s’attendaient pas à tant d’incidents et de dégradations au cours de cette manifestation. Ils les imaginaient plus tard, lors du vote des lois dans le domaine social.          Pour l’avenir, « on a des attentes – environnement, fraude fiscale, corruption, retraite, service public avec plus de moyens », disent-ils. Et d’ajouter : « Même pour la police, qui n’a pas les moyens de remplir ses missions. »          Jérémy est prêt à redescendre dans la rue, Marie en est moins certaine. Au sujet des négociations en cours autour de La France insoumise pour le « troisième tour », comme Jean-Luc Mélenchon a qualifié l’échéance des législatives, ils admettent qu’ils ne sont pas certains que « la gauche soit majoritaire » à l’issue du scrutin.                     Pierre Bouvier            18:22   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Curieux : "cortège dense" en titre et on apprend plus bas qu’il est clairsemé ???    Girondin         Bonjour Girondin,          Selon nos journalistes sur place, la manifestation parisienne s’est en effet annoncée d’envergure modeste quand elle s’est élancée de la place de la République, vers 14 h 30, mais elle s’est largement étoffée au cours de sa progression vers la place de la Nation, son terminus. Les estimations du nombre de participants devraient commencer à nous parvenir en fin d’après-midi ou en début de soirée.                    18:13   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 D'où vient cette date du 1er mai pour la journée internationale des droits des travailleurs ?    1er mai         Bonjour,          Le 1er-Mai est devenu la Journée internationale des travailleurs après que des ouvriers américains ont massivement manifesté, le 1er mai 1886, pour obtenir la journée de huit heures. Les syndicats portaient cette revendication depuis très exactement deux ans.          Le premier jour du mois de mai avait été choisi car il correspondait au début de l’année comptable des entreprises. En France, le 1er mai est férié et chômé depuis 1948.                              18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les pompiers de Paris dénoncent la « sauvagerie » d’un manifestant cherchant à les empêcher d’éteindre un feu        Les pompiers de Paris ont commenté, sur Twitter, des images de BFM-TV sur lesquelles on voit un manifestant chercher brutalement à empêcher un soldat du feu de faire son travail dans une rue de la capitale.          « Honte à la sauvagerie », écrit la brigade de sapeurs-pompiers de Paris, jugeant « incompréhensible cette nouvelle agression ».                              17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gérald Darmanin dénonce les « casseurs » qui « viennent perturber les manifestations » à Paris        Gérald Darmanin a dénoncé, sur Twitter, les « casseurs » qui « viennent perturber les manifestations du 1er-Mai notamment à Paris, en commettant des violences inacceptables ». « Je suis cela avec attention », ajoute le ministre de l’intérieur, assurant son « plein soutien aux policiers et gendarmes mobilisés, garants de la liberté de manifester et de l’ordre public ».                    17:46   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le cortège du 1er-Mai parisien arrive place de la Nation        Le défilé parisien du 1er-Mai, désormais plus dense qu’au démarrage, arrive tranquillement, au son d’une batucada, vers la place de la Nation, qui se trouvait quelques minutes plus tôt sous des volutes de gaz lacrymogènes.                              17:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans le défilé parisien du 1er-Mai : « Hollande ou Valls n’ont pas tenu les valeurs de la gauche »        Ils sont quelques dizaines à manifester sous la bannière du Parti socialiste, quelques mètres devant le cortège de L’Union populaire, le rassemblement mélenchoniste, bien plus nombreux et bruyant. Pour autant, plusieurs militants du parti à la rose espèrent bientôt pouvoir manifester aux côtés de ces derniers si une alliance est trouvée entre les deux formations en vue des élections législatives.          « Je pense que les désaccords ne sont pas insurmontables. Pour moi, l’union va se faire », estime Arnaud (un prénom d’emprunt), militant socialiste de 22 ans. Pour lui, cette union ne signifie pas la disparition du parti, comme l’a laissé entendre François Hollande cette semaine. « Il y a bien longtemps que les militants actuels du PS n’attendent plus rien de François Hollande, il ne représente plus rien », tranche-t-il. Et le parti ? « Ce n’est pas parce qu’on a fait 1,75 % au premier tour de la présidentielle qu’on ne représente plus rien. On a encore beaucoup d’élus locaux. »          A quelques mètres de lui, Gaël Chabert, délégué de la 4e circonscription des Hauts-de-Seine, est favorable à un accord avec le mouvement de Jean-Luc Mélenchon. « Je fais partie de ceux qui pensent qu’on pourra dépasser nos différences. L’enjeu est celui du pouvoir d’achat mais aussi des retraites et de l’assurance-chômage », égrène-t-il.          Pour autant, il souhaite que sa famille politique ne se désagrège pas : « Il ne faut pas une union coûte que coûte car le PS a déjà gouverné, il a son histoire, ses valeurs. »          De son côté, Brigitte Sassou-Messan, déléguée de la 7e circonscription des Hauts-de-Seine s’estime « gênée » par la position défendue par François Hollande. « Lui comme certains dirigeants du PS, on ne les a pas vus dans les manifs. Cette union, je la souhaite depuis longtemps. Je veux que le PS redevienne comme moi, et parle aux personnes issues des milieux modestes, affirme cette femme de 53 ans issue d’une famille de huit enfants. J’ai honte pour Hollande ou Manuel Valls, qui n’ont pas tenu les valeurs de la gauche, mais je suis très fière de moi. »                Brigitte Sassou-Messan.          Charles-Edouard Ama Koffi            17:41   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des manifestants se servent dans une épicerie ouverte par effraction        Sur le trajet du cortège du 1er-Mai, près de la place de la Nation, à Paris, un magasin de la chaîne Naturalia a été « ouvert » par des manifestants. Des personnes de tous les âges et de tous les milieux (étudiants, militants anticapitalistes, personnes démunies, parisiens branchés) viennent se servir. Certains sortent avec quelques bières, d’autres avec des cagettes remplies de provisions. Des étudiants plaisantent : « C’est l’heure de faire les courses », avant de s’engouffrer dans le magasin.          La scène provoque des débats houleux, entre ceux qui dénoncent des actes de pillage et de vandalisme et ceux qui comprennent le geste de personnes qui « crèvent de faim à la fin du mois ». Ahmed est sorti avec un sac remplit de conserves : « Il y a des milliers de gens qui vivent dans les rues de Paris, sous nos yeux, je vais les leur donner. »                  Cécile Bouanchaud            17:35   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Place de la Nation à Paris, la foule massée attend la dispersion du rassemblement        La place de la Nation, où arrive le défilé du 1er-Mai, est relativement calme, si ce n’est une détonation ou deux sur le boulevard Voltaire, nappé de gaz lacrymogènes. Des grappes de manifestants accrochés à la statue du Triomphe de la république ont chanté L’Internationale puis les « hits » des « gilets jaunes ». La foule attend la dispersion et l’entrée en action du canon à eau.                  Pierre Bouvier            17:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je suis là pour dire à Emmanuel Macron que je suis opposée à toutes ses mesures »        Après un vote en faveur de Jean-Luc Mélenchon au premier tour de l’élection présidentielle, Emma, 21 ans, et Marine, 23 ans, se sont résignées à voter pour Emmanuel Macron. « Mais uniquement pour faire barrage à Marine Le Pen », prévient Emma, étudiante en licence d’anglais à la Sorbonne, où elle s’était déjà mobilisée durant l’entre-deux-tours pour protester contre les résultats donnant le président sortant et la candidate d’extrême droite en tête.          Elles sont dans le cortège parisien du 1er-Mai. « Aujourd’hui, je suis là pour signifier à Emmanuel Macron, que, malgré mon vote, je suis opposée à toutes ses mesures », prévient Emma, rousse aux grands yeux noirs, évoquant notamment sa volonté de réformer l’université. « Je ne veux pas que mes enfants soient contraints de payer des milliers d’euros pour pouvoir faire des études supérieures », s’alarme la jeune femme.          Pour suivre son master de philosophie, Marine cumule d’ailleurs deux « petits boulots », surveillante dans un lycée et baby-sitter. « C’est absurde, pour étudier, j’en suis à devoir sacrifier mes études en travaillant beaucoup trop à côté », commente la jeune femme, pour qui le quinquennat d’Emmanuel Macron « a été marqué par une entrée dans la précarité, avec une baisse de nombreuses aides ». Elle évoque également « les périodes de confinement éprouvantes pour les étudiants, dont Macron se moquait totalement ».          Pour ce 1er-Mai, elle souhaite appeler à la responsabilité du président : « Macron a des vies entre les mains, chaque décision prise, c’est des quotidiens qui sont bouleversés. »          Alors que beaucoup de leurs amis craignent désormais de descendre dans la rue « à cause des violences policières qui émergent désormais à chaque manifestation », les deux étudiantes se réjouissent de défiler, cette fois, dans « un calme relatif », même si le défilé a été émaillé d’affrontements avec des forces de l’ordre.        Cécile Bouanchaud            17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Journée internationale des travailleurs à travers le monde              Un manifestant brandit un fumigène lors d'un rassemblement pendant la Journée internationale des travailleurs, à Madrid, en Espagne, le 1er mai 2022. GABRIEL BOUYS / AFP                 Des manifestants jouent de la musique lors de la manifestation annuelle marquant la Journée internationale des travailleurs à Ankara, en Turquie, le 1er mai 2022. ADEM ALTAN / AFP                 Des manifestants du parti d'extrême gauche PTB-PVDA brandissent des pancartes lors d'un rassemblement à l'occasion du 1er-Mai, Journée internationale des travailleurs, le 1er mai 2022 à Bruxelles, en Belgique. HATIM KAGHAT / AFP                 Des activistes du Syndicat des travailleurs crient des slogans pendant la Journée internationale du travail, à Quetta, au Pakistan, le 1er mai 2022. BANARAS KHAN / AFP                               17:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Faure : « On ne négocie pas à tout prix avec LFI, on négocie avec nos convictions »        Interrogé par Le Monde, dans le cortège parisien du 1er-Mai, au sujet des négociations en cours avec La France insoumise (LFI) en vue des législatives, le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure, a assuré : « On ne négocie pas à tout prix avec LFI, on négocie avec nos convictions. »          « Je ne peux même pas vous dire, à cette heure-ci, si on conclura l’accord dans les heures ou les jours qui viennent », a-t-il ajouté, alors que Jean-Luc Mélenchon a maintenu, plus tôt dans la journée, la fin de ce week-end comme date butoir.          « Si on veut se placer à la hauteur du moment qu’on est en train de vivre, de traverser, et de ce que les Français attendent de la gauche, on a le devoir de chercher jusqu’au bout l’accord avec l’ensemble des forces [de la gauche] », a-t-il souligné.        Charles-Edouard Ama Koffi            17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ambiance se tend dans le défilé parisien du 1er-Mai        Selon nos journalistes sur place, des CRS ont effectué une charge contre des manifestants sur le boulevard Voltaire. Plusieurs manifestants violents se trouvent à l’avant du cortège, qui se trouve coupé en deux par les forces de l’ordre, à hauteur de la rue Alexandre-Dumas. Au niveau du métro Charonne, des manifestants ont fait demi-tour, tandis que la tête du défilé continue d’avancer vers Nation.                    Une devanture a été endommagée à proximité de la place de la Nation.                                 16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Manifestation annuelle du 1er-Mai marquant la Journée internationale des travailleurs, à Paris, le 1er mai 2022. THOMAS COEX / AFP                 Manifestation du 1er-Mai à Paris, France, dimanche 1er mai 2022. LEWIS JOLY / AP                 Des manifestants tiennent une bannière sur laquelle on peut lire « Prolétaires et peuples opprimés de tous les pays, unissez-vous »,  lors d’une manifestation pour le 1er-Mai, à Paris, dimanche 1er mai 2022. LEWIS JOLY / AP                                                    Le contexte       Live  animé par Julien Lemaignen         Une semaine après la réélection d’Emmanuel Macron, plusieurs syndicats occupent la rue pour lui adresser des messages centrés sur le pouvoir d’achat et les retraites. Cet appel à la mobilisation à l’occasion du 1er-Mai, Journée internationale des travailleurs, émane de quatre organisations de salariés : la CGT, la FSU, Solidaires et – fait très inhabituel – l’UNSA.Dans la coalition syndicale s’intègrent des mouvements étudiants et lycéens (UNEF, FIDL, etc.). Plus de cent initiatives sont annoncées à travers le territoire. A Paris, les manifestants s’élanceront de la place de la République pour aller vers celle de la Nation.Il n’est pas dit que les partis de gauche, engagés depuis plusieurs jours dans de difficiles tractations pour présenter un front uni aux législatives, défilent ensemble.Le Monde suit les mobilisations dans ce direct, avec ses journalistes présents sur le terrain dans la capitale, à Lyon, à Toulouse, à Bordeaux et à Strasbourg.         Nos articles pour approfondir :         Un 1er-Mai très politique, à quelques semaines des élections législativesLa CGT appelle le gouvernement à préférer les hausses de salaires aux aides ponctuellesLa hausse du smic met les entreprises sous pressionLes défis économiques du nouveau quinquennat                                                                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-01T16:55:58+00:00","coverageEndTime":"2022-05-02T04:55:58+00:00","headline":"1er-Mai, en direct\u00a0: cort\u00e8ge dense \u00e0 Paris, heurts et d\u00e9gradation en marge de la manifestation","description":"A l\u2019occasion de la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, les syndicats souhaitent notamment se faire entendre sur l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite et la hausse des salaires. Des milliers de manifestants d\u00e9filent dans toute la France.","articleSection":["Politique","Social"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie","Social","Emploi","R\u00e9forme des retraites","Pouvoir d'achat","Conditions de travail"],"author":{"@type":"Organization","name":"Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"1er-Mai, en direct : cortège dense à Paris, heurts et dégradation en marge de la manifestation","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A l\u2019occasion de la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, les syndicats souhaitent notamment se faire entendre sur l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite et la hausse des salaires. Des milliers de manifestants d\u00e9filent dans toute la France.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-05-01T16:55:58+00:00"
,"endDate":"2022-05-02T04:55:58+00:00"
         Des manifestants se rassemblent pr\u00e8s d'un feu sur la route lors d'affrontements avec la police en marge du rassemblement annuel du 1er mai, marquant la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, \u00e0 Paris, le 1er mai 2022. ALAIN JOCARD \/ AFP                 Un manifestant affronte des policiers et lance un projectile lors de la manifestation annuelle du 1er mai \u00e0 Paris. THOMAS COEX \/ AFP                 Uncendie allum\u00e9 lors d\u2019affrontements avec la police en marge du rassemblement annuel du 1er mai  \u00e0 Paris, le 1er mai 2022. ALAIN JOCARD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/7548656_1651418139368-487897.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affrontements \u00e0 Paris","dateModified":"2022-05-01T16:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T16:52:00+00:00","articleBody":"     Le Nouveau Parti anticapitaliste conserve l\u2019espoir de \u00ab\u00a0candidatures d\u2019alliance\u00a0\u00bb avec L\u2019Union populaire de Jean-Luc M\u00e9lenchon en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives.\u00a0C\u2019est Julien Salingue, membre du NPA charg\u00e9 des n\u00e9gociations, qui l\u2019affirme \u00e0 l\u2019issue de la manifestation du 1er-Mai \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0On a eu une discussion jeudi et rien n\u2019a chang\u00e9 depuis le communiqu\u00e9\u00a0\u00bb, affirme-t-il. Dans ce dernier, la formation politique d\u2019extr\u00eame gauche assurait ne pas croire que \u00ab\u00a0le Parti socialiste, qui a \u00e9t\u00e9 le principal agent du social-lib\u00e9ralisme depuis quarante ans dans ce pays, puisse devenir du jour au lendemain une force de rupture avec les politiques lib\u00e9rales et antisociales\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Salingue assure que la reprise de la discussion bilat\u00e9rale entre le PS et La France insoumise ne modifie pas l\u2019attitude de son propre mouvement. \u00ab\u00a0A ce stade, les discussions continuent, cela ne nous perturbe pas. Les membres de L\u2019Union populaire discutent avec qui ils veulent, c\u2019est leur pr\u00e9occupation. Nous, on discute avec eux\u00a0\u00bb, fait-il savoir, sans s\u2019avancer sur la conclusion d\u2019un accord dans les heures \u00e0 venir.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le NPA toujours favorable \u00e0 des \u00ab\u00a0candidatures d\u2019alliance\u00a0\u00bb avec L\u2019Union populaire aux l\u00e9gislati...","dateModified":"2022-05-01T16:56:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T16:45:05+00:00","articleBody":"           Des manifestants tiennent des fus\u00e9es \u00e9clairantes et des pancartes lors d'une manifestation marquant la Journ\u00e9e internationale des travailleurs \u00e0 Pristina, au Kosovo, le 1er mai 2022. ARMEND NIMANI \/ AFP                 Des manifestants brandissent des drapeaux et crient des slogans lors de la manifestation annuelle du 1er-Mai  marquant la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, dans le quartier de Maltepe, \u00e0 Istanbul, en Turquie, le 1er mai 2022. YASIN AKGUL \/ AFP                 Rassemblement place Saint-Jean-du-Latran \u00e0 l\u2019occasion d'un concert gratuit organis\u00e9 par les principaux syndicats italiens \u00e0 l'occasion du 1er-Mai, \u00e0 Rome, dimanche 1er mai 2022. GREGORIO BORGIA \/ AP                 Des membres et des partisans du Parti communiste russe brandissent des drapeaux lors de la manifestation annuelle du 1er-Mai marquant la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, \u00e0 Moscou, le 1er mai 2022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/fc0ea62_1651419704365-486644.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Journ\u00e9e internationale des travailleurs \u00e0 travers le monde","dateModified":"2022-05-01T16:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T16:44:45+00:00","articleBody":"     A Rennes, la manifestation du 1er-Mai organis\u00e9e dans la matin\u00e9e (1\u00a0650 personnes selon la pr\u00e9fecture) s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dans le calme, mais plusieurs centaines de militants d\u2019ultragauche ont jou\u00e9 pendant deux heures au chat et \u00e0 la souris avec les forces de l\u2019ordre, qui ont fait usage de lacrymog\u00e8nes et d\u2019un canon \u00e0 eau. Des feux de poubelles ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s.          D\u00e9gradations aussi \u00e0 Nantes, o\u00f9 les forces de l\u2019ordre sont intervenues pour disperser des militants d\u2019ultragauche, selon la pr\u00e9fecture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Heurts \u00e0 Rennes et Nantes entre des manifestants d\u2019ultragauche et les forces de l\u2019ordre","dateModified":"2022-05-01T16:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T16:43:30+00:00","articleBody":"     La CFDT n\u2019est pas dans la manifestation parisienne du 1er-Mai. Le premier syndicat de France fait sans surprise bande \u00e0 part, en organisant un \u00ab\u00a01er-Mai engag\u00e9 pour le climat\u00a0\u00bb et pour des augmentations de salaire. \u00ab\u00a0On cherche des mobilisations qui soient plus symboliques que de masse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ra,l Laurent Berger, lors d\u2019un rassemblement \u00ab\u00a0revendicatif et festif\u00a0\u00bb organis\u00e9 sur les rails d\u00e9saffect\u00e9s de la \u00ab\u00a0petite ceinture\u00a0\u00bb, dans le 18e\u00a0arrondissement de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la CFDT, \u00ab\u00a0on cherche des mobilisations qui soient plus symboliques que de masse\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T16:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T16:41:44+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pas de 1er-Mai sans les travailleuses du sexe.\u00a0\u00bb Celle qui se fait appeler \u00ab\u00a0PetitexSir\u00e8ne\u00a0\u00bb a parcouru tout le cort\u00e8ge pour montrer sa pancarte aux diff\u00e9rents syndicats et partis politiques. \u00ab\u00a0Les travailleuses du sexe participent \u00e0 la vie de la soci\u00e9t\u00e9, nous votons aussi, ce serait bien qu\u2019on nous \u00e9coute\u00a0\u00bb, estime la jeune femme de 38\u00a0ans, qui d\u00e9plore l\u2019indigence des annonces politiques concernant sa profession.          \u00ab\u00a0Durant la campagne, seul Philippe Poutou [le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste] a r\u00e9clam\u00e9 l\u2019abrogation de la loi de p\u00e9nalisation des clients de prostitu\u00e9es, que nous r\u00e9clamons depuis six ans\u00a0\u00bb, rappelle-t-elle. \u00ab\u00a0D\u2019un point de vue soci\u00e9tal, le regard change, mais d\u2019un point de vue politique c\u2019est l\u2019inertie\u00a0\u00bb, poursuit PetitexSir\u00e8ne, alors que la Belgique vient de d\u00e9criminaliser le m\u00e9tier de travailleuse de sexe.          En cette Journ\u00e9e internationale des droits du travail, elle r\u00e9clame \u00ab\u00a0les m\u00eames droits que tout le monde\u00a0: le droit \u00e0 la retraite et au ch\u00f4mage\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On veut juste dire qu\u2019on existe et que nous avons le droit \u00e0 une place dans la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-elle, avant de regretter les discours qui pr\u00e9sentent les prostitu\u00e9es comme des victimes\u00a0: \u00ab\u00a0Un tiers des travailleuses du sexe le font de leur plein gr\u00e9.\u00a0\u00bb                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/afb59f5_1651422636799-image-6483441-1.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Travailleuse du sexe, PetitexSir\u00e8ne r\u00e9clame \u00ab\u00a0les m\u00eames droits que tout le monde, la retraite et le c...","dateModified":"2022-05-01T16:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T16:29:56+00:00","articleBody":"     Alors que le cort\u00e8ge parisien arrive sur la place de la Nation, Marie, 26\u00a0ans, \u00e9tudiante en urbanisme, et J\u00e9r\u00e9my, 25\u00a0ans, informaticien au ch\u00f4mage depuis peu, se tiennent en retrait. Ils sont nouveaux parisiens et participent \u00e0 leur premier 1er-Mai. Ils reconnaissent qu\u2019ils sont un peu l\u00e9g\u00e8rement \u00e9quip\u00e9s pour assister aux heurts sur la place entre les forces de l\u2019ordre et certains manifestants.          Ils ont vot\u00e9 LFI au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, et se sont abstenus au second. Ils ne s\u2019attendaient pas \u00e0 tant d\u2019incidents et de d\u00e9gradations au cours de cette manifestation. Ils les imaginaient plus tard, lors du vote des lois dans le domaine social.          Pour l\u2019avenir, \u00ab\u00a0on a des attentes \u2013 environnement, fraude fiscale, corruption, retraite, service public avec plus de moyens\u00a0\u00bb, disent-ils. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame pour la police, qui n\u2019a pas les moyens de remplir ses missions.\u00a0\u00bb          J\u00e9r\u00e9my est pr\u00eat \u00e0 redescendre dans la rue, Marie en est moins certaine. Au sujet des n\u00e9gociations en cours autour de La France insoumise pour le \u00ab\u00a0troisi\u00e8me tour\u00a0\u00bb, comme Jean-Luc M\u00e9lenchon a qualifi\u00e9 l\u2019\u00e9ch\u00e9ance des l\u00e9gislatives, ils admettent qu\u2019ils ne sont pas certains que \u00ab\u00a0la gauche soit majoritaire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue du scrutin.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/b0988b6_1651422470956-whatsapp-image-2022-05-01-at-18-20-12.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux sympathisants LFI \u00e0 Paris\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame la police n\u2019a pas les moyens de remplir ses missions\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T16:33:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T16:22:10+00:00","articleBody":"    Curieux : \"cort\u00e8ge dense\" en titre et on apprend plus bas qu\u2019il est clairsem\u00e9 ???    Girondin         Bonjour Girondin,          Selon nos journalistes sur place, la manifestation parisienne s\u2019est en effet annonc\u00e9e d\u2019envergure modeste quand elle s\u2019est \u00e9lanc\u00e9e de la place de la R\u00e9publique, vers 14\u00a0h\u00a030, mais elle s\u2019est largement \u00e9toff\u00e9e au cours de sa progression vers la place de la Nation, son terminus. Les estimations du nombre de participants devraient commencer \u00e0 nous parvenir en fin d\u2019apr\u00e8s-midi ou en d\u00e9but de soir\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1er-Mai, en direct\u00a0: cort\u00e8ge dense \u00e0 Paris, heurts et d\u00e9gradation en marge de la manifestation","dateModified":"2022-05-01T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T16:13:30+00:00","articleBody":"    D'o\u00f9 vient cette date du 1er mai pour la journ\u00e9e internationale des droits des travailleurs ?    1er mai         Bonjour,          Le 1er-Mai est devenu la Journ\u00e9e internationale des travailleurs apr\u00e8s que des ouvriers am\u00e9ricains ont massivement manifest\u00e9, le 1er\u00a0mai\u00a01886, pour obtenir la journ\u00e9e de huit heures. Les syndicats portaient cette revendication depuis tr\u00e8s exactement deux ans.          Le premier jour du mois de mai avait \u00e9t\u00e9 choisi car il correspondait au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e comptable des entreprises. En France, le 1er\u00a0mai est f\u00e9ri\u00e9 et ch\u00f4m\u00e9 depuis 1948.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1er-Mai, en direct\u00a0: cort\u00e8ge dense \u00e0 Paris, heurts et d\u00e9gradation en marge de la manifestation","dateModified":"2022-05-01T16:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T16:00:55+00:00","articleBody":"     Les pompiers de Paris ont comment\u00e9, sur Twitter, des images de BFM-TV sur lesquelles on voit un manifestant chercher brutalement \u00e0 emp\u00eacher un soldat du feu de faire son travail dans une rue de la capitale.          \u00ab\u00a0Honte \u00e0 la sauvagerie\u00a0\u00bb, \u00e9crit la brigade de sapeurs-pompiers de Paris, jugeant \u00ab\u00a0incompr\u00e9hensible cette nouvelle agression\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pompiers de Paris d\u00e9noncent la \u00ab\u00a0sauvagerie\u00a0\u00bb d\u2019un manifestant cherchant \u00e0 les emp\u00eacher d\u2019\u00e9t...","dateModified":"2022-05-01T16:01:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T15:59:28+00:00","articleBody":"     G\u00e9rald Darmanin a d\u00e9nonc\u00e9, sur Twitter, les \u00ab\u00a0casseurs\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0viennent perturber les manifestations du 1er-Mai notamment \u00e0 Paris, en commettant des violences inacceptables\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je suis cela avec attention\u00a0\u00bb, ajoute le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, assurant son \u00ab\u00a0plein soutien aux policiers et gendarmes mobilis\u00e9s, garants de la libert\u00e9 de manifester et de l\u2019ordre public\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0casseurs\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0viennent perturber les manifestations\u00a0\u00bb \u00e0 Paris","dateModified":"2022-05-01T16:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T15:46:52+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9fil\u00e9 parisien du 1er-Mai, d\u00e9sormais plus dense qu\u2019au d\u00e9marrage, arrive tranquillement, au son d\u2019une batucada, vers la place de la Nation, qui se trouvait quelques minutes plus t\u00f4t sous des volutes de gaz lacrymog\u00e8nes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cort\u00e8ge du 1er-Mai parisien arrive place de la Nation","dateModified":"2022-05-01T15:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T15:45:45+00:00","articleBody":"     Ils sont quelques dizaines \u00e0 manifester sous la banni\u00e8re du Parti socialiste, quelques m\u00e8tres devant le cort\u00e8ge de L\u2019Union populaire, le rassemblement m\u00e9lenchoniste, bien plus nombreux et bruyant. Pour autant, plusieurs militants du parti \u00e0 la rose esp\u00e8rent bient\u00f4t pouvoir manifester aux c\u00f4t\u00e9s de ces derniers si une alliance est trouv\u00e9e entre les deux formations en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Je pense que les d\u00e9saccords ne sont pas insurmontables. Pour moi, l\u2019union va se faire\u00a0\u00bb, estime Arnaud (un pr\u00e9nom d\u2019emprunt), militant socialiste de 22\u00a0ans. Pour lui, cette union ne signifie pas la disparition du parti, comme l\u2019a laiss\u00e9 entendre Fran\u00e7ois Hollande cette semaine. \u00ab\u00a0Il y a bien longtemps que les militants actuels du PS n\u2019attendent plus rien de Fran\u00e7ois Hollande, il ne repr\u00e9sente plus rien\u00a0\u00bb, tranche-t-il. Et le parti\u00a0? \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce qu\u2019on a fait 1,75\u00a0% au premier tour de la pr\u00e9sidentielle qu\u2019on ne repr\u00e9sente plus rien. On a encore beaucoup d\u2019\u00e9lus locaux.\u00a0\u00bb          A quelques m\u00e8tres de lui, Ga\u00ebl Chabert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la 4e circonscription des Hauts-de-Seine, est favorable \u00e0 un accord avec le mouvement de Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Je fais partie de ceux qui pensent qu\u2019on pourra d\u00e9passer nos diff\u00e9rences. L\u2019enjeu est celui du pouvoir d\u2019achat mais aussi des retraites et de l\u2019assurance-ch\u00f4mage\u00a0\u00bb, \u00e9gr\u00e8ne-t-il.          Pour autant, il souhaite que sa famille politique ne se d\u00e9sagr\u00e8ge pas\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne faut pas une union co\u00fbte que co\u00fbte car le PS a d\u00e9j\u00e0 gouvern\u00e9, il a son histoire, ses valeurs.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, Brigitte Sassou-Messan, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de la 7e circonscription des Hauts-de-Seine s\u2019estime \u00ab\u00a0g\u00ean\u00e9e\u00a0\u00bb par la position d\u00e9fendue par Fran\u00e7ois Hollande. \u00ab\u00a0Lui comme certains dirigeants du PS, on ne les a pas vus dans les manifs. Cette union, je la souhaite depuis longtemps. Je veux que le PS redevienne comme moi, et parle aux personnes issues des milieux modestes, affirme cette femme de 53\u00a0ans issue d\u2019une famille de huit enfants. J\u2019ai honte pour Hollande ou Manuel Valls, qui n\u2019ont pas tenu les valeurs de la gauche, mais je suis tr\u00e8s fi\u00e8re de moi.\u00a0\u00bb                Brigitte Sassou-Messan.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/493311d_1651419396048-20220501-162944.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le d\u00e9fil\u00e9 parisien du 1er-Mai\u00a0: \u00ab\u00a0Hollande ou Valls n\u2019ont pas tenu les valeurs de la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T15:52:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T15:41:08+00:00","articleBody":"     Sur le trajet du cort\u00e8ge du 1er-Mai, pr\u00e8s de la place de la Nation, \u00e0 Paris, un magasin de la cha\u00eene Naturalia a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0ouvert\u00a0\u00bb par des manifestants. Des personnes de tous les \u00e2ges et de tous les milieux (\u00e9tudiants, militants anticapitalistes, personnes d\u00e9munies, parisiens branch\u00e9s) viennent se servir. Certains sortent avec quelques bi\u00e8res, d\u2019autres avec des cagettes remplies de provisions. Des \u00e9tudiants plaisantent\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019heure de faire les courses\u00a0\u00bb, avant de s\u2019engouffrer dans le magasin.          La sc\u00e8ne provoque des d\u00e9bats houleux, entre ceux qui d\u00e9noncent des actes de pillage et de vandalisme et ceux qui comprennent le geste de personnes qui \u00ab\u00a0cr\u00e8vent de faim \u00e0 la fin du mois\u00a0\u00bb. Ahmed est sorti avec un sac remplit de conserves\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des milliers de gens qui vivent dans les rues de Paris, sous nos yeux, je vais les leur donner.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestants se servent dans une \u00e9picerie ouverte par effraction","dateModified":"2022-05-01T15:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T15:35:24+00:00","articleBody":"     La place de la Nation, o\u00f9 arrive le d\u00e9fil\u00e9 du 1er-Mai, est relativement calme, si ce n\u2019est une d\u00e9tonation ou deux sur le boulevard Voltaire, napp\u00e9 de gaz lacrymog\u00e8nes. Des grappes de manifestants accroch\u00e9s \u00e0 la statue du Triomphe de la r\u00e9publique ont chant\u00e9 L\u2019Internationale puis les \u00ab\u00a0hits\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. La foule attend la dispersion et l\u2019entr\u00e9e en action du canon \u00e0 eau.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place de la Nation \u00e0 Paris, la foule mass\u00e9e attend la dispersion du rassemblement","dateModified":"2022-05-01T15:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T15:30:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un vote en faveur de Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Emma, 21\u00a0ans, et Marine, 23\u00a0ans, se sont r\u00e9sign\u00e9es \u00e0 voter pour Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Mais uniquement pour faire barrage \u00e0 Marine Le Pen\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Emma, \u00e9tudiante en licence d\u2019anglais \u00e0 la Sorbonne, o\u00f9 elle s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9e durant l\u2019entre-deux-tours pour protester contre les r\u00e9sultats donnant le pr\u00e9sident sortant et la candidate d\u2019extr\u00eame droite en t\u00eate.          Elles sont dans le cort\u00e8ge parisien du 1er-Mai. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je suis l\u00e0 pour signifier \u00e0 Emmanuel Macron, que, malgr\u00e9 mon vote, je suis oppos\u00e9e \u00e0 toutes ses mesures\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Emma, rousse aux grands yeux noirs, \u00e9voquant notamment sa volont\u00e9 de r\u00e9former l\u2019universit\u00e9. \u00ab\u00a0Je ne veux pas que mes enfants soient contraints de payer des milliers d\u2019euros pour pouvoir faire des \u00e9tudes sup\u00e9rieures\u00a0\u00bb, s\u2019alarme la jeune femme.          Pour suivre son master de philosophie, Marine cumule d\u2019ailleurs deux \u00ab\u00a0petits boulots\u00a0\u00bb, surveillante dans un lyc\u00e9e et baby-sitter. \u00ab\u00a0C\u2019est absurde, pour \u00e9tudier, j\u2019en suis \u00e0 devoir sacrifier mes \u00e9tudes en travaillant beaucoup trop \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb, commente la jeune femme, pour qui le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par une entr\u00e9e dans la pr\u00e9carit\u00e9, avec une baisse de nombreuses aides\u00a0\u00bb. Elle \u00e9voque \u00e9galement \u00ab\u00a0les p\u00e9riodes de confinement \u00e9prouvantes pour les \u00e9tudiants, dont Macron se moquait totalement\u00a0\u00bb.          Pour ce 1er-Mai, elle souhaite appeler \u00e0 la responsabilit\u00e9 du pr\u00e9sident\u00a0: \u00ab\u00a0Macron a des vies entre les mains, chaque d\u00e9cision prise, c\u2019est des quotidiens qui sont boulevers\u00e9s.\u00a0\u00bb          Alors que beaucoup de leurs amis craignent d\u00e9sormais de descendre dans la rue \u00ab\u00a0\u00e0 cause des violences polici\u00e8res qui \u00e9mergent d\u00e9sormais \u00e0 chaque manifestation\u00a0\u00bb, les deux \u00e9tudiantes se r\u00e9jouissent de d\u00e9filer, cette fois, dans \u00ab\u00a0un calme relatif\u00a0\u00bb, m\u00eame si le d\u00e9fil\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9 d\u2019affrontements avec des forces de l\u2019ordre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis l\u00e0 pour dire \u00e0 Emmanuel Macron que je suis oppos\u00e9e \u00e0 toutes ses mesures\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T15:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T15:24:14+00:00","articleBody":"           Un manifestant brandit un fumig\u00e8ne lors d'un rassemblement pendant la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, \u00e0 Madrid, en Espagne, le 1er\u00a0mai 2022. GABRIEL BOUYS \/ AFP                 Des manifestants jouent de la musique lors de la manifestation annuelle marquant la Journ\u00e9e internationale des travailleurs \u00e0 Ankara, en Turquie, le 1er\u00a0mai 2022. ADEM ALTAN \/ AFP                 Des manifestants du parti d'extr\u00eame gauche PTB-PVDA brandissent des pancartes lors d'un rassemblement \u00e0 l'occasion du 1er-Mai, Journ\u00e9e internationale des travailleurs, le 1er\u00a0mai 2022 \u00e0 Bruxelles, en Belgique. HATIM KAGHAT \/ AFP                 Des activistes du Syndicat des travailleurs crient des slogans pendant la Journ\u00e9e internationale du travail, \u00e0 Quetta, au Pakistan, le 1er\u00a0mai 2022. BANARAS KHAN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/ab87b36_1651418442091-486794.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Journ\u00e9e internationale des travailleurs \u00e0 travers le monde","dateModified":"2022-05-01T15:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T15:18:44+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par Le Monde, dans le cort\u00e8ge parisien du 1er-Mai, au sujet des n\u00e9gociations en cours avec La France insoumise (LFI) en vue des l\u00e9gislatives, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure, a assur\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On ne n\u00e9gocie pas \u00e0 tout prix avec LFI, on n\u00e9gocie avec nos convictions.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je ne peux m\u00eame pas vous dire, \u00e0 cette heure-ci, si on conclura l\u2019accord dans les heures ou les jours qui viennent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, alors que Jean-Luc M\u00e9lenchon a maintenu, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la fin de ce week-end comme date butoir.          \u00ab\u00a0Si on veut se placer \u00e0 la hauteur du moment qu\u2019on est en train de vivre, de traverser, et de ce que les Fran\u00e7ais attendent de la gauche, on a le devoir de chercher jusqu\u2019au bout l\u2019accord avec l\u2019ensemble des forces\u00a0[de la gauche]\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Faure\u00a0: \u00ab\u00a0On ne n\u00e9gocie pas \u00e0 tout prix avec LFI, on n\u00e9gocie avec nos convictions\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T15:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T15:04:32+00:00","articleBody":"     Selon nos journalistes sur place, des CRS ont effectu\u00e9 une charge contre des manifestants sur le boulevard Voltaire. Plusieurs manifestants violents se trouvent \u00e0 l\u2019avant du cort\u00e8ge, qui se trouve coup\u00e9 en deux par les forces de l\u2019ordre, \u00e0 hauteur de la rue Alexandre-Dumas. Au niveau du m\u00e9tro Charonne, des manifestants ont fait demi-tour, tandis que la t\u00eate du d\u00e9fil\u00e9 continue d\u2019avancer vers Nation.                    Une devanture a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de la place de la Nation.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/726aff2_1651417869364-img-3819.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambiance se tend dans le d\u00e9fil\u00e9 parisien du 1er-Mai","dateModified":"2022-05-01T15:13:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T14:58:33+00:00","articleBody":"           Manifestation annuelle du 1er-Mai marquant la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, \u00e0 Paris, le 1er mai 2022. THOMAS COEX \/ AFP                 Manifestation du 1er-Mai \u00e0 Paris, France, dimanche 1er mai 2022. LEWIS JOLY \/ AP                 Des manifestants tiennent une banni\u00e8re sur laquelle on peut lire\u00a0\u00ab\u00a0Prol\u00e9taires et peuples opprim\u00e9s de tous les pays, unissez-vous\u00a0\u00bb,  lors d\u2019une manifestation pour le 1er-Mai, \u00e0 Paris, dimanche 1er mai 2022. LEWIS JOLY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/8974e62_5078969-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1er-Mai, en direct\u00a0: cort\u00e8ge dense \u00e0 Paris, heurts et d\u00e9gradation en marge de la manifestation","dateModified":"2022-05-01T15:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T14:47:39+00:00","articleBody":"     Des accrochages opposent les forces de police \u00e0 des groupes tr\u00e8s mobiles de jeunes v\u00eatus de noir en marge de la manifestation du 1er-Mai, \u00e0 Paris, \u00e0 laquelle participent des milliers de personnes dimanche apr\u00e8s-midi, ont constat\u00e9 les journalistes du Monde ainsi que ceux de l\u2019Agence France-presse.          Les premi\u00e8res tensions ont eu lieu quelques minutes seulement apr\u00e8s le d\u00e9part du cort\u00e8ge, de la place de la R\u00e9publique. Un groupe tr\u00e8s mobile de manifestants, portant v\u00eatements, gants et masques noirs, s\u2019est d\u00e9tach\u00e9 du cort\u00e8ge principal \u00e0 hauteur de la rue Oberkampf pour se heurter aux forces de l\u2019ordre.          Plus loin, dans les rues adjacentes au boulevard Voltaire, les manifestants ont tent\u00e9 de dresser une barricade \u00e0 l\u2019aide de palissades. La vitrine d\u2019un assureur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite \u00e0 coups de marteau.          Sur le m\u00eame boulevard Voltaire, \u00e0 la hauteur de la place L\u00e9on-Blum, les manifestants pr\u00e9sents en amont du cort\u00e8ge s\u2019en sont pris \u00e0 un restaurant McDonald\u2019s, dont la plupart des vitres ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es ou recouvertes de tags. Ils ont lanc\u00e9 des projectiles, notamment des fruits, sur les forces de l\u2019ordre. Les policiers ont tent\u00e9 de les disperser \u00e0 l\u2019aide de gaz lacrymog\u00e8nes.          Plusieurs dizaines de commerces ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9s, selon nos reporters sur place, dont des restaurants McDonald\u2019s, des agences d\u2019assurances, des agences immobili\u00e8res ou bancaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs dizaines de commerces d\u00e9grad\u00e9s en marge du cort\u00e8ge parisien du 1er-Mai","dateModified":"2022-05-01T14:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T14:47:13+00:00","articleBody":"     Magali, m\u00e9diatrice culturelle de 35\u00a0ans, vient du Loiret, pr\u00e8s de Montargis. Elle est conseill\u00e8re r\u00e9gionale en Centre-Val de Loire, et porte un drapeau EELV. \u00ab\u00a0Le c\u00f4t\u00e9 casse et tags, je n\u2019y suis pas habitu\u00e9e, confie-t-elle. Les lacrymos peuvent toucher tout le monde, y compris les non-manifestants\u2026\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ce qui se sent le plus\u00a0\u00bb autour d\u2019elle, \u00ab\u00a0c\u2019est le ras-le-bol\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Les services publics n\u2019ont pas les moyens, on met l\u2019accent sur la quantit\u00e9, pas la qualit\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9plore-t-elle.          Elle a vot\u00e9 Yannick Jadot au premier tour de la pr\u00e9sidentielle. Au second, elle a h\u00e9sit\u00e9 pour le vote blanc. Finalement, elle a vot\u00e9 Macron mais n\u2019en attend rien. A ses yeux, la soci\u00e9t\u00e9 bouge par les associations, la rue, les \u00e9lus qui partagent les luttes sociales.          \u00ab\u00a0Il est important d\u2019envoyer des d\u00e9put\u00e9s de gauche et \u00e9colos \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb, conc\u00e8de-t-elle. Les tractations\u00a0\u00e0 gauche en vue d\u2019une union\u00a0? \u00ab\u00a0Pour avoir connu \u00e7a dans les \u00e9lections r\u00e9gionales, je sais que c\u2019est un moment tendu\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-elle.          \u00ab\u00a0J\u2019ai une vision locale\u00a0: chez nous il y a du EELV, des \u201cinsoumis\u201d, G\u00e9n\u00e9ration. s, et des citoyens non encart\u00e9s. Et dans la r\u00e9gion de Montargis, c\u2019est souple. On s\u2019adapte\u00a0\u00bb, raconte-t-elle. \u00ab\u00a0La pr\u00e9sidentielle, c\u2019est autre chose, on essaie de ne pas coller nos affiches les uns sur les autres, et on se conna\u00eet tous.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le cort\u00e8ge parisien, Magali, 35\u00a0ans, a vot\u00e9 Macron sans rien en attendre","dateModified":"2022-05-01T14:47:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#418079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T14:29:56+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il y a plus de jeunes que d\u2019habitude\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: Sina Krishnan, 60\u00a0ans, militant de la CGT depuis des d\u00e9cennies, est un habitu\u00e9 des d\u00e9fil\u00e9s du 1er-Mai\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019en ai pas manqu\u00e9 beaucoup ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0!\u00a0\u00bb          Employ\u00e9 par un loueur de voitures \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Roissy, il s\u2019inqui\u00e8te face \u00e0 ce qu\u2019il estime \u00eatre un mouvement de remise en cause durable des droits des salari\u00e9s, en ce qui concerne les salaires aussi bien que les retraites\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a ne date pas de Macron, d\u00e9j\u00e0 sous Hollande, et encore avant\u00a0\u00bb.          Il a vot\u00e9 M\u00e9lenchon au premier tour, comme en\u00a02017, avant de voter blanc au second pour ne pas avoir \u00e0 choisir entre le pr\u00e9sident sortant et la candidate de l\u2019extr\u00eame droite.          \u00ab\u00a0Je ne voterai jamais pour le RN. Mais \u00e7a fait cinq ans que je d\u00e9file contre Macron. Cela n\u2019aurait pas eu de sens de voter pour lui.\u00a0\u00bb Pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, son espoir est de voir les listes de Jean-Luc M\u00e9lenchon faire le plein des voix \u00e0 gauche. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours eu des valeurs de gauche, il faut les porter et les d\u00e9fendre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne voterai jamais pour le RN, mais \u00e7a fait cinq ans que je d\u00e9file contre Macron\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T14:38:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T14:15:39+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations entre le Parti socialiste et La France insoumise au sujet d\u2019un \u00e9ventuel accord en vue des l\u00e9gislatives ont \u00e9t\u00e9 suspendues vendredi, mais le premier secr\u00e9taire du PS s\u2019est \u00e0 nouveau dit, dimanche, ouvert \u00e0 la discussion.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le PS \u00ab\u00a0continue \u00e0 discuter de tout\u00a0\u00bb avec LFI\u00a0; \u00ab\u00a0on s\u2019approche du but\u00a0\u00bb pour un accord \u00e0 gauche, assure Jean-Luc M\u00e9lenchon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"N\u00e9gociations \u00e0 gauche pour l\u2019union aux l\u00e9gislatives\u00a0: o\u00f9 en est-on\u00a0?","dateModified":"2022-05-01T14:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T14:11:45+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s notre journaliste pr\u00e9sente dans le d\u00e9fil\u00e9 parisien, le cort\u00e8ge de t\u00eate est clairsem\u00e9 et l\u2019ensemble du d\u00e9fil\u00e9 est tr\u00e8s vite parcouru, signes que cette manifestation est de moyenne envergure. Les vacances parisiennes ont pu jouer. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, Philippe Martinez, avait appel\u00e9 la veille \u00e0 une mobilisation \u00ab\u00a0la plus massive possible\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation de moyenne envergure dans la capitale","dateModified":"2022-05-01T14:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T14:00:52+00:00","articleBody":"     Hadrien Cellie, 27\u00a0ans, n\u2019avait pas manifest\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps. D\u00e9filer le 1er\u00a0mai, pour lui, c\u2019est marquer son opposition au syst\u00e8me capitaliste.          \u00ab\u00a0On vit dans la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, on pense qu\u2019il faut acheter un appartement, une voiture, une montre, acheter des vacances, et que c\u2019est comme cela qu\u2019on est heureux. La r\u00e9ponse est non. Il faut remettre en cause le capitalisme dans son ensemble\u00a0\u00bb, affirme le jeune homme, employ\u00e9 dans l\u2019audiovisuel, r\u00e9volt\u00e9 de constater qu\u2019il y a de plus en plus de pauvres, y compris parmi les enfants, et de plus en plus de riches.          Il a vot\u00e9 M\u00e9lenchon pour la pr\u00e9sidentielle, convaincu par le discours du leader de L\u2019Union populaire\u00a0: \u00ab\u00a0Il incarne une gauche qui a du sens. Il n\u2019est pas radical\u00a0! C\u2019est juste que le PS n\u2019est plus \u00e0 gauche.\u00a0\u00bb Pour les l\u00e9gislatives, il votera probablement pour un candidat soutenu par M\u00e9lenchon, avec l\u2019espoir que la gauche puisse ainsi peser face \u00e0 Macron et face \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite.                Des partisans de La France Insoumise \u00e9coutent le leader de ce parti de gauche, Jean-Luc M\u00e9lenchon, prononcer un discours lors de la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris, le 1er mai 2022. THOMAS COEX \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/12a0f0e_5078633-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le cort\u00e8ge parisien\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon n\u2019est pas radical, c\u2019est juste que le PS n\u2019est plus de g...","dateModified":"2022-05-01T14:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T13:56:50+00:00","articleBody":"     Dans le d\u00e9fil\u00e9 parisien du 1er-Mai, Julien Bayou, secr\u00e9taire national d\u2019Europe-Ecologie-Les Verts, a r\u00e9affirm\u00e9 aupr\u00e8s du Monde le soutien de son parti aux revendications des organisations syndicales qui ont appel\u00e9 \u00e0 manifester aujourd\u2019hui.          \u00ab\u00a0Ce qui est important dans leur communiqu\u00e9 est qu\u2019ils insistent sur le recul de la retraite \u00e0 65\u00a0ans, qui est brutal et injuste, souligne-t-il. Mais ils insistent \u00e9galement sur les services publics et la transition \u00e9cologique. Ce n\u2019est pas aux syndicats de fixer la ligne politique, mais ces revendications peuvent servir de socle \u00e0 la coalition que nous voulons former avec l\u2019Union populaire, les socialistes et les communistes.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Eux proposent des revendications et nous nous voulons nous attacher \u00e0 les transformer en politiques publiques\u00a0\u00bb, affirme M. Bayou.          Le conseiller r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 les n\u00e9gociations en cours avec La France insoumise, concernant une union \u00e0 gauche pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Les n\u00e9gociations sont toujours en cours et elles n\u2019ont jamais vraiment \u00e9t\u00e9 en pause, a-t-il fait savoir. Tout le monde comprend qu\u2019un 1er\u00a0mai, on ne peut pas passer son apr\u00e8s-midi dans un\u00a0bureau, on doit \u00eatre dans la rue, \u00e9videmment, et ensuite on reprend.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, Jean-Luc M\u00e9lenchon a fix\u00e9 la fin de la journ\u00e9e (et de la nuit), comme date butoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Bayou\u00a0: \u00ab\u00a0Les revendications syndicales peuvent servir de socle \u00e0 une coalition\u00a0\u00bb \u00e0 gauche","dateModified":"2022-05-01T14:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T13:51:18+00:00","articleBody":"     Nos journalistes pr\u00e9sents dans la capitale font \u00e9tat d\u2019accrochages dans le 11e arrondissement de Paris, pr\u00e8s du m\u00e9tro Voltaire. Des gaz lacrymog\u00e8nes r\u00e9pondent \u00e0 des jets de bouteille. La vitrine d\u2019une agence de la Caisse d\u2019\u00e9pargne a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e.                Des policiers passent devant un restaurant McDonald\u2019s apr\u00e8s que des manifestants aient tent\u00e9 de l\u2019endommager lors de la manifestation annuelle du 1er mai marquant la journ\u00e9e internationale du travailleur, \u00e0 Paris, le 1er mai 2022. THOMAS COEX \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/78c15d1_5079208-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accrochages pr\u00e8s de la station de m\u00e9tro Voltaire, \u00e0 Paris","dateModified":"2022-05-01T14:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T13:49:03+00:00","articleBody":"                     Des manifestants tiennent une banderole sur laquelle on peut lire \"R\u00e9volution internationale\" alors qu'ils participent au traditionnel rassemblement du 1er mai \u00e0 Nantes, le 1er mai 2022. SEBASTIEN SALOM-GOMIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/4a4270f_1651409132750-486983.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1er-Mai, en direct\u00a0: cort\u00e8ge dense \u00e0 Paris, heurts et d\u00e9gradation en marge de la manifestation","dateModified":"2022-05-01T13:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T13:42:50+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7oise Simon, 69\u00a0ans, d\u00e9file \u00e0 Paris, accompagn\u00e9e d\u2019une amie, ancienne coll\u00e8gue de travail dans le social, Fran\u00e7oise Sarny, 68\u00a0ans, venue avec sa fille de 28\u00a0ans, Mathilde, employ\u00e9e dans une association.          \u00ab\u00a0Comme beaucoup de gens, j\u2019ai vot\u00e9 en reculant pour Macron au second tour. Je suis l\u00e0 pour dire ce que nous attendons sur les services publics, sur l\u2019\u00e9cologie, sur l\u2019immigration parce que nous savons que nous ne sommes pas d\u2019accord avec Macron\u00a0\u00bb, explique Fran\u00e7oise Simon, \u00e9lectrice d\u2019Anne Hidalgo au premier tour, extr\u00eamement inqui\u00e8te \u00e0 l\u2019id\u00e9e que Marine Le Pen puisse un jour devenir pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique.          Son ancienne coll\u00e8gue, \u00e9galement retrait\u00e9e, a vot\u00e9 blanc au second tour apr\u00e8s avoir choisi Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier. Sa fille avait fait le m\u00eame choix au premier mais elle s\u2019est ensuite abstenue\u00a0: \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime de Macron tend vers l\u2019extr\u00eame droite. Dans cinq ans, on verra bien o\u00f9 il en est.\u00a0\u00bb          Les trois soulignent que M\u00e9lenchon a redonn\u00e9 de l\u2019espoir \u00e0 gauche. Surtout apr\u00e8s les ann\u00e9es Hollande, jug\u00e9es avec s\u00e9v\u00e9rit\u00e9. \u00ab\u00a0Je voterai pour La France insoumise aux l\u00e9gislatives. C\u2019est la seule opposition s\u00e9rieuse. Le rassemblement doit se faire autour de lui\u00a0\u00bb, explique Mathilde Sarny, soulignant combien le 1er-Mai, cette ann\u00e9e, est marqu\u00e9 par le calendrier \u00e9lectoral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris\u00a0: \u00ab\u00a0La France insoumise est la seule opposition s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T13:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T13:35:59+00:00","articleBody":"     Le feu a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 du mat\u00e9riel de chantier, \u00e0 l\u2019angle des rues Popincourt et du Chemin-Vert (Paris 11e). Les manifestants n\u2019affrontent pas les forces de l\u2019ordre, qui se tiennent tr\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9cart.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/c176f82_1651412146612-img-3814.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1er-Mai, en direct\u00a0: cort\u00e8ge dense \u00e0 Paris, heurts et d\u00e9gradation en marge de la manifestation","dateModified":"2022-05-01T13:42:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T13:30:32+00:00","articleBody":"     Sur le parcours parisien du d\u00e9fil\u00e9 du 1er-Mai\u00a0: quelques manifestants en tenue noire, un peu de casse, un dispositif policier presque invisible, dispos\u00e9 dans les rues adjacentes au cort\u00e8ge. Il y a une \u00ab\u00a0volont\u00e9 claire des autorit\u00e9s de ne pas \u00e9chauffer les esprits\u00a0\u00bb, selon notre journaliste sur place.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9gradations constat\u00e9es dans la capitale","dateModified":"2022-05-01T13:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T13:21:09+00:00","articleBody":"           Manifestants \u00e0 Paris, France, dimanche 1er\u00a0mai 2022. LEWIS JOLY \/ AP                 Un manifestant tient un flair noir lors de la manifestation annuelle du 1er-Mai, qui marque la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, \u00e0 Paris, le 1er\u00a0mai 2022. ALAIN JOCARD \/ AFP                 Des manifestants brandissent des pancartes soutenant le mouvement de l\u2019Union populaire du leader de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, lors d\u2019une marche de manifestation du 1er-Mai \u00e0 Paris, France, dimanche 1er\u00a0mai 2022. LEWIS JOLY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/6124ea4_97f9df84b4154793941f40e5cc147a9d-97f9df84b4154793941f40e5cc147a9d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le cort\u00e8ge parisien","dateModified":"2022-05-01T13:30:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T13:20:41+00:00","articleBody":"     Dans la capitale, le dispositif de maintien de l\u2019ordre est moins \u00e9toff\u00e9 que lors des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. La police s\u2019attend \u00e0 la pr\u00e9sence de plusieurs centaines de militants de l\u2019ultra-gauche et de l\u2019ultra-droite. Sur le chemin, une agence bancaire a re\u00e7u quelques coups, constate notre journaliste.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discr\u00e8te pr\u00e9sence polici\u00e8re aux abords du d\u00e9fil\u00e9 parisien ","dateModified":"2022-05-01T13:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T13:15:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le combat ne s\u2019arr\u00eate pas le soir d\u2019une \u00e9lection quand on a r\u00e9ussi \u00e0 faire barrage \u00e0 une candidate de l\u2019extr\u00eame droite, qui est l\u2019ennemie absolue des travailleuses et des travailleurs, a d\u00e9clar\u00e9 Beno\u00eet Teste, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FSU, lors du d\u00e9fil\u00e9 syndical du 1er-Mai, \u00e0 Paris. Emmanuel Macron lui-m\u00eame a d\u00e9velopp\u00e9 un programme de r\u00e9gression ultralib\u00e9rale. Pour nous, l\u2019enjeu, c\u2019est de contrer la mise en \u0153uvre de cette politique.\u00a0\u00bb          Selon le responsable syndical, le chef de l\u2019Etat n\u2019a pas la \u00ab\u00a0l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb pour mettre en \u0153uvre la retraite \u00e0 65\u00a0ans. M.\u00a0Teste s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 participer \u00e0 la concertation propos\u00e9e aux partenaires sociaux par le locataire de l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 condition qu\u2019elle ne s\u2019inscrive pas \u00ab\u00a0dans un cadre contraint\u00a0\u00bb et qu\u2019elle permette de \u00ab\u00a0discuter de tout\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la FSU, \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a d\u00e9velopp\u00e9 un programme de r\u00e9gression ultralib\u00e9rale\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T13:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T13:03:15+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques incidents en marge du cort\u00e8ge \u00e0 Paris","dateModified":"2022-05-01T13:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T13:01:35+00:00","articleBody":"     En ce 1er-Mai, \u00ab\u00a0nous voulons rappeler aux politiques le r\u00f4le des syndicats, [qui] est de porter l\u2019int\u00e9r\u00eat des salari\u00e9s\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Yves Veyrier, le num\u00e9ro un de FO, \u00e0 Paris.          Premi\u00e8re revendication\u00a0: \u00ab\u00a0le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, ce qui passe par le salaire, a-t-il insist\u00e9, les autres dispositifs tels que le ch\u00e8que \u00e9nergie ou les primes exceptionnelles (mis en place durant le quinquennat) ne constituant que des exp\u00e9dients peu satisfaisants \u00e0 ses yeux.          M.\u00a0Veyrier a, par ailleurs, redit toute son hostilit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme pour un d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans. Il a expliqu\u00e9 avoir contact\u00e9 ses homologues pour que les cinq conf\u00e9d\u00e9rations repr\u00e9sentatives \u00e0 l\u2019\u00e9chelon interprofessionnel (CFDT, CFE-CGC, CFTC, CGT et FO) disent \u00ab\u00a0clairement et nettement\u00a0\u00bb que la retraite \u00e0 65\u00a0ans est \u00ab\u00a0une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e\u00a0\u00bb.          Si les syndicats \u00e9chouent \u00e0 se faire entendre, M.\u00a0Veyrier plaide pour exercer, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00ab\u00a0le droit \u00e0 la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019on n\u2019en arrivera pas l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il compl\u00e9t\u00e9. \u00ab\u00a0Je ne me ferai pas abuser par une conf\u00e9rence dite des progr\u00e8s sociaux qui nous ferait (\u2026) prendre des vessies pour des lanternes\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde, en manifestant ainsi sa circonspection face aux propositions de concertation \u00e9mises par le chef de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Force ouvri\u00e8re revendique le \u00ab\u00a0droit \u00e0 la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb si les syndicats ne sont pas entendus sur les ret...","dateModified":"2022-05-01T13:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T12:56:05+00:00","articleBody":"     A Paris, lors de la mobilisation de la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, Jean-Luc M\u00e9lenchon a d\u00e9clar\u00e9 que la victoire de la gauche aux l\u00e9gislatives est possible \u00ab\u00a0si on ne fait pas les imb\u00e9ciles, si on ne fait pas durer les discussions plus que la nature humaine est en mesure de le supporter\u00a0\u00bb.          Ces mots font r\u00e9f\u00e9rence aux tractations difficiles que son mouvement, l\u2019Union populaire, a engag\u00e9es depuis plusieurs jours avec les diff\u00e9rents partis de gauche \u2013 PS, PCF, EELV et NPA.          \u00ab\u00a0On s\u2019approche du but\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, pr\u00e9cisant, \u00e0 l\u2019intention de ces partis, que \u00ab\u00a0tous ceux qui participent auront un groupe\u00a0\u00bb parlementaire, que \u00ab\u00a0tout le monde aura sa propre association de financement\u00a0\u00bb, et enfin que \u00ab\u00a0le programme sera un programme partag\u00e9, un programme de gouvernement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon envisage la victoire aux l\u00e9gislatives \u00ab\u00a0si on ne fait pas les imb\u00e9ciles\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T13:45:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T12:47:51+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le cort\u00e8ge parisien\u00a0: \u00ab\u00a0On est l\u00e0\u00a0\u00bb, chantent quelques \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T13:23:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T12:45:31+00:00","articleBody":"     Nos reporters dans la capitale font \u00e9tat d\u2019un cort\u00e8ge assez peu dense, qui s\u2019\u00e9lance de la place de la R\u00e9publique \u00e0 destination de Nation. La pr\u00e9sence polici\u00e8re est discr\u00e8te, avec quelques fourgons de CRS \u00e0 hauteur de la station de m\u00e9tro Oberkampf.                Des manifestants d\u00e9filant pour la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, sur la place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris, le 1er mai 2022. ALAIN JOCARD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/fae437d_5078664-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Calme d\u00e9but de manifestation \u00e0 Paris","dateModified":"2022-05-01T12:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T12:37:56+00:00","articleBody":"           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, Philippe Martinez,  sur la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, le 1er\u00a0mai 2022. ALAIN JOCARD \/ AFP           Quelques minutes avant le d\u00e9but de la manifestation parisienne, place de la R\u00e9publique, les leaders syndicaux ont pris la parole devant les journalistes. Ce 1er-Mai, qui intervient une semaine apr\u00e8s le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, constitue \u00ab\u00a0une opportunit\u00e9 exceptionnelle pour montrer que les exigences sociales sont toujours l\u00e0\u00a0\u00bb, assure Philippe Martinez, le patron de la CGT.          En t\u00eate des attentes, il y a ce que \u00ab\u00a0l\u2019on entend dans les entreprises\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire les salaires, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, en affirmant que la revalorisation du smic, en vigueur depuis ce dimanche (+ 2,65\u00a0%), ne suffit pas. \u00ab\u00a0La qualit\u00e9 de l\u2019emploi\u00a0\u00bb pose aussi probl\u00e8me, avec un nombre croissant de \u00ab\u00a0pr\u00e9caires\u00a0\u00bb. Sans oublier, bien s\u00fbr, \u00ab\u00a0la protection sociale et la question des retraites\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est une manifestation sociale\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9, centr\u00e9e sur les enjeux \u00ab\u00a0sociaux et environnementaux\u00a0\u00bb, m\u00eame si \u00ab\u00a0l\u2019actualit\u00e9 politique est riche\u00a0\u00bb. Emmanuel Macron \u00ab\u00a0conna\u00eet tous ces messages, mais apr\u00e8s, il faut qu\u2019il les entende, et ce n\u2019est pas son point fort\u00a0\u00bb.          S\u2019agissant de la promesse du chef de l\u2019Etat de se montrer plus \u00e0 l\u2019\u00e9coute que lors de son premier mandat, M.\u00a0Martinez remarque que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois\u00a0\u00bb que le locataire de l\u2019Elys\u00e9e tient un tel discours. \u00ab\u00a0La meilleure fa\u00e7on de le faire changer, c\u2019est qu\u2019il y ait du monde aujourd\u2019hui et dans les jours \u00e0 venir, dans les entreprises, dans les services, a-t-il poursuivi. C\u2019est \u00e7a, la meilleure r\u00e9ponse pour lui d\u00e9boucher les oreilles.\u00a0\u00bb          Au sujet de la r\u00e9forme des retraites, M.\u00a0Martinez pense qu\u2019elle peut d\u00e9clencher des \u00ab\u00a0mobilisations avant la rentr\u00e9e [de septembre], car le niveau de m\u00e9contentement (\u2026) est tr\u00e8s fort\u00a0\u00bb, en lien avec les r\u00e9gimes de pension, mais aussi avec les salaires. Selon lui, \u00ab\u00a0il ne faut pas jouer avec le feu. Souvent, on se br\u00fble\u00a0\u00bb.          Une poign\u00e9e de \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb \u00e9taient pr\u00e9sents devant le service d\u2019ordre qui entourait les dirigeants de syndicat. \u00ab\u00a0On est les vrais r\u00e9volutionnaires, nous\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 l\u2019un d\u2019eux, un drapeau fran\u00e7ais \u00e0 la main. Lui et d\u2019autres ont chant\u00e9 les refrains habituels (\u00ab\u00a0On est l\u00e0\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Emmanuel Macron, pr\u00e9sident des patrons\u00a0\u00bb).                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/7539a89_5078619-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Martinez (CGT)\u00a0: \u00ab\u00a0Emmanuel Macron conna\u00eet les messages, mais il faut qu\u2019il les entende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T12:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T12:31:17+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 du parti de gauche fran\u00e7ais La France Insoumise (LFI) Jean-Luc M\u00e9lenchon, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, le 1er mai 2022. THOMAS COEX \/ AFP           Jean-Luc M\u00e9lenchon, le candidat de l\u2019Union populaire, qui est arriv\u00e9 troisi\u00e8me au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ne devrait plus tarder \u00e0 faire son apparition place de la R\u00e9publique, dans la capitale. Il s\u2019est dit bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 entamer le \u00ab\u00a0troisi\u00e8me tour\u00a0\u00bb en ce dimanche 1er\u00a0mai.          Une prise de parole est attendue d\u2019une minute \u00e0 l\u2019autre, avant qu\u2019il rejoigne le cort\u00e8ge au milieu de ses soutiens, tels que la d\u00e9put\u00e9e de Paris Dani\u00e8le Obono, pr\u00e9sente aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0J\u2019attends qu\u2019il mette l\u2019accent sur les salaires et les retraites, explique Nouria Gemal, une sympathisante de la France insoumise. Je ne vois pas qui peut encore travailler \u00e0 65\u00a0ans.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/f02b4da_5078621-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019attends de M\u00e9lenchon qu\u2019il mette l\u2019accent sur les salaires et les retraites\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T12:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T12:27:04+00:00","articleBody":"     L\u2019une est \u00e9lue \u00e9cologiste, tombeuse de G\u00e9rard Collomb dans le 9e arrondissement de Lyon, adjointe du maire (EELV) Gr\u00e9gory Doucet depuis deux ans. L\u2019autre est cheffe de file de La France insoumise dans la 12e circonscription du Rh\u00f4ne, au sud-ouest de Lyon, possible candidate aux prochaines l\u00e9gislatives.          Les deux s\u0153urs se sont retrouv\u00e9es, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, \u00e0 la fin du cort\u00e8ge du 1er-Mai \u00e0 Lyon. Symbole de l\u2019union des gauches\u00a0? A l\u2019heure o\u00f9 les rapprochements se n\u00e9gocient entre partis en vue des l\u00e9gislatives, Camille et Apolline Augey font sensation, chacune tenant en main un drapeau de sa formation politique.          \u00ab\u00a0La gauche, c\u2019est une histoire de famille\u00a0\u00bb, s\u2019amuse Apolline Augey, 29\u00a0ans, cadette de deux ans de Camille, qui porte son \u00e9charpe tricolore\u00a0en bandouli\u00e8re. Inspir\u00e9es par leur p\u00e8re, militant associatif, les deux s\u0153urs esp\u00e8rent que la mobilisation sociale du jour va se traduire dans les urnes aux l\u00e9gislatives de juin.          La fin du cort\u00e8ge lyonnais a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s politique, avec la pr\u00e9sence des principales forces de gauche (Parti communiste fran\u00e7ais, Union populaire et La France insoumise, Europe \u00e9cologie-Les Verts, Parti socialiste), \u00e0 quelques m\u00e8tres les unes des autres.          Les possibles candidats \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb n\u2019ont pas rat\u00e9 le rendez-vous, comme Gabriel Amard et Albert L\u00e9vy, d\u00e9sireux de d\u00e9mentir toute notion de parachutage dans les circonscriptions lyonnaises. Se tenant \u00e0 l\u2019\u00e9cart de C\u00e9dric Van Styvendael, maire (PS) de Villeurbanne, pr\u00e9sent dans le groupe des militants socialistes. Tandis que le PCF tenait un meeting en solo, avant la fin du parcours.          En ce 1ermai, l\u2019union de la gauche se fait \u00e0 petits pas. \u00ab\u00a0Elle avance\u00a0!\u00a0\u00bb, veulent croire Camille et Apolline Augey, alors que se disperse la manifestation, place Bellecour.                Camille et Apolline Augey, l\u2019une chef de file LFI , l\u2019autre \u00e9lue EELV.                  ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/4a945bf_1651407909924-photo1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon\u00a0: \u00e9cologiste ou insoumise, \u00ab\u00a0la gauche, c\u2019est une histoire de famille\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T12:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T12:22:54+00:00","articleBody":"           Une manifestante tient une pancarte de soutien au d\u00e9put\u00e9 du parti La France insoumise (LFI) Jean-Luc M\u00e9lenchon, lors de la manifestation annuelle du 1er-Mai, marquant la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, le 1er\u00a0mai 2022. THOMAS COEX \/ AFP                 Manifestation \u00e0 l'appel des syndicats dans le cadre de la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, \u00e0 Lille, le 1er\u00a0mai 2022. DENIS CHARLET \/ AFP                 Un manifestant brandit une pancarte sur laquelle on peut lire \u00ab\u00a0Macron + 5 ans = bla-bla climatique + d\u00e9sastre social\u00a0\u00bb lors de la manifestation annuelle du 1er-Mai, qui marque la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, \u00e0 Marseille,  le 1er\u00a0mai 2022. CHRISTOPHE SIMON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/733f89a_1651407293843-486808.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1er-Mai, en direct\u00a0: cort\u00e8ge dense \u00e0 Paris, heurts et d\u00e9gradation en marge de la manifestation","dateModified":"2022-05-01T12:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T12:18:04+00:00","articleBody":"           Des manifestants chantent lors d\u2019une manifestation du 1er-Mai \u00e0 Marseille, dans le sud de la France, dimanche 1er mai 2022. DANIEL COLE \/ AP                 Une femme d\u00e9guis\u00e9e en Marianne lors de la Journ\u00e9e internationale des travailleurs \u00e0 Marseille,  dimanche 1er mai 2022. DANIEL COLE \/ AP                 Des manifestants participent \u00e0 la manifestation annuelle du 1er-Mai  \u00e0 Marseille, dans le sud de la France, le 1er mai 2022. CHRISTOPHE SIMON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/43c312e_7be2216147054d7a97cf55711801f0a5-7be2216147054d7a97cf55711801f0a5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille","dateModified":"2022-05-01T12:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T12:15:23+00:00","articleBody":"     Sur son v\u00e9lo-cargo, en marge du cort\u00e8ge du 1er-Mai, \u00e0 Strasbourg, \u00ab\u00a0Jojo de la buvette\u00a0\u00bb arbore fi\u00e8rement un QR-code barr\u00e9, pour bien montrer aux autres manifestants qu\u2019il ne demande pas de passe sanitaire avant de leur servir une canette de soda.          Le jeune retrait\u00e9, qui travaillait dans le secteur de l\u2019insertion, est remont\u00e9 contre la proposition d\u2019Emmanuel Macron de conditionner l\u2019octroi du RSA \u00e0 une activit\u00e9. Proche de La France Insoumise et sensible aux revendications des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb et des antipasse, il s\u2019est mobilis\u00e9 comme \u00e0 chaque 1er-Mai, \u00ab\u00a0parce que Macron est sourd. Il en faudra des manifestations pour l\u2019affaiblir \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, au travers des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb.          En avant de la manifestation, Ana\u00efs et Thibaut, trentenaires, marchent fi\u00e8rement sous un drapeau LFI. L\u2019une comme l\u2019autre avaient vot\u00e9 pour les Insoumis il y a cinq ans, sans plus s\u2019engager \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Mais le 10\u00a0avril, au vu du score r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon dans leur quartier, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de monter un groupe local.          \u00ab\u00a0Avec le score r\u00e9alis\u00e9 au premier tour, les Insoumis se sont soulev\u00e9s. C\u2019est le moment ou jamais de le montrer\u00a0! Jusqu\u2019ici, c\u2019\u00e9tait difficile d\u2019exister, entre le RN et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, affirme Ana\u00efs, \u00e9ducatrice de jeunes enfants aujourd\u2019hui m\u00e8re au foyer.          De retour place Kl\u00e9ber, la manifestation se termine sur une image symbolique forte\u00a0: celle\u00a0de militants Insoumis, communistes, socialistes, du NPA ou de Lutte ouvri\u00e8re, rassembl\u00e9s derri\u00e8re une m\u00eame banni\u00e8re. \u00ab\u00a0On veut montrer qu\u2019on est unis sur le terrain\u00a0\u00bb, explique Thibaut.          Pass\u00e9 ce moment d\u2019union, Emilie, un drapeau PS \u00e0 la main, avoue\u00a0: \u00ab\u00a0On a voulu me l\u2019acheter comme objet collector.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il y a encore quelques ann\u00e9es, le PS tenait tous les mandats \u00e9lectoraux dans ma circonscription. Aujourd\u2019hui, on ne repr\u00e9sente plus rien\u00a0; c\u2019est dur pour les militants de base\u00a0\u00bb, note cette secr\u00e9taire de section de 53\u00a0ans.          Favorable \u00e0 un accord avec LFI, elle soutient la mise en avant d\u2019un rassemblement des diff\u00e9rents partis de gauche \u00e0 l\u2019occasion de ce 1er-Mai. \u00ab\u00a0Mais il faut avant tout laisser la place aux syndicats dans ce cort\u00e8ge, ajoute-t-elle. C\u2019est leur journ\u00e9e. En temps normal, les partis politiques ne devraient pas \u00eatre pr\u00e9sents.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Strasbourg\u00a0: \u00ab\u00a0Macron est sourd, il en faudra des manifestations pour l\u2019affaiblir \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e...","dateModified":"2022-05-01T12:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T12:05:59+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon prendra la parole vers 14\u00a0h\u00a015, \u00e0 son arriv\u00e9e au point de rassemblement de La Fran...","dateModified":"2022-05-01T12:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T12:00:35+00:00","articleBody":"      Plusieurs dizaines de milliers de personnes d\u00e9filent dimanche partout en France pour la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, \u00e0 l\u2019appel de nombreux syndicats et associations, qui esp\u00e8rent faire entendre, une semaine apr\u00e8s le second tour de la pr\u00e9sidentielle, leur souhait d\u2019une politique plus sociale et plus \u00e9cologique.          Les manifestations ont rassembl\u00e9 1\u00a0900 personnes \u00e0 Bordeaux selon la police (4\u00a0500 selon les organisateurs), 3\u00a0600 \u00e0 Marseille et 3\u00a0500 \u00e0 Toulouse selon la police, 4\u00a0000 \u00e0 Lyon selon la pr\u00e9fecture, de 1\u00a0500 \u00e0 2\u00a0500 \u00e0 Strasbourg selon les sources. Au total, 255 points de rassemblement \u00e9taient pr\u00e9vus dans le pays, selon la CGT.          La manifestation parisienne doit partir \u00e0 14\u00a0h\u00a030 de la place de la R\u00e9publique, en direction de la place de la Nation. Dans le contexte de n\u00e9gociations difficiles pour parvenir \u00e0 un accord en vue des l\u00e9gislatives, de nombreuses figures politiques de gauche sont attendues, dont Jean-Luc M\u00e9lenchon (LFI), Julien Bayou (EELV), et Olivier Faure (PS). Fabien Roussel (PCF) d\u00e9file \u00e0 Valenciennes.          La police s\u2019attend \u00e0 la pr\u00e9sence \u00e0 Paris de plusieurs centaines de militants d\u2019ultragauche et d\u2019ultradroite, et jusqu\u2019\u00e0 un millier de \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. Elle anticipe aussi la possible formation de blocs radicaux au sein du cort\u00e8ge parisien, \u00ab\u00a0susceptibles de s\u2019en prendre aux forces de l\u2019ordre et au mobilier urbain\u00a0\u00bb. Des militants radicaux sont aussi attendus ailleurs, notamment \u00e0 Rennes.          En\u00a02021, les organisateurs avaient revendiqu\u00e9 plus de 170\u00a0000 manifestants, dont 25\u00a0000 \u00e0 Paris. Le minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur avait quant \u00e0 lui d\u00e9nombr\u00e9 106\u00a0650 manifestants en France, dont 17\u00a0000 dans la capitale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisations du 1er-Mai\u00a0: le point \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-05-01T12:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T11:53:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou, a affirm\u00e9 dimanche, lors de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Dimanche en politique\u00a0\u00bb sur France\u00a03, \u00eatre \u00ab\u00a0favorable\u00a0\u00bb \u00e0 ce que la r\u00e9forme des retraites fasse l\u2019objet d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum, ce qu\u2019Emmanuel Macron avait dit consid\u00e9rer, sans le promettre formellement, lors de la campagne pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0Il y a une esp\u00e8ce de blocage du pays chaque fois qu\u2019on aborde cette question\u00a0\u00bb, a fait valoir M.\u00a0Bayrou, important soutien du chef de l\u2019Etat, en estimant qu\u2019il y a \u00ab\u00a0un moyen tr\u00e8s simple pour lever le blocage, c\u2019est de dire\u00a0: Ce sont les Fran\u00e7ais qui choisiront\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et moi, je ne doute pas que ce choix ira dans le sens de l\u2019\u00e9quilibre\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Lors de la campagne, au d\u00e9but d\u2019avril, Emmanuel Macron avait estim\u00e9 que les r\u00e9f\u00e9rendums \u00ab\u00a0dans le cadre de l\u2019article\u00a011\u00a0\u00bb \u00e9taient un instrument qui pouvait \u00eatre \u00ab\u00a0utilis\u00e9\u00a0\u00bb, y compris pour une r\u00e9forme des retraites, mais qu\u2019il voulait \u00ab\u00a0privil\u00e9gier d\u2019abord une large concertation politique, et avec les partenaires sociaux, sur ce sujet\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Bayrou favorable \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum sur les retraites","dateModified":"2022-05-01T12:07:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T11:45:37+00:00","articleBody":"     La mobilisation bordelaise du 1er-Mai s\u2019ach\u00e8ve place de la Bourse. Un groupe de jeunes discute de la teneur du d\u00e9jeuner qui va suivre. Devant eux, une banderole\u00a0: \u00ab\u00a0Un autre monde est possible\u00a0\u00bb. Ils veulent croire \u00e0 l\u2019union des partis de gauche en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Leur cort\u00e8ge a r\u00e9uni\u00a0des repr\u00e9sentants de La France insoumise, des socialistes, des \u00e9cologistes, des communistes et des membres des mouvements G\u00e9n\u00e9ration.s et Nouvelle Donne.          \u00ab\u00a0On agit ensemble dans notre mouvement de jeunesse et on veut montrer l\u2019exemple, qu\u2019une union est possible\u00a0\u00bb, explique\u00a0Laurene Azoulay, 26\u00a0ans, \u00e9tudiante en droit \u00e0 Bordeaux et membre de LFI.          Venus soutenir la manifestation et les \u00ab\u00a0valeurs communes\u00a0\u00bb qu\u2019elle repr\u00e9sente, ils ont aussi milit\u00e9 pour rappeler aux Bordelais qu\u2019une nouvelle \u00e9lection se pr\u00e9pare, celle des l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0On a voulu dire aux gens aussi qu\u2019ils avaient jusqu\u2019au 4\u00a0mai en ligne, au 6\u00a0mai en mairie, pour s\u2019inscrire sur les listes \u00e9lectorales\u00a0\u00bb, ajoute la coanimatrice du mouvement. \u00ab\u00a0Nous avons une vision\u00a0d\u2019avenir commune et on la porte tous ensemble dans la m\u00eame direction pour un autre monde.\u00a0Tout le monde est en faveur d\u2019une cohabitation\u00a0\u00bb, poursuit la jeune femme.          \u00ab\u00a0Cette manifestation montre que les jeunes Girondins de gauche peuvent se mobiliser ensemble sans renier leurs valeurs\u00a0\u00bb, ajoute Tom Bernard, 22\u00a0ans, \u00e9tudiant \u00e0 Sciences Po Bordeaux. Tous attendent les r\u00e9sultats des discussions nationales des partis de gauche, pour avancer vers la prochaine \u00e9tape\u00a0: militer pour les candidats qui seront investis, esp\u00e8rent-ils, en faveur de ce front commun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bordeaux, de jeunes militants demandent l\u2019union des partis de gauche aux l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-01T11:51:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T11:32:45+00:00","articleBody":"     Le cort\u00e8ge toulousain, fort de 4\u00a0000\u00a0\u00e0 5\u00a0000\u00a0participants, a achev\u00e9 vers 12\u00a0h\u00a030 sa d\u00e9ambulation en entonnant L\u2019Internationale. Dans la foule tr\u00e8s marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence des partis politiques, dont une forte d\u00e9l\u00e9gation de L\u2019Union populaire, Amnesty International ou les ind\u00e9pendantistes du PKK au Kurdistan se sont fray\u00e9 une place dans une ambiance tr\u00e8s politis\u00e9e.          C\u00e9dric Caub\u00e8re, secr\u00e9taire d\u00e9partemental de la CGT, a d\u2019ailleurs achev\u00e9 son discours par ces mots\u00a0: \u00ab\u00a0Les syndicats, tout seuls, ne pourront pas aboutir dans leurs combats. Le mouvement social doit marcher sur deux pieds et nous appelons \u00e0 l\u2019unit\u00e9 des partis de gauche pour les futures \u00e9lections l\u00e9gislatives.\u00a0\u00bb          La \u00ab\u00a0fum\u00e9e blanche\u00a0\u00bb, \u00e0 ce sujet, n\u2019est pas encore sortie des tractations conduites, \u00e0 Paris, par Jean-Luc M\u00e9lenchon et La France insoumise avec le Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts, le Parti communiste fran\u00e7ais et le Nouveau Parti anticapitaliste.          Sous un soleil qui a fait son apparition tardivement, le d\u00e9fil\u00e9 toulousain s\u2019est termin\u00e9 sans heurts. Ailleurs, dans la r\u00e9gion Occitanie, \u00e0\u00a0Tarbes, 650\u00a0personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 l\u2019appel de la CGT, UNSA, Solidaires et FSU depuis la Bourse du travail jusqu\u2019\u00e0 la place de Verdun dans une tr\u00e8s bonne ambiance. A Albi, ils \u00e9taient environ 250\u00a0\u00e0 c\u00e9l\u00e9brer la Journ\u00e9e internationale des travailleurs\u00a0; une centaine \u00e0 Cahors et environ\u00a0500 \u00e0 Agen.                Des membres du syndicat des \u00e9tudiants, lyc\u00e9ens et apprentis \u00ab\u00a0SELA\u00a0\u00bb d\u00e9filent lors du rassemblement annuel du 1er mai marquant la journ\u00e9e internationale des travailleurs, le 1er mai 2022 \u00e0 Toulouse. VALENTINE CHAPUIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/db45ae8_5078512-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de manifestation \u00e0 Toulouse, entre syndicats, partis politiques, Amnesty et le PKK","dateModified":"2022-05-01T12:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T11:25:52+00:00","articleBody":"     Peu avant le d\u00e9but de la manifestation \u00e0 Paris, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de FO, Yves Veyrier, s\u2019est exprim\u00e9 devant plusieurs dizaines de militants de son organisation, \u00e0 quelques pas de la principale entr\u00e9e du cimeti\u00e8re du P\u00e8re-Lachaise.          Le leader syndical a, de nouveau, exprim\u00e9 son hostilit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme des retraites port\u00e9e par le chef de l\u2019Etat, consistant \u00e0 repousser \u00e0 65\u00a0ans l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part. \u00ab\u00a0Nous sommes r\u00e9solument oppos\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 ce projet, a-t-il dit, pr\u00e9cisant que sa conf\u00e9d\u00e9ration fera tout pour l\u2019\u00ab\u00a0emp\u00eacher\u00a0\u00bb.          La r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron n\u2019est \u00ab\u00a0ni un r\u00e9f\u00e9rendum ni un pl\u00e9biscite\u00a0\u00bb sur cet aspect-l\u00e0 de son programme, a ajout\u00e9 M.\u00a0Veyrier. Interrog\u00e9 par Le Monde, le responsable de FO pr\u00e9cise qu\u2019il a propos\u00e9 \u00e0 ses homologues de la CFDT, de la CFTC, de la CGT et de la CFE-CGC d\u2019avoir une action commune sur ce dossier.          Un appel \u00e0 la gr\u00e8ve, soutenu par ces cinq conf\u00e9d\u00e9rations repr\u00e9sentatives \u00e0 l\u2019\u00e9chelon interprofessionnel, serait une initiative bienvenue \u00e0 ses yeux. A ce stade, les discussions entre dirigeants syndicaux n\u2019ont d\u00e9bouch\u00e9 sur aucune prise de d\u00e9cision collective et se poursuivent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Force ouvri\u00e8re appelle \u00e0 l\u2019union syndicale contre le projet de r\u00e9forme de...","dateModified":"2022-05-01T11:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T11:19:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, les pensions de retraite sont bloqu\u00e9es depuis bien longtemps... Est-ce vrai quelles seront index\u00e9es sur l'augmentation du co\u00fbt de la vie, au 1er juillet 2022 ? Mais pour combien de temps ?    J-M P          Bonjour J-M P,          Les pensions de retraite ont \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9es au 1er\u00a0janvier, de mani\u00e8re automatique. Ce fut certes assez modeste, avec une hausse de 1,1\u00a0%. Emmanuel Macron, en effet, a dit qu\u2019il souhaite, au 1er\u00a0juillet, r\u00e9indexer les pensions sur l\u2019inflation \u2013 r\u00e9cemment mesur\u00e9e, par l\u2019Insee, \u00e0 4,8\u00a0% sur un an. Cette indexation est pr\u00e9vue par la loi, mais pas toujours appliqu\u00e9e par les gouvernements.          Sur Franceinfo, Bruno Le Maire, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, avait pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019on \u00ab\u00a0ne pourra pas se contenter\u00a0\u00bb d\u2019une telle indexation cet \u00e9t\u00e9. Il a \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9flexion plus globale\u00a0\u00bb pour l\u2019adapter le niveau des pensions \u00e0 \u00ab\u00a0une \u00e8re d\u2019inflation plus \u00e9lev\u00e9e\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1er-Mai, en direct\u00a0: cort\u00e8ge dense \u00e0 Paris, heurts et d\u00e9gradation en marge de la manifestation","dateModified":"2022-05-01T11:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T11:00:56+00:00","articleBody":"     Des milliers de personnes, dont des salari\u00e9s gr\u00e9vistes, ont manifest\u00e9 dimanche \u00e0 Ath\u00e8nes lors de la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, selon l\u2019Agence France-Presse, r\u00e9clamant plus de mesures de d\u00e9fense du pouvoir d\u2019achat pour faire face \u00e0 l\u2019impact de l\u2019inflation sur les m\u00e9nages. Selon la police, environ 9\u00a0000\u00a0manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans la capitale.          Ce 1er-Mai en Gr\u00e8ce marque l\u2019entr\u00e9e en vigueur d\u2019une augmentation de 50\u00a0euros par mois du salaire minimal, \u00e0 713\u00a0euros. La mesure gouvernementale est toutefois jug\u00e9e insuffisante par les syndicats, qui r\u00e9clament que le salaire minimal soit port\u00e9 \u00e0 825\u00a0euros par mois.          Le salaire minimal \u00e9tait de 750\u00a0euros en\u00a02011, avant que l\u2019ann\u00e9e suivante, au pic de la crise de la dette, les cr\u00e9anciers de la Gr\u00e8ce (Union europ\u00e9enne et Fonds mon\u00e9taire international) imposent une stricte aust\u00e9rit\u00e9, en le rabotant notamment de 22\u00a0%.          Pour les syndicats, le coup de pouce du gouvernement est \u00ab\u00a0tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 des besoins du moment et (\u2026) du niveau d\u2019inflation\u00a0\u00bb. L\u2019inflation en Gr\u00e8ce sur un an a atteint 9,4\u00a0% en avril, selon l\u2019office europ\u00e9en des statistiques Eurostat.                Des manifestants se rassemblent pour la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, \u00e0 Ath\u00e8nes, le 1er\u00a0mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/993606d_5078022-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Gr\u00e8ce, les syndicats jugent la hausse du salaire minimal trop faible compte tenu de l\u2019inflation","dateModified":"2022-05-01T11:21:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T11:00:03+00:00","articleBody":"     Si \u00e0 Bordeaux la manifestation du 1er-Mai rassemble traditionnellement les syndicats, le second tour de la pr\u00e9sidentielle est bien pr\u00e9sent, le cort\u00e8ge de t\u00eate encourageant les manifestants \u00e0 \u00ab\u00a0lever les poings contre le fascisme\u00a0\u00bb. A l\u2019instar du \u00ab\u00a0On est l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb, chant bien connu et repris pendant toutes les manifestations des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, qui avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivies dans la capitale girondine.          Dans les rues du centre-ville, Bernard Couturier, 77\u00a0ans \u00ab\u00a0militant de tr\u00e8s longue date\u00a0\u00bb, distribue des tracts du \u00ab\u00a0comit\u00e9 girondin des l\u00e9gislatives \u00e0 gauche\u00a0\u00bb. Un \u00ab\u00a0appel d\u2019unit\u00e9 lanc\u00e9 par les groupes politiques Ensemble\u00a0! et Nouvelle Donne, plus un certain nombre de militants associatifs, humanitaires, sociaux pour qu\u2019il y ait une seule candidature \u00e0 gauche par circonscription, d\u00e9sign\u00e9e par des assembl\u00e9es citoyennes en collaboration avec les tractations nationales\u00a0\u00bb, explique le militant. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, on profite du 1er-Mai pour republier l\u2019appel\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppe-t-il.                Marco Pierre-Anillo, 17 ans, et Andrea Vignatelli, 16 ans, membres de R\u00e9volution permanente, \u00e0 Bordeaux, le 1er\u00a0mai 2022.            \u00ab\u00a0C\u2019est quoi le message qu\u2019on donne \u00e0 la jeunesse\u00a0? Travaille et ferme ta gueule\u00a0\u00bb, lance le groupe de R\u00e9volution permanente. \u00ab\u00a0Nous, on porte le ni Macron ni le Pen\u00a0\u00bb, avance d\u2019embl\u00e9e Marco Pierre-Anillo, 17\u00a0ans, lyc\u00e9en et militant de R\u00e9volution permanente, courant r\u00e9volutionnaire qui avait port\u00e9 la candidature d\u2019Anasse Kazib a l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on veut, c\u2019est le peuple au pouvoir. On d\u00e9fend les peuples opprim\u00e9s\u00a0\u00bb, explique Marco Pierre-Anillo. \u00ab\u00a0M\u00eame avec M\u00e9lenchon, il n\u2019y aura pas de changement. Il doit venir du bas\u00a0\u00bb, poursuit le jeune homme.          A ses c\u00f4t\u00e9s, Andrea Vignatelli, 16\u00a0ans, lyc\u00e9enne aussi, abonde\u00a0: \u00ab\u00a0Pour moi c\u2019est pas comme \u00e7a qu\u2019on pourra changer les choses.\u00a0C\u2019est comme dans un jeu, on joue contre des adversaires, mais c\u2019est eux qui ont fait les r\u00e8gles.\u00a0\u00bb          M\u00eame s\u2019ils auront bient\u00f4t le droit de vote, ils ne comptent pas s\u2019en saisir. Sauf pour leur candidat, Anasse Kazib, le seul qui porte, pour eux, les valeurs du peuple.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/7a501ea_1651402008976-image0-2.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un manifestant bordelais\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame avec M\u00e9lenchon, il n\u2019y aura pas de changement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T11:17:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T10:49:19+00:00","articleBody":"                     Plus d\u2019un millier de manifestants participent \u00e0 la Journ\u00e9e internationale des travailleurs \u00e0 Zagreb, en Croatie, le 1er\u00a0mai 2022. DENIS LOVROVIC \/ AFP                 Manifestation organis\u00e9e par le Parti communiste libanais pour marquer la Journ\u00e9e internationale des travailleurs dans la ville de Nabatiy\u00e9, dans le sud du Liban, le 1er\u00a0mai 2022. AZIZ TAHER \/ REUTERS                 Des manifestants se rassemblent pour la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, \u00e0 Ath\u00e8nes, en Gr\u00e8ce, le 1er\u00a0mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/f5e9cad_1651400533381-486458.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Journ\u00e9e internationale des travailleurs \u00e0 travers l\u2019Europe","dateModified":"2022-05-01T11:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T10:46:00+00:00","articleBody":"     A Strasbourg, le long du cort\u00e8ge du 1er-Mai, Georges Yoram Federmann, pr\u00e9sident du MRAP-Strasbourg, harangue la foule de manifestants\u00a0: \u00ab\u00a0Les soignants, avec nous\u00a0!\u00a0\u00bb Le psychiatre, fortement engag\u00e9 dans l\u2019accompagnement des migrants et la cause palestinienne, d\u00e9plore l\u2019absence d\u2019unit\u00e9 au sein de la manifestation\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui ressort de ce cort\u00e8ge, c\u2019est le communautarisme de chacune de ses composantes. Les mouvements d\u2019extr\u00eame gauche s\u2019enferment sur eux-m\u00eames. Il manque aujourd\u2019hui une f\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9unir tous ces militants.\u00a0\u00bb          D\u2019autres, au contraire, appr\u00e9cient cette diversit\u00e9, comme B\u00e9n\u00e9dicte Elias, 46\u00a0ans. Fonctionnaire administrative dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche, elle a \u00e9t\u00e9 de toutes les manifestations ces derni\u00e8res semaines, qu\u2019elles soient li\u00e9es \u00e0 la lutte contre le changement climatique, contre les violences faites aux femmes.          \u00ab\u00a0Le troisi\u00e8me tour, c\u2019est maintenant\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit sur sa pancarte. \u00ab\u00a0Je ne participe pas tous les ans au cort\u00e8ge du 1er-Mai, j\u2019ai des enfants en bas \u00e2ge. Mais cette ann\u00e9e, c\u2019est indispensable\u00a0! Il y a tellement de griefs qu\u2019il nous faut porter et amplifier d\u2019ici aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, pour faire contrepoids au r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, explique cette \u00e9lectrice assidue.          \u00ab\u00a0Cette conscientisation ne s\u2019arr\u00eatera pas \u00e0 la manifestation\u00a0\u00bb, note-t-elle, tout en soulignant le caract\u00e8re tr\u00e8s pluriel du cort\u00e8ge, coh\u00e9rent mais sans h\u00e9g\u00e9monie \u2013 \u00e0 l\u2019image du rassemblement de la gauche qu\u2019elle appelle de ses v\u0153ux.          Un peu plus loin, la pancarte de Jean-Jacques Pion tranche avec les principales revendications du cort\u00e8ge. \u00ab\u00a0Non \u00e0 l\u2019envoi par Macron d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, peut-on lire. A 82\u00a0ans, ce \u00ab\u00a0gilet jaune\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0de la premi\u00e8re heure\u00a0\u00bb fait un peu office de doyen du cort\u00e8ge. \u00ab\u00a0En mai\u00a01968, j\u2019ai vu le monde compl\u00e8tement basculer. Depuis, je suis dans la lutte\u00a0\u00bb, explique celui qui a tour \u00e0 tour \u00e9t\u00e9 syndicaliste, \u00e9cologiste, et se classe aujourd\u2019hui dans les antivax et \u00ab\u00a0antipasse\u00a0\u00bb.          Cette ann\u00e9e, il a vot\u00e9 Zemmour au premier tour et Le Pen au second. \u00ab\u00a0Je suis l\u00e0 parce que je ne veux pas laisser la manifestation aux seuls syndicats, qui sont aujourd\u2019hui d\u00e9pass\u00e9s, explique-t-il. C\u2019est Poutine qui va redistribuer les cartes\u00a0; il est plus r\u00e9volutionnaire que tous les gens qui sont autour de nous.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le cort\u00e8ge strasbourgeois\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut faire contrepoids au r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T11:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#417002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T10:40:55+00:00","articleBody":"     Dans la cit\u00e9 phoc\u00e9enne, sous un grand soleil, plusieurs milliers de manifestants se sont \u00e9lanc\u00e9s dans la matin\u00e9e du Vieux-Port, et croisaient des supporters de l\u2019OM en balade avant le match du soir (OM-OL), nous fait part l\u2019Agence France-Presse.          Sous un drapeau \u00ab\u00a0pour l\u2019union populaire\u00a0\u00bb, Martine Haccoun, m\u00e9decin retrait\u00e9e de 65\u00a0ans, est venue \u00ab\u00a0montrer qu\u2019on n\u2019a pas donn\u00e9 \u00e0 Macron un blanc-seing pour cinq ans, on a voulu faire barrage \u00e0 Mme\u00a0Le Pen\u00a0\u00bb. Ce 1er-Mai lui para\u00eet singuli\u00e8rement important face \u00ab\u00a0\u00e0 la destruction de l\u2019h\u00f4pital public\u00a0\u00bb.                Un manifestant tient une pancarte indiquant \u00ab\u00a0Stop Macron\u00a0\u00bb lors d\u2019une manifestation du 1er mai \u00e0 Marseille, dimanche 1er mai 2022. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/4c2a588_c929cb2b440f4dcb88bdd925bd0ce4ee-c929cb2b440f4dcb88bdd925bd0ce4ee-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, \u00ab\u00a0on n\u2019a pas donn\u00e9 un blanc-seing \u00e0 Macron\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T11:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T10:30:02+00:00","articleBody":"     Un groupe d\u2019environ 250\u00a0militants d\u2019ultragauche ont pris la t\u00eate du cort\u00e8ge lyonnais, en tenue noire, poussant une r\u00e9plique de proue de bateau, arborant l\u2019inscription\u00a0: \u00ab\u00a0La piraterie n\u2019est jamais finie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On ne dissout pas une r\u00e9volte qui gronde\u00a0\u00bb, dit aussi une banderole, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la proc\u00e9dure de dissolution du Groupe antifasciste Lyon et environs, en cours devant le Conseil d\u2019Etat.\u00a0A part quelques tirs de mortier tr\u00e8s sonores, aucun incident n\u2019\u00e9maille la manifestation.          La mobilisation est plus importante que l\u2019\u00e9dition pluvieuse du 1er\u00a0mai\u00a02021. Plus de 4\u00a0000\u00a0personnes d\u00e9filent \u00e0 Lyon, selon plusieurs participants, habitu\u00e9s des d\u00e9fil\u00e9s. La t\u00eate du cort\u00e8ge arrive place Bellecour, alors que la queue passe le quartier de la Guilloti\u00e8re. \u00ab\u00a0Le climat est plus lourd d\u2019inqui\u00e9tudes que d\u2019habitude. Le niveau des salaires compromet le recrutement, pour la prise en charge des \u00e9l\u00e8ves c\u2019est la catastrophe\u00a0\u00bb, dit Anne-Christine Burlon, 51\u00a0ans, enseignante \u00e0 Lyon, syndicaliste au SNES.          Dans le d\u00e9fil\u00e9, chaque syndicat organise son carr\u00e9, avec drapeaux, slogans. \u00ab\u00a0Qui s\u00e8me la mis\u00e8re r\u00e9colte la col\u00e8re\u00a0\u00bb, lance SUD.          La manifestation est \u00e9largie \u00e0 d\u2019autres th\u00e8mes. Des syndicats turc, alg\u00e9rien, des groupes f\u00e9ministes, ainsi que des militants pro-palestiniens sont pr\u00e9sents. Les principaux partis de gauche ferment la marche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, \u00ab\u00a0qui s\u00e8me la mis\u00e8re r\u00e9colte la col\u00e8re\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-01T10:57:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T10:20:16+00:00","articleBody":"     Sur France Inter, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste et d\u00e9put\u00e9 de Seine-et-Marne s\u2019est exprim\u00e9 sur les n\u00e9gociations que La France insoumise (LFI) m\u00e8ne avec le Parti socialiste, mais aussi avec Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et le Parti communiste fran\u00e7ais en vue d\u2019un accord visant \u00e0 d\u00e9signer des candidats communs pour les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin prochains.          Les discussions avec les socialistes ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0suspendues\u00a0\u00bb vendredi, ces derniers critiquant les attitudes \u00ab\u00a0h\u00e9g\u00e9moniques\u00a0\u00bb de LFI, parti arriv\u00e9 en t\u00eate des forces de gauches avec 21,95\u00a0% au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, les autres \u00e9tant rest\u00e9s sous la barre des 5\u00a0%.          Olivier Faure s\u2019est cependant montr\u00e9 ouvert \u00e0 reprendre les discussions, en insistant sur le fait qu\u2019il ne s\u2019agit pas que d\u2019un accord \u00e9lectoral visant seulement \u00e0 se partager les circonscriptions\u00a0:           L\u2019id\u00e9e n\u2019est pas d\u2019improviser quelque chose sur un coin de table. L\u2019id\u00e9e est de provoquer une cohabitation. (\u2026) Si nous avons la pr\u00e9tention de gouverner demain, il faut \u00eatre d\u2019accord sur le fond.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Faure s\u2019exprime au sujet des n\u00e9gociations entre le PS et LFI\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous avons la pr\u00e9tentio...","dateModified":"2022-05-01T10:49:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T10:15:47+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4\u00a0000\u00a0manifestants \u00e0 Lyon, selon la pr\u00e9fecture","dateModified":"2022-05-01T10:46:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T10:15:09+00:00","articleBody":"     Dans les rues toulousaines, alors que la sono du camion du Parti communiste crache du Jean Ferrat, Fr\u00e9d\u00e9ric Borras se f\u00e9licite. Ce directeur de campagne d\u00e9partemental de L\u2019Union populaire \u2013 le rassemblement m\u00e9lenchoniste \u2013 pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives voit ses troupes \u00ab\u00a0gonfler dans la rue, apr\u00e8s le succ\u00e8s des urnes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est un d\u00e9fil\u00e9 politico-syndical qui revendique la retraite \u00e0 60\u00a0ans et le blocage des prix. La dynamique doit \u00eatre d\u00e9cupl\u00e9e pour rejouer le match avec Macron\u00a0\u00bb, dit-il. Dans la semaine, il a particip\u00e9 \u00e0 des r\u00e9unions improbables en banlieue, \u00ab\u00a0o\u00f9 il y avait parfois 90\u00a0participants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est du jamais-vu\u00a0\u00bb, selon lui.          Par ailleurs, toujours selon M.\u00a0Borras, \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019issue de r\u00e9unions avec la CGT, on a senti que pour la premi\u00e8re fois ils appelleraient clairement \u00e0 soutenir nos candidats. On a tourn\u00e9 la page des vieilles querelles avec les communistes, on peut prendre l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb, conclut-il.          D\u00e9pendants des n\u00e9gociations qui se d\u00e9roulent au niveau national, les repr\u00e9sentants de L\u2019Union populaire \u00e0 Toulouse, o\u00f9 Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e9tait en t\u00eate du premier tour avec plus de 36\u00a0% des voix, se disent \u00ab\u00a0sereins pour un accord avec toute la gauche en d\u00e9but de semaine\u00a0\u00bb. Dans le d\u00e9fil\u00e9 toulousain, on croit \u00e0 des lendemains qui chanteront.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On peut prendre l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb, s\u2019enthousiasme un militant toulousain de L\u2019Union populaire","dateModified":"2022-05-01T10:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T10:10:11+00:00","articleBody":"     Les salaires, l\u2019emploi, les retraites\u00a0; voici les trois nerfs de la guerre, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, Philippe Martinez, qui a appel\u00e9 le gouvernement, dans un entretien au Parisien, \u00e0 mettre en \u0153uvre des hausses p\u00e9rennes de r\u00e9mun\u00e9ration, et \u00e0 ne pas leur pr\u00e9f\u00e9rer les \u00ab\u00a0ch\u00e8ques\u00a0\u00bb octroy\u00e9s en fonction de la conjoncture.                    Lire aussi :  Avant le 1er-Mai, Philippe Martinez appelle le gouvernement \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer les hausses de salaires aux aides ponctuelles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Martinez appelle \u00e0 la mobilisation \u00ab\u00a0la plus massive\u00a0\u00bb possible","dateModified":"2022-05-01T11:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T10:04:03+00:00","articleBody":"     De Fran\u00e7ois Hollande et Anne Hidalgo \u00e0 \u00ab\u00a0tous les socialistes\u00a0\u00bb, l\u2019ex-premier secr\u00e9taire du PS, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis appelle dimanche, dans une lettre ouverte, \u00e0 \u00ab\u00a0s\u2019opposer\u00a0\u00bb \u00e0 un accord entre le PS et LFI en vue des l\u00e9gislatives, et \u00e0 \u00ab\u00a0refonder\u00a0\u00bb le parti. Dans ce document, il dit ne pas voir pourquoi \u00ab\u00a0le premier des battus [Jean-Luc M\u00e9lenchon] devrait \u00eatre le premier de cord\u00e9e\u00a0\u00bb.          Plaidant pour une \u00ab\u00a0profonde refondation\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0gauche de transformation responsable, d\u00e9complex\u00e9e vis-\u00e0-vis de la radicalit\u00e9\u00a0\u00bb, il s\u2019interroge aussi sur l\u2019absence de \u00ab\u00a0discussions avec les \u00e9cologistes\u00a0\u00bb au profit d\u2019une \u00ab\u00a0n\u00e9gociation exclusive avec M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb.          Alors qu\u2019un accord est en train d\u2019\u00eatre n\u00e9goci\u00e9 entre le PS et LFI pour les l\u00e9gislatives, il juge que celui-ci n\u2019est, \u00e0 la fois \u00ab\u00a0dans la forme et le fond (\u2026), pas acceptable en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas d\u2019une proposition de coalition mais d\u2019une reddition\u00a0\u00bb, d\u00e9plore-t-il\u00a0:           Le slogan, c\u2019est M\u00e9lenchon\u00a0; le premier ministre, c\u2019est M\u00e9lenchon\u00a0; la photo de campagne, c\u2019est M\u00e9lenchon\u00a0; le programme, c\u2019est M\u00e9lenchon, et le sigle commun sera impos\u00e9 \u00e0 tous\u00a0: c\u2019est toujours M\u00e9lenchon.           Il \u00e9voque aussi \u00ab\u00a0des raisons programmatiques\u00a0\u00bb pour le refuser, citant les vell\u00e9it\u00e9s de LFI de \u00ab\u00a0sortir des trait\u00e9s europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0fonder la VIe\u00a0R\u00e9publique\u00a0\u00bb, de ramener la retraite \u00e0 60\u00a0ans et de lancer des \u00ab\u00a0d\u00e9penses vertigineuses impraticables\u00a0\u00bb. Et aussi \u00ab\u00a0des raisons de repr\u00e9sentation\u00a0\u00bb, avec des socialistes \u00ab\u00a0sacrifi\u00e9s\u00a0\u00bb alors que le PS a \u00ab\u00a0gagn\u00e9 des villes lors des derni\u00e8res municipales\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Christophe Cambad\u00e9lis vent debout contre un accord PS-LFI","dateModified":"2022-05-01T10:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T10:01:02+00:00","articleBody":"     Mathieu, 29\u00a0ans, travaille dans le b\u00e2timent et a rejoint la CNT, Conf\u00e9d\u00e9ration nationale du travail, il y a un an. Sur la banderole \u00ab\u00a0contre la casse sociale et le patronat, gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, le message est clair. \u00ab\u00a0Nous sommes venus montrer que la lutte est toujours\u00a0d\u2019actualit\u00e9 contre l\u2019oppression du patronat. Nous souhaitons des entreprises sans patrons, totalement g\u00e9r\u00e9s par les ouvriers\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppe le jeune homme.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019oublions pas que le 1er-Mai s\u2019est form\u00e9 gr\u00e2ce aux syndicats am\u00e9ricains suite \u00e0 une r\u00e9volte aux Etats-Unis\u00a0\u00bb, tient \u00e0 pr\u00e9ciser Mathieu.          Le r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0? \u00ab\u00a0Le contexte politique est pourri depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. Nous avons la crainte de voir encore les retraites attaqu\u00e9es.\u00a0Ce n\u2019est ni avec un pr\u00e9sident La France insoumise ni socialiste qu\u2019on pourra continuer tant qu\u2019il y a des salari\u00e9s non consid\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019inqui\u00e8te Mathieu, m\u00eame si le syndicat \u00e9tait pr\u00e9sent dans les cort\u00e8ges de manifestations contre le Rassemblement\u00a0national pendant l\u2019entre-deux tours.          \u00ab\u00a0Notre acte politique se fait tous les samedis lors de nos permanences pour tous les travailleurs, syndiqu\u00e9s ou non, pr\u00e9cise-t-il.\u00a0La politique, c\u2019est un truc de tous les jours c\u2019est pas que des paroles, c\u2019est dans les actes. Et c\u2019est pas que tous les cinq ans.\u00a0\u00bb                Mathieu, 29 ans, est venu repr\u00e9senter la Conf\u00e9d\u00e9ration nationale du travail (CNT) de la Gironde, \u00e0 Bordeaux.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/b9dd34c_1651398456519-image0-1.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bordeaux\u00a0: \u00ab\u00a0Nous souhaitons des entreprises sans patrons, g\u00e9r\u00e9es par les ouvriers\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T10:11:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T09:46:04+00:00","articleBody":"     A Toulouse, le cort\u00e8ge a d\u00e9marr\u00e9 vers 10\u00a0h\u00a030 \u00e0 partir de la place Esquirol. Ce sont une trentaine de \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb qui en ont pris la t\u00eate, arborant une banderole \u00ab\u00a0Gilets jaunes de tous pays, unissons-nous\u00a0\u00bb.          Les trois syndicats organisateurs de la manifestation, qui se sont vus au cours de la semaine \u00e0 la Bourse du travail \u2013 la\u00a0CGT, la FSU et Solidaires \u2013, sont rejoints par l\u2019union d\u00e9partementale CFDT.          \u00ab\u00a0Cela fait des ann\u00e9es que nous n\u2019\u00e9tions pas venus, dit le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9partemental, Thierry Lataste. Nous voulons mettre en avant la solidarit\u00e9 internationale, notamment \u00e0 cause de ce qui se passe en Ukraine, mais \u00e9galement d\u00e9fendre une augmentation des salaires et des pensions\u00a0\u00bb.          Dans la semaine, la CGT avait\u00a0soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0ceux qui ont vot\u00e9 Macron sont des gens riches, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite, et qui pensent que les jeunes doivent partir plus tard. L\u2019attente des salari\u00e9s est tr\u00e8s forte sur les retraites\u00a0: pas touche \u00e0 l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part, augmentation des pensions, lutte pour l\u2019abaissement de l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part. Il y aura un combat sur les retraites. C\u2019est \u00e9vident. La bataille est d\u00e9clar\u00e9e\u00a0\u00bb.          En fin de cort\u00e8ge, tous les mouvements de la gauche sont pr\u00e9sents (NPA, Union populaire, Parti communiste, EELV).          En\u00a02002, ils \u00e9taient plus de 100\u00a0000 \u00e0 Toulouse, un 1er-Mai, \u00e0 d\u00e9filer pour les droits internationaux et, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, contre le Front national, parvenu pour la premi\u00e8re fois au second tour de la pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ceux qui ont vot\u00e9 Macron sont des gens riches\u00a0\u00bb, estime la CGT toulousaine","dateModified":"2022-05-01T10:06:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T09:33:35+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Un 1er-Mai tr\u00e8s politique, \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1er-Mai, en direct\u00a0: cort\u00e8ge dense \u00e0 Paris, heurts et d\u00e9gradation en marge de la manifestation","dateModified":"2022-05-01T09:33:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T09:32:30+00:00","articleBody":"           Des partisans des travailleurs du Frontline Socialist Party participent \u00e0 un rassemblement du 1er mai \u00e0 Colombo, au Sri Lanka, le 1er\u00a0mai 2022. ISHARA S. KODIKARA \/ AFP                 Manifestation pour marquer la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, \u00e0 Manille, le 1er\u00a0mai 2022. MARIA TAN \/ AFP                 Rassemblement organis\u00e9 par des membres de la Conf\u00e9d\u00e9ration cor\u00e9enne des syndicats pour r\u00e9clamer de meilleures conditions de travail et de meilleurs droits, dans le centre de S\u00e9oul, le 1er\u00a0mai 2022. JUNG YEON-JE \/ AFP                 Des membres de la centrale syndicale All India Trade Union Congress d\u00e9filent \u00e0 Hyderabad, en Inde, dimanche 1er\u00a0mai 2022. MAHESH KUMAR A \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/7b88fa2_5077890-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Journ\u00e9e internationale des travailleurs \u00e0 travers le monde","dateModified":"2022-05-01T10:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T09:30:16+00:00","articleBody":"     A Strasbourg, ce n\u2019est manifestement pas aujourd\u2019hui qu\u2019aura lieu le \u00ab\u00a0troisi\u00e8me tour social\u00a0\u00bb. Sur la place Kl\u00e9ber, le cort\u00e8ge est certes bigarr\u00e9 et le fond musical aussi, entre Internationale et chants al\u00e9vis de l\u2019autre, mais peu de monde semble s\u2019\u00eatre mobilis\u00e9 en dehors des responsables syndicaux et militants d\u2019organisations politiques.          Quentin, 28\u00a0ans, est venu avec trois amis. Ces derni\u00e8res semaines, le risque de r\u00e9pression a pu freiner sa participation \u00e0 d\u2019autres manifestations, mais aujourd\u2019hui il n\u2019a pas peur de la police, et tient \u00e0 rappeler l\u2019enjeu des \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Si Macron passe, il va tout casser\u00a0!\u00a0\u00bb, craint-il. Lui-m\u00eame a vot\u00e9 au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, et s\u2019est abstenu au second\u00a0:           Je comprends les appels pr\u00f4nant la r\u00e9alisation d\u2019un troisi\u00e8me tour dans la rue, mais les l\u00e9gislatives vont \u00eatre tr\u00e8s importantes. J\u2019appelle tout le monde \u00e0 voter, sauf \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0; \u00e7a ne me d\u00e9rangerait pas qu\u2019elle ne se mobilise pas\u00a0!           Un peu plus loin, Alain Fran\u00e7on a mis son gilet jaune, comme une tache printani\u00e8re dans une mer de rouge. Ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical CGT, il a \u00e9t\u00e9 de toutes les mobilisations depuis la fin de novembre\u00a02018 \u2013 une implication qui lui a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9e par ses anciens camarades syndicalistes\u00a0:           Si je suis dans la rue aujourd\u2019hui, c\u2019est \u00e0 cause de la r\u00e9forme des retraites. J\u2019ai 60\u00a0ans le mois prochain, je travaille depuis quarante-deux ans comme pr\u00e9parateur de commandes, \u00e0 manipuler des roulements de voiture ou de tramway. Je ne veux pas partir \u00e0 65\u00a0ans\u00a0! La deuxi\u00e8me raison, c\u2019est le pouvoir d\u2019achat. C\u2019est gr\u00e2ce aux \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb que ma prime d\u2019activit\u00e9 a augment\u00e9. Mais si j\u2019\u00e9tais bien pay\u00e9, je n\u2019en aurais pas besoin.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Strasbourg\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est gr\u00e2ce aux \u201cgilets jaunes\u201d que ma prime d\u2019activit\u00e9 a augment\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T09:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T09:26:59+00:00","articleBody":"     En cette journ\u00e9e internationale des travailleurs, sept cents jeunes militants issus de toute la gauche, de la France insoumise aux Jeunes Socialistes en passant par les Jeunes Ecologistes, les Jeunes g\u00e9n\u00e9ration.s, des Jeunes Communistes et le milieu associatif, appellent les partis de gauche \u00e0 \u00e9tablir un accord commun \u00e0 l\u2019occasion des \u00e9lections\u00a0l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Dimanche, l\u2019extr\u00eame droite a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e de justesse, \u00e9crivent-ils dans une tribune. Cela d\u00e9montre bien la crise d\u00e9mocratique dans laquelle notre pays est plong\u00e9, en grande partie \u00e0 cause du quinquennat Macron.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il ne peut pas \u00eatre reconduit avec les pleins pouvoirs l\u00e9gislatifs, poursuivent-ils. Emmanuel Macron pourrait \u00eatre le pr\u00e9sident qui augmentera les frais d\u2019inscription \u00e0 l\u2019universit\u00e9, nous privera d\u2019une retraite digne ou diminuera encore les droits des b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA.\u00a0\u00bb          Et d\u2019appeler \u00e0 l\u2019union de la gauche aux l\u00e9gislatives\u00a0:           L\u2019unit\u00e9 autour du bloc populaire peut forcer le destin pour le climat, pour les gens. Oui, Jean-Luc M\u00e9lenchon est arriv\u00e9 en t\u00eate de ce bloc. C\u2019est d\u00e9sormais \u00e0 lui de rassembler le camp de l\u2019espoir et de la transformation pour les l\u00e9gislatives. L\u2019Union populaire est l\u00e9gitime pour construire ce cadre commun (\u2026). Les partis de la gauche et de l\u2019\u00e9cologie politique ont le devoir moral de trouver un accord pour donner aux Fran\u00e7ais une alternative, respectant la pluralit\u00e9 de nos id\u00e9es respectives.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept cents jeunes militants appellent \u00e0 l\u2019union de la gauche aux l\u00e9gislatives, autour de Jean-Luc M\u00e9l...","dateModified":"2022-05-01T10:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T09:21:46+00:00","articleBody":"     La place de la R\u00e9publique se remplit \u00e0 Bordeaux, tandis que le cort\u00e8ge du 1er-Mai se pr\u00e9pare \u00e0 partir.\u00a0Les membres de l'UNSA, syndicat des enseignants, se retrouvent sous les banni\u00e8res install\u00e9es.          Catherine Ambeau, 51\u00a0ans, enseignante \u00e0 Pessac, au lyc\u00e9e professionnel, a tenu \u00e0 \u00eatre l\u00e0, \u00ab\u00a0apr\u00e8s le second tour de la pr\u00e9sidentielle, pour montrer la mobilisation du peuple r\u00e9formiste avec tout le symbole qu\u2019il y a derri\u00e8re le 1er-Mai\u00a0\u00bb. Plusieurs sujets doivent \u00eatre point\u00e9s selon elle, par exemple la question de la r\u00e9forme des retraites. \u00ab\u00a0Nous voulons mettre la pression sur Emmanuel Macron. La retraite \u00e0 65\u00a0ans, c\u2019est non\u00a0\u00bb, affirme-t-elle.          Surtout dans un contexte \u00e9lectoral qui a vu l\u2019extr\u00eame droite gagner des points au second tour. \u00ab\u00a0On veut d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie, comment on fait ensemble pour que tout le monde puisse vivre dignement son parcours qui commence \u00e0 l\u2019\u00e9cole, puis quand on travaille et ensuite \u00e0 la retraite\u00a0\u00bb, poursuit Catherine Ambeau.          Elle pr\u00e9cise que le syndicalisme a toute son importance pour ce nouveau mandat. \u00ab\u00a0Le syndicalisme existe encore, il a port\u00e9 et apportera encore de grandes r\u00e9formes sociales et on se bat ensemble au quotidien. Le r\u00e9formisme n\u2019est pas mort, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire et beaucoup de r\u00e9formes sont venues des syndicats. Macron a dit qu\u2019il consultera les syndicats et j\u2019esp\u00e8re qu\u2019il le fera, que le r\u00e9formisme et le dialogue social seront mis sur la table\u00a0\u00bb, conclut-elle.          A ses c\u00f4t\u00e9s, Dominique Corona, 54\u00a0ans, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019UNSA, qui vit \u00e0 Paris mais se trouve en vacances dans le coin et a tenu \u00e0 soutenir ses camarades locaux. Au sujet de la r\u00e9forme des retraites, il est optimiste\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que Macron peut revenir dessus. Le pays est d\u00e9j\u00e0 fractur\u00e9, c\u2019est pas le moment de rajouter de la fracture \u00e0 la fracture.\u00a0\u00bb                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/fb429d6_1651396694335-image0.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bordeaux\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est pas le moment de rajouter de la fracture \u00e0 la fracture\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T09:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T09:07:55+00:00","articleBody":"     A Lyon, le d\u00e9fil\u00e9 du 1er-Mai s\u2019appr\u00eate \u00e0 s\u2019\u00e9lancer de la place Jean-Mac\u00e9, sous un soleil printanier. \u00ab\u00a0Pour la premi\u00e8re fois depuis longtemps, nous constatons un appel intersyndical, sur la base de revendications claires\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite J\u00e9r\u00e9my Ferrer, 30\u00a0ans, technicien informatique \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale.          Le syndicaliste FO prend un caf\u00e9 \u00e0 une terrasse, avant le d\u00e9part. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident mal \u00e9lu va utiliser son quinquennat pour appliquer son programme antisocial\u00a0\u00bb, dit-il, approuv\u00e9 par Laurent Valla, 35\u00a0ans, accompagnant d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (AESH). L\u2019\u00e9ducateur, affili\u00e9 \u00e0 la CGT-\u00e9ducation, partage les craintes d\u2019un \u00ab\u00a0pouvoir qui n\u2019\u00e9coute pas, qui fait semblant de concerter et applique des d\u00e9cisions d\u00e9j\u00e0 prises\u00a0\u00bb.          Salaires et retraites figurent en t\u00eate des pr\u00e9occupations. \u00ab\u00a0On risque de se retrouver dans la rue pas mal de fois\u00a0\u00bb, redoute Henri Ferrer, 59\u00a0ans, agent dans la grande distribution. Pour le p\u00e8re de J\u00e9r\u00e9my, ce 1er-Mai serait un pr\u00e9lude \u00e0 \u00ab\u00a0une ann\u00e9e compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb.          Un peu plus loin, Louis Aujogue, 78\u00a0ans, s\u2019appr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 son quarante-huiti\u00e8me 1er-Mai. Le retrait\u00e9 des transports en commun lyonnais est surtout \u00ab\u00a0tr\u00e8s inquiet\u00a0de la mont\u00e9e du racisme et de la x\u00e9nophobie\u00a0\u00bb. Il a d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 voter Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Il a fallu faire barrage en contradiction avec tout\u00a0\u00bb, soupire le syndicaliste CGT. En esp\u00e9rant que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident n\u2019en profite pas pour faire de la casse sociale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, on ne veut pas d\u2019un pouvoir qui ferait \u00ab\u00a0semblant de concerter\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-01T09:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T09:04:05+00:00","articleBody":"      Des dizaines de milliers de personnes doivent d\u00e9filer ce dimanche, pour la Journ\u00e9e internationale des travailleurs, \u00e0 l\u2019appel de syndicats et d\u2019associations, qui esp\u00e8rent faire entendre leur souhait d\u2019une politique plus sociale et plus \u00e9cologique. Deux cent cinquante-cinq points de rassemblement sont pr\u00e9vus dans le pays, selon la secr\u00e9taire conf\u00e9d\u00e9rale CGT C\u00e9line Verzeletti.          La manifestation parisienne partira \u00e0 14\u00a0h\u00a030 de la place de la R\u00e9publique, en direction de la place de la Nation.          Dans la ligne de mire des syndicats, la r\u00e9forme des retraites, alors qu\u2019Emmanuel Macron a fait du recul de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part un point cardinal de son programme.          Parmi les autres revendications de l\u2019intersyndicale CGT-UNSA-FSU-Solidaires, auxquelles se sont jointes les organisations \u00e9tudiantes et lyc\u00e9ennes UNEF, VL, MNL et FIDL, \u00ab\u00a0les questions des salaires, des services publics, de protection sociale et de transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb. Contrairement \u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, Force ouvri\u00e8re n\u2019a pas sign\u00e9 cet appel national. La CFDT, premier syndicat de France, fait bande \u00e0 part, en organisant de son c\u00f4t\u00e9 un \u00ab\u00a01er-Mai engag\u00e9 pour le climat\u00a0\u00bb.          Des figures de gauche sont attendues dans le cort\u00e8ge parisien, dont Jean-Luc M\u00e9lenchon (LFI), le chef de file d\u2019EELV, Julien Bayou, et son homologue du PS, Olivier Faure. Le communiste Fabien Roussel sera \u00e0 Lille. Il n\u2019est pas dit que les partis de gauche, engag\u00e9s dans de difficiles tractations autour de LFI avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives, d\u00e9filent sous une banni\u00e8re commune.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A quoi s\u2019attendre aujourd\u2019hui\u00a0?","dateModified":"2022-05-01T09:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html#416674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/01/1er-mai-en-direct-cortege-dense-a-paris-heurts-et-degradation-en-marge-de-la-manifestation_6124336_823448.html","datePublished":"2022-05-01T08:55:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, plusieurs organisations syndicales ont appel\u00e9 \u00e0 la mobilisation pour obtenir des hausses de salaires, plus de pouvoir d\u2019achat, et s\u2019opposer au projet de reporter l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux manifestations du 1er-Mai","dateModified":"2022-05-01T09:14:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/230ef30_5077876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/01/19-2">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ Selon plusieurs sources, contactées par « Le Monde », le président de la Fédération internationale de football sera entendu comme prévenu, à la mi-mai, par deux procureurs extraordinaires dans le cadre de la procédure pénale menée à son encontre depuis juillet 2020.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Football       FIFA             FIFA : Gianni Infantino auditionné par la justice suisse      Selon plusieurs sources, contactées par « Le Monde », le président de la Fédération internationale de football sera entendu comme prévenu, à la mi-mai, par deux procureurs extraordinaires dans le cadre de la procédure pénale menée à son encontre depuis juillet 2020.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Gianni Infantino, le 1er avril 2022, à Doha.  DARKO BANDIC / AP               Entre deux séjours à Doha, dans le cadre des préparatifs de la Coupe du monde 2022, organisée du 21 novembre au 18 décembre au Qatar, Gianni Infantino va devoir honorer un rendez-vous judiciaire en Suisse. Selon plusieurs sources, contactées par Le Monde, le président de la Fédération internationale de football (FIFA) sera entendu pour la première fois comme prévenu, à la mi-mai, par les deux procureurs extraordinaires helvétiques Ulrich Weder et Hans Maurer.          Cette audition s’inscrit dans le cadre de la procédure pénale ouverte en juillet 2020 contre M. Infantino pour « incitation à l’abus d’autorité, à la violation du secret de fonction et à l’entrave à l’action pénale ». Contactée par Le Monde, la FIFA a assuré que « M. Infantino continuera de coopérer avec les autorités suisses, en personne, comme il l’a toujours fait ». Quant à MM. Weder et Maurer, ils ont indiqué « ne fournir aucune information sur des actes de procédure pendant une enquête pénale en cours. »          Elus en décembre 2021 par l’Assemblée fédérale helvétique, les deux procureurs extraordinaires essaient de faire la lumière sur trois rencontres secrètes (sans procès-verbal), en 2016 et 2017, entre M. Infantino et l’ex-procureur général suisse Michael Lauber, chargé des enquêtes en lien avec la FIFA entre 2015 et 2019 et démissionnaire en 2020.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  FIFA : l’enquête pénale visant Gianni Infantino reprend en Suisse                 A ce stade, outre M. Infantino, sont poursuivis M. Lauber, son ex-porte-parole, André Marty, ainsi qu’un ami d’enfance du président de la FIFA, le procureur du Haut-Valais Rinaldo Arnold.          Sur fond de soupçons de collusion entre la FIFA et des procureurs suisses, MM. Weder et Maurer cherchent à savoir quel a été le contenu des discussions lors de ces rencontres secrètes. Dans un rapport disciplinaire de mars 2020, l’autorité de surveillance du ministère public de la Confédération (AS-MPC) précisait que « les motifs des réunions que M. Lauber a proposés se sont révélés infondés ».          « Amnésie collective »          En 2020, le Tribunal administratif fédéral (TAF) avait conclu que « le procureur général a délibérément caché la vérité à l’AS-MPC lors de son audition du 12 novembre 2018 et qu’il a consciemment tu la troisième rencontre avec le président de la FIFA ».          « Un tel cas d’amnésie collective relève de l’aberration », avait estimé le TAF alors que MM. Lauber, Marty, Arnold et Infantino ont tour à tour « omis » de mentionner aux autorités leur participation à cette troisième rencontre organisée, le 16 juin 2017, à l’hôtel Schweizerhof de Berne. Selon l’AS-MPC, ce jour-là, les « procédures de la FIFA » auraient été au centre des discussions.        Il vous reste 59.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/05/01/fifa-gianni-infantino-auditionne-par-la-justice-suisse_6124363_1616938.html"},"headline":"FIFA\u00a0: Gianni Infantino auditionn\u00e9 par la justice suisse","dateCreated":"2022-05-01T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-05-01T18:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"Selon plusieurs sources, contact\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football sera entendu comme pr\u00e9venu, \u00e0 la mi-mai, par deux procureurs extraordinaires dans le cadre de la proc\u00e9dure p\u00e9nale men\u00e9e \u00e0 son encontre depuis juillet\u00a02020.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/462/0/5513/2756/1342/671/60/0/f04a744_f668015c23424ba2a22367c6f60d9da6-f668015c23424ba2a22367c6f60d9da6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-3">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ Couple de jeunes Français, formés aux Etats-Unis, Emile et Myriam Ackermann seront bientôt les premiers rabbins du courant dit orthodoxe moderne en France. Ernergiques et charismatiques, ils entendent démocratiser l’étude juive, notamment en direction des femmes.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde des religions        Judaïsme             Judaïsme : Emile et Myriam Ackermann, rabbins en tandem pour une orthodoxie moderne      Couple de jeunes Français, formés aux Etats-Unis, Emile et Myriam Ackermann seront bientôt les premiers rabbins du courant dit orthodoxe moderne en France. Ernergiques et charismatiques, ils entendent démocratiser l’étude juive, notamment en direction des femmes.          Par Linda Caille         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 8 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Emile Ackermann et sa femme, Myriam Ackermann-Sommer, fondateurs d’Ayeka, un projet de communauté juive orthodoxe ouverte sur la cité et respectueuse de la Loi juive (« Halakha »). Paris, mars 2022.  CORINNE SIMON / HANS LUCAS               Un soir de shabbat en 2017, Myriam Sommer, 21 ans, future professeure d’anglais, croise Emile Ackermann, le même âge, futur avocat, à la synagogue de Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine). Cinq ans plus tard, Emile et Myriam se sont mariés, leur fille Elise est née, et les deux seront rabbins ensemble. Ce ministère de couple est unique dans le judaïsme français orthodoxe, c’est-à-dire pratiquant et conservateur ; et ni l’un ni l’autre ne s’étaient projetés dans cette profession avant de se rencontrer ce fameux soir.          « Entre nous deux, ça fuse. Le tandem, c’est notre marque de fabrique, nous aimons transmettre la culture du débat », reconnaît Emile Ackermann, 26 ans, en regardant avec admiration son épouse assise en face de lui dans leur petit salon parisien. Le couple souhaite incarner un judaïsme à la fois conservateur et moderne, où, selon eux, « la liberté de penser est expérimentée ».           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/01/19-4">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ A la rencontre de la France ordinaire. A Alençon, Célia et Yvan Hacherez vivent un enfer depuis qu’ils ont emménagé, il y a sept ans, à côté de chez une nonagénaire qui empoisonne leur vie, entre tapage et insultes. Un conflit de voisinage que ne tranche pas vraiment la justice.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         L'époque       La France buissonnière             La France buissonnière : Jeanine, une voisine qui ne vous veut pas du bien      A la rencontre de la France ordinaire. A Alençon, Célia et Yvan Hacherez vivent un enfer depuis qu’ils ont emménagé, il y a sept ans, à côté de chez une nonagénaire qui empoisonne leur vie, entre tapage et insultes. Un conflit de voisinage que ne tranche pas vraiment la justice.          Par Frédéric Potet         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Célia et Yvan Hacherez, dans leur jardin, à Alençon (Orne), le 8 avril. Tout à gauche, la maison de leur tapageuse voisine.  FP               Tatie Danielle existe. Elle se prénomme en fait Jeanine, et vit à Alençon où, depuis sa maison de la rue Laperrière, elle s’ingénie nuitamment à harceler ses voisins à travers le mur mitoyen. Coups de marteau, tintements de sonnette, piano fortissimo, insultes, propos calomnieux… La dame a 94 ans et toute sa tête, comme l’a conclu une expertise psychiatrique n’ayant décelé aucune altération du discernement chez elle. Le 17 mars, le tribunal correctionnel d’Alençon l’a condamnée à sept mois de prison avec sursis, assortis d’une interdiction de « paraître dans sa rue » pendant cinq ans.          Les victimes, Yvan et Célia Hacherez, croyaient en avoir fini de leur calvaire. Nenni. Le juge d’application des peines vient de modifier les applications du jugement : l’accusée peut finalement rester dans sa maison et emprunter la partie de la rue qui… ne passe pas devant ses voisins. Raymond Devos, au secours !          Vaines tentatives d’apaisement          Exemple paroxystique des conflits de voisinage, l’affaire a débuté il y a sept ans. Aide-soignant dans un centre médical, Yvan Hacherez venait de s’installer dans cette maison ayant appartenu à ses grands-parents ; Jeanine vivait dans la maisonnette adjacente depuis quelques années. « Elle a fait envoyer la police le jour de mon emménagement, sous prétexte que nous faisions du remue-ménage, raconte-t-il. C’était tellement con qu’il y avait moyen d’en rire. Le problème, c’est que ça ne s’est jamais arrêté depuis. » Cela a même empiré.          Aux nuisances sonores susmentionnées sont venus s’ajouter, au fil des ans, une gamme de désagréments rendus possibles par la contiguïté des habitations : pulvérisation de désherbant sur les fraisiers limitrophes, jet de mobilier par-dessus le grillage, mise en action intempestive de la chaudière émettrice de fumées, crachats en pleine crise covidienne… Si empoisonner la vie d’autrui est un art, « Tatie » Jeanine a tout de l’esthète.           Les Hacherez ont fini par installer des couchages de fortune chez un autre voisin, il y a cinq mois          Qu’a-t-elle à reprocher à ces parents d’un enfant de 14 mois ? Aux policiers qui l’ont interrogée, l’ancienne clerc de notaire a notamment évoqué l’« assassinat » de son lapin. « Assassinat, carrément !, s’étrangle Yvan Hacherez en s’appropriant à son tour la terminologie criminelle. A ceci près qu’il n’y a pas de mobile et qu’on n’a pas retrouvé le corps. Si j’avais voulu faire disparaître quelqu’un dans la rue, cela n’aurait certainement pas été un lapin. » L’homme veut croire que son impayable riveraine lorgnait sa maison à lui, et qu’elle n’aurait pas accepté de ne pouvoir l’acquérir. Yvan Hacherez explique également avoir « tout essayé » pour faire stopper le ramdam nocturne : la conciliation, l’indifférence, les menaces et même la riposte graduée à coups de marteaux – « cela n’a fait que la stimuler ». A une époque, il s’est même surpris à ressentir « une forme de syndrome de Stockholm » en s’apitoyant sur cette vieille dame sans enfant.        Il vous reste 30.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/05/01/la-france-buissonniere-jeanine-une-voisine-qui-ne-vous-veut-pas-du-bien_6124322_4497916.html"},"headline":"La France buissonni\u00e8re\u00a0: Jeanine, une voisine qui ne vous veut pas du bien","dateCreated":"2022-05-01T07:00:26+02:00","datePublished":"2022-05-01T07:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","La France buissonni\u00e8re"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","M le mag","L'\u00e9poque","La France buissonni\u00e8re"],"description":"A la rencontre de la France ordinaire. A Alen\u00e7on, C\u00e9lia et Yvan Hacherez vivent un enfer depuis qu\u2019ils ont emm\u00e9nag\u00e9, il y a sept ans, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez une nonag\u00e9naire qui empoisonne leur vie, entre tapage et insultes. Un conflit de voisinage que ne tranche pas vraiment la justice.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/03/330/0/885/437/1342/671/60/0/ce7f6da_287162393-le-monde-45x45-b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France buissonni\u00e8re","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-buissonniere/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-5">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Face à la volonté de puissance qui plombe notre temps, le professeur de philosophie et chrétien engagé, explique, dans un entretien au « Monde », puiser dans les Evangiles pour inviter à l’abandon de soi. Avec de radicales implications sociales et politiques.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde des religions        Livres             Foucauld Giuliani : « Il faut se saisir de la portée politique de la foi »      Face à la volonté de puissance qui plombe notre temps, le professeur de philosophie et chrétien engagé, explique, dans un entretien au « Monde », puiser dans les Evangiles pour inviter à l’abandon de soi. Avec de radicales implications sociales et politiques.          Propos recueillis par Matthieu Giroux         Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 06h15    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                 YANN LEGENDRE               L’époque que nous vivons est marquée par les crises, et nous sommes toujours tentés de voir dans le paradigme moderne – celui de la maîtrise rationnelle – la solution à nos problèmes. Mais que faire si ce logiciel philosophique est, au moins en partie, responsable de cette situation ? Face à ce paradoxe, Foucauld Giuliani, professeur de philosophie et fondateur du café associatif Le Dorothy – lieu d’expérimentation collective du message chrétien –, explique dans La Vie dessaisie, la foi comme abandon plutôt que la maîtrise (Desclée de Brouwer, 176 p., 16,90 euros) que les Evangiles indiquent une autre voie : celle de l’abandon de soi.          Nous avons hérité de la modernité philosophique un idéal de maîtrise, à la fois de l’homme sur la nature et de nous-mêmes sur autrui. Dans quelle mesure la voie des Evangiles constitue-t-elle une alternative ?          Notre pensée moderne, notamment dans sa dimension économique et politique, est structurée par les notions de maîtrise, de contrôle, de planification. L’homme se pose en maître de toute réalité et pense pouvoir aménager de façon autonome et avec raison son environnement.          Or, notre époque est aussi celle d’un phénomène possiblement fatal à moyen terme : le dérèglement climatique. On découvre que notre organisation capitaliste est tout simplement en contradiction avec les conditions d’une vie collective durable et heureuse. L’image que le miroir de l’époque contemporaine présente à la pensée moderne est en décalage avec l’idée qu’elle se fait d’elle-même.                           Lire aussi la critique :  Article réservé à nos abonnés  « La communion qui vient » ou comment être catholique en politique                 Cela produit ce que j’appelle « l’époque de la peur » : non seulement celle-ci est porteuse dangers destructeurs, mais, en plus, la pensée moderne, censée nous protéger de ces dangers, se retrouve impliquée dans leur existence et apparemment incapable de les résoudre. Dès lors, nous nous sentons pris au piège.          De quelle manière faut-il donc agir dans ce contexte d’urgence ?          Mon hypothèse est que la foi est la lumière transformatrice sans laquelle la raison s’égare. Cela serait vrai tant à l’échelle individuelle que collective. Cette hypothèse implique de voir l’histoire comme le lieu de la réalisation de la volonté de Dieu et non comme une simple matière contingente à conformer à notre propre volonté.          Je lis les Evangiles comme la révélation de la volonté aimante d’un Dieu qui n’est pas auteur du mal et qui le subit même de plein fouet sur la croix. Par ses paroles et par ses actions, par exemple par la guérison réitérée des corps blessés, Jésus montre que, à travers l’histoire humaine, peut se poursuivre l’acte de création commencée à l’origine des temps. Il nous révèle que la création a pour unique finalité de s’épanouir en communion. Néanmoins, il serait trop simple et même mensonger de voir la foi comme une « solution » : elle ne peut être que le fruit d’une conversion progressive de nos gestes dans laquelle la prière, modalité particulière de la pensée, joue un rôle essentiel.        Il vous reste 46.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-des-religions/article/2022/05/01/foucauld-giuliani-il-faut-se-saisir-de-la-portee-politique-de-la-foi_6124317_6038514.html"},"headline":"Foucauld Giuliani\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut se saisir de la port\u00e9e politique de la foi\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-01T06:15:07+02:00","datePublished":"2022-05-01T06:15:07+02:00","dateModified":"2022-05-01T06:15:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde des religions","Livres"],"keywords":["Entretiens id\u00e9es","Christianisme","Le Monde des religions","Livres","Catholicisme","Religions","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats"],"description":"Face \u00e0 la volont\u00e9 de puissance qui plombe notre temps, le professeur de philosophie et chr\u00e9tien engag\u00e9, explique, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, puiser dans les Evangiles pour inviter \u00e0 l\u2019abandon de soi. Avec de radicales implications sociales et politiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Matthieu Giroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/919/0/2858/1429/1342/671/60/0/de21ade_1651221856570-foucauld-giuliani-print.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde des religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-des-religions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-livres/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-6">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ La pilule contraceptive est légale en France depuis cinquante-cinq ans. Sa formulation, comme sa réception, ont beaucoup évolué durant cette période.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Livres       Histoire             « Histoire de la pilule », de Myriam Chopin et Olivier Faron : la pilule, prise en charge politique du corps      La pilule contraceptive est légale en France depuis cinquante-cinq ans. Sa formulation, comme sa réception, ont beaucoup évolué durant cette période.          Par Sophie Benard(Collaboratrice du Monde des livres)         Publié hier à 19h00    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Une plaquette de pillules contraceptives.  NATHAN ALLIARD / PHOTONONSTOP                 « Histoire de la pilule. Libération ou enfermement », de Myriam Chopin et Olivier Faron, Passés composés, 288 p., 21 €, numérique 15 €.            La pilule contraceptive fut massivement adoptée par les Françaises dès l’année de sa légalisation par la loi Neuwirth, en 1967. Moins de cinquante après, en 2000, près de la moitié des femmes en âge de procréer utilisaient la formule chimique à succès combinant progestérones et œstrogènes. C’est ce système « pilulocentré » que les historiens Myriam Chopin et Olivier Faron étudient dans Histoire de la pilule.          S’ils commencent par retracer l’histoire de la contraception depuis l’Antiquité, les auteurs resserrent rapidement la focale sur leur objet principal : l’histoire politique française de la pilule contraceptive. Pour cela, ils ont interrogé les acteurs et actrices de cette histoire – journalistes, politiques, médecins, associations – mais aussi une vingtaine de jeunes femmes.          Alors que, à la fin des années 1960, une loi de 1920 régentait encore le contrôle des naissances en France en y interdisant « toute diffusion d’informations visant à éviter une naissance », la légalisation de la pilule contraceptive, conçue après-guerre aux Etats-Unis, a d’abord été synonyme d’émancipation, en permettant aux femmes de maîtriser leur propre fécondité, donc leur corps et leur sexualité. « Si la nature était jusqu’au milieu du XXe siècle quasi souveraine, si elle conditionnait tous les moralisateurs ou prescripteurs de la sexualité, la pilule incarne une nouvelle ère. » La prescription massive du contraceptif a ainsi, soulignent les auteurs, durablement modifié les comportements et l’intimité des hommes et des femmes.                           Lire aussi (2021) :  Article réservé à nos abonnés  La contraception gratuite étendue aux femmes jusqu’à 25 ans, « une excellente nouvelle »                 Mais cette « révolution culturelle » permise par la chimie a depuis fait l’objet de plusieurs remises en question. Au fil des générations successives de pilules – promettant toujours plus d’efficacité et moins d’effets secondaires –, les polémiques se sont multipliées. Les pilules, se changeant en lifestyle drugs (« médicaments de style de vie »), prétendent diminuer les douleurs menstruelles, résoudre les problèmes d’acné ou agir sur la rétention d’eau. Dans le même temps, les politiques publiques en matière de remboursement et de prescription sont devenues illisibles et contradictoires.          « Pill scare »          Au milieu des années 2000, le médicament est rendu responsable d’accidents vasculaires cérébraux et d’embolies pulmonaires. La pilule commence à révéler ses coûts en matière de désagréments et de risques encourus, mais aussi ses impacts financiers et environnementaux. « Beaucoup de jeunes assimilent la contraception de leur mère (…)à une forme de travail contraceptif. » Dès lors, la pill scare (« peur de la pilule ») s’amplifie d’année en année. Les jeunes femmes délaissent à présent de plus en plus la contraception plébiscitée par leurs aînées.        Il vous reste 12.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/04/30/histoire-de-la-pilule-de-myriam-chopin-et-olivier-faron-la-pilule-prise-en-charge-politique-du-corps_6124300_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Histoire de la pilule\u00a0\u00bb, de Myriam Chopin et Olivier Faron\u00a0: la pilule, prise en charge politique du corps","dateCreated":"2022-04-30T19:00:07+02:00","datePublished":"2022-04-30T19:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Histoire"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Histoire","D\u00e9bats","Livres","Culture","Livres","Essais"],"description":"La pilule contraceptive est l\u00e9gale en France depuis cinquante-cinq ans. Sa formulation, comme sa r\u00e9ception, ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 durant cette p\u00e9riode.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Benard","description":"Collaboratrice du Monde des livres"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/658/0/6144/3072/1342/671/60/0/d1235ee_1650897447192-chopin.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-7">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ Le bestiaire domestique s’est beaucoup diversifié, ces dernières années. Mais certaines espèces sont interdites à la vente et d’autres nécessitent des autorisations.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        L'époque             « Rien que d’observer mes serpents, ça me fait voyager » : la nouvelle vogue des animaux de compagnie exotiques      Le bestiaire domestique s’est beaucoup diversifié, ces dernières années. Mais certaines espèces sont interdites à la vente et d’autres nécessitent des autorisations.          Par Maroussia Dubreuil         Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Eva Bertoni, vendeuse - soigneuse à La Ferme tropicale, à Paris, chez elle avec un serpent faux corail du Honduras,le 24 avril 2022.  ERIC GARAULT/PASCO & CO POUR « LE MONDE »               Il n’est pas impossible que votre voisin héberge dans son salon un boa ou un python, qu’il fasse voler dans sa cuisine un cacatoès ou qu’il organise le vendredi soir une amicale de la mygale. Pas d’inquiétude, la plupart de ces animaux ne sont pas si dangereux, en tout cas pas mortels. Si vous les croisez, vous risquez une légère morsure, un coup de griffe ou, peut-être plus embêtant, un œdème de Quincke. S’il est difficile d’établir le nombre exact des nouveaux animaux de compagnie exotiques (NAC) sur le territoire, Karim Daoues, le fondateur de l’animalerie La Ferme tropicale, à Paris, estime à 3 % les foyers français abritant des reptiles. « Ces amateurs passionnés goûtent au plaisir de l’observation naturaliste, ajoute-t-il. C’est pourquoi ils en ont souvent plusieurs. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                 C’est le cas de Patrick Molherat, président du club d’aquariophilie et de terrariophilie de Vichy (Allier). Ce cuisinier de 50 ans, en arrêt de travail pour longue maladie, reste actif grâce à sa quarantaine de reptiles dont il a glissé les terrariums dans chaque recoin de sa maison. Huit autour du poste de télé, mieux que n’importe quel documentaire animalier. Capable de nommer chaque espèce par son nom scientifique, Crotaphytus collaris (lézard à collier), Basiliscus plumifrons… – de la même manière que vous pourriez appeler votre labrador Canis lupus familiaris –, ce lettré de l’écaille a aussi ses petits chouchous. Parmi eux, son boa, Choupinette, 6 ans, 2 mètres et 12 kilos, mais aussi Léon le caméléon, Riri, Fifi et Loulou, ses trois lézards à collier, et Maurice, son varan des savanes, qui vient de sortir du bain. « Comme il est en train de muer, je l’ai fait tremper dans l’eau tiède pour aider sa peau à se décoller… » En habitué, Momo s’est endormi dans le bruit des clapotis.          Bébêtes à sang froid          « Rien que de les observer, ça me fait voyager », dit l’Auvergnat sous le sunlight de ses tropiques, lui qui n’est sorti qu’une fois de France. Sa ménagerie a un coût qui à la longue peut facilement frôler un aller simple pour Borneo : compter tous les mois 80 euros en insectes, 40 euros en souris et quelques dizaines d’euros en fraises et melons auxquels s’ajoutent 80 euros d’électricité pour chauffer ces bébêtes à sang froid, sans oublier les frais de vétérinaire. « Mon gecko léopard a eu une descente d’organes, il a fallu tout remonter avec un Coton-Tige chez le docteur. Après, j’ai eu des occlusions intestinales sur des pogonas et puis une tumeur dans l’estomac d’un boa. A la suite de l’opération, je lui ai passé de la Bétadine sur sa cicatrice. »        Il vous reste 71.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                     Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                     6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                     Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/30/rien-que-d-observer-mes-serpents-ca-me-fait-voyager-la-nouvelle-vogue-des-animaux-de-compagnie-exotiques_6124284_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Rien que d\u2019observer mes serpents, \u00e7a me fait voyager\u00a0\u00bb\u00a0: la nouvelle vogue des animaux de compagnie exotiques","dateCreated":"2022-04-30T15:00:16+02:00","datePublished":"2022-04-30T15:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","L'\u00e9poque"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Condition animale","M le mag","L'\u00e9poque"],"description":"Le bestiaire domestique s\u2019est beaucoup diversifi\u00e9, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais certaines esp\u00e8ces sont interdites \u00e0 la vente et d\u2019autres n\u00e9cessitent des autorisations.","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/425/0/2661/1330/1342/671/60/0/43b2446_1651050866402-bertoni-eva-serpents-eg220424-076.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-8">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s’y joue, le second parce que tout s’y perd. Cette semaine, le témoignage de Raphaël, 41 ans, qui se souvient de son amour d’étudiant en école de théâtre.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     L'époque       S'aimer comme on se quitte         S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Chronique        Maroussia Dubreuil        Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s’y joue, le second parce que tout s’y perd. Cette semaine, le témoignage de Raphaël, 41 ans, qui se souvient de son amour d’étudiant en école de théâtre.   Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 12h00    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                    LÉA DE RUFFRAY               Premier jour          Angèle est ma petite amie de longue date. Après avoir passé le baccalauréat à Cannes, nous nous installons à Paris pour nos études. Nous logeons dans un grand appartement prêté par son oncle dans le quartier des Grands Boulevards. Nous ne sommes pas très fidèles mais restons très complices. Ensemble, nous suivons des cours de théâtre dans un établissement privé jusqu’à ce que je réussisse, un an plus tard, le concours d’une école plus cotée. Elle le rate de peu. Pour la première fois depuis que nous habitons ensemble, j’intègre un groupe auquel elle n’appartient pas. Je vais avoir 20 ans, j’ai envie de vivre des expériences, je cherche des sensations fortes et je suis ouvert aux rencontres.          Dans ce nouveau cours, je remarque Amandine qui s’exprime toujours de manière précise sur des sujets pointus et exigeants. Ses prises de parole sont flamboyantes. A l’aise dans sa pensée, elle dégage une forme de toute-puissance et semble mépriser tout le monde, sauf deux ou trois personnes dont je fais partie. Française par sa mère et malienne par son père, elle porte en elle un héritage qui relève à mes yeux de l’inconnu, ce qui ajoute à mon intérêt. J’ai la sensation que tout son être est politique et pose dans le fond une seule et même question : comment exister en tant que femme noire ? Un sentiment de rage gronde en elle. Je la vois comme un volcan qui à chaque instant peut me tuer.          Je lui propose de travailler la première scène de La Dispute (1744), de Marivaux. C’est une rencontre amoureuse entre deux jeunes gens, Azor et Eglé, qui découvrent pour la première fois une personne de l’autre sexe. Leur rapport est très animal. Au début, Eglé aperçoit un ruisseau qui réfléchit son image et elle se trouve belle. Surpris de la voir, Azor se cache dans un buisson pour l’observer. Fasciné, il a envie de s’avancer vers elle mais il a peur. Enfin, ils se rapprochent jusqu’à se regarder, entendre la voix de l’autre, se toucher, s’embrasser…           « Je fais semblant de faire semblant que je l’aime alors qu’en réalité elle me plaît. On ne fait jamais innocemment semblant de faire semblant dans la vie »          L’intrigue se confond avec notre relation naissante : à mesure qu’on explore l’autre à travers la poétique de Marivaux, notre attirance grandit. Au fil des répétitions, nous commençons à aller de plus en plus loin dans le baiser d’Azor et d’Eglé jusqu’à mettre la langue. Est-ce que nous nous embrassons pour de vrai ou pour de faux ? Nous faisons « semblant de faire semblant », pour reprendre la formule de Marivaux dans Les Acteurs de bonne foi (1748). Je fais semblant de faire semblant que je l’aime alors qu’en réalité elle me plaît. Si on y réfléchit bien, on ne fait jamais innocemment semblant de faire semblant dans la vie. Je n’en parle pas à Angèle, je ne suis pas encore prêt à quitter notre cocon et nos souvenirs, je crois qu’elle sait mais qu’elle me laisse vivre mes expériences.        Il vous reste 64.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/04/30/s-aimer-comme-on-se-quitte-un-jour-je-reponds-a-sa-violence-physique-je-sens-que-nous-allons-nous-entre-tuer_6124275_4497916.html"},"headline":"S\u2019aimer comme on se quitte\u00a0: \u00ab\u00a0Un\u00a0jour, je r\u00e9ponds \u00e0\u00a0sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-30T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-04-30T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-04-30T12:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","S'aimer comme on se quitte"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Amour","S'aimer comme on se quitte","L'\u00e9poque","M le mag"],"description":"Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s\u2019y joue, le second parce que tout s\u2019y perd. Cette semaine, le t\u00e9moignage de Rapha\u00ebl, 41\u00a0ans, qui se souvient de son amour d\u2019\u00e9tudiant en \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre.","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/10/08/0/2787/3944/1972/1342/671/60/0/b42e116_716088638-couplehetero01fond.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S'aimer comme on se quitte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/s-aimer-comme-on-se-quitte/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-9">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ L’apparition de variants présentant de nombreuses mutations inattendues a surpris les virologues. Ceux-ci explorent deux hypothèses : l’existence de réservoirs faisant des personnes immunodéprimées des incubateurs, et d’autres où des animaux pourraient faire office de multiplicateurs de variations virales.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sciences       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid : les moteurs de l’évolution du SARS-CoV-2      L’apparition de variants présentant de nombreuses mutations inattendues a surpris les virologues. Ceux-ci explorent deux hypothèses : l’existence de réservoirs faisant des personnes immunodéprimées des incubateurs, et d’autres où des animaux pourraient faire office de multiplicateurs de variations virales.          Par Catherine Mary         Publié hier à 10h56, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 14 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                A-t-on trop vite clamé la fin de la pandémie de SARS-CoV-2 ? Alors que les politiques sanitaires se sont considérablement infléchies et que le passe sanitaire tant décrié semble être tombé aux oubliettes, les virologues à travers le monde continuent de décortiquer les mécanismes d’évolution du virus. Et si les pistes de recherche s’affinent, le mystère demeure épais autour des conditions d’émergence des variants préoccupants, dont le risque n’est pas écarté.          Depuis l’apparition du virus, une question anime la réflexion des spécialistes, qu’ils étudient son génome, les rouages permettant sa transmission et sa réplication dans le corps humain ou encore son système d’évolution en le comparant à d’autres virus, notamment celui de la grippe. Quel est le système par lequel le virus SARS-CoV-2 évolue et quel son devenir dans la population humaine qui en était vierge il y a moins de trois ans ?          Ils se sont appuyés dans un premier temps sur le séquençage des génomes viraux en circulation, rendu possible grâce à une surveillance génomique inédite. Avec en ligne de mire un modèle de référence, le virus de la grippe saisonnière, qui évolue selon un mécanisme connu sous le nom de « glissement antigénique ». Dans une population vierge et non immunisée, le virus ne rencontre d’abord aucun obstacle à sa propagation mais, à la suite de la vaccination ou de l’infection, l’immunité collective freine celle-ci et le virus évolue graduellement.          Variants hautement mutés          C’est du moins ce qui se passe avec le virus de la grippe saisonnière et qui dirige son évolution dans la population humaine. A mesure que la proportion de personnes immunisées augmente, le variant dominant contre lequel est initialement dirigée l’immunité se propage moins vite, donnant progressivement l’avantage aux variants viraux qui y sont le moins sensibles en raison de légères modifications des régions de la protéine de surface du virus, consécutives à des mutations. Le virus peut ainsi perdurer dans la population et les spécialistes s’appuient sur la connaissance de ce phénomène pour tenter de prédire le prochain variant grippal dominant.          Durant les premiers mois de la pandémie de SARS-CoV-2, la surveillance génomique a permis de déceler un phénomène analogue et les virologues se sont mis à surveiller des mutations récurrentes affectant la protéine spike, telles que la mutation en position 484 qui semblait annoncer l’adaptation du virus à l’immunité des populations. Jusqu’à ce qu’un autre phénomène vienne s’intercaler avec celui-ci pour déjouer leurs pronostics, l’émergence soudaine de variants hautement mutés ne dérivant pas des variants dominants.        Il vous reste 86.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/04/30/science-dossier-covid-les-moteurs-de-l-evolution-du-sars-cov-2_6124266_1650684.html"},"headline":"Covid\u00a0: les moteurs de l\u2019\u00e9volution du SARS-CoV-2","dateCreated":"2022-04-30T10:56:53+02:00","datePublished":"2022-04-30T10:56:53+02:00","dateModified":"2022-05-01T18:44:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["M\u00e9decine","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te","Sciences"],"description":"L\u2019apparition de variants pr\u00e9sentant de nombreuses mutations inattendues a surpris les virologues. Ceux-ci explorent deux hypoth\u00e8ses\u00a0: l\u2019existence de r\u00e9servoirs faisant des personnes immunod\u00e9prim\u00e9es des incubateurs, et d\u2019autres o\u00f9 des animaux pourraient faire office de multiplicateurs de variations virales.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Mary"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-10">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ « Premières fois » : récits de moments charnières autour du passage à l’âge adulte. Cette semaine, Arnaud, 25 ans, raconte comment il a atterri chez une psychologue et une psychiatre après des semaines de mal-être.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     M Campus        Santé             « Quelques semaines après l’annonce du cancer de ma copine, je me suis senti défaillir »      « Premières fois » : récits de moments charnières autour du passage à l’âge adulte. Cette semaine, Arnaud, 25 ans, raconte comment il a atterri chez une psychologue et une psychiatre après des semaines de mal-être.          Par Léa Iribarnegaray         Publié hier à 07h00    Temps de Lecture 6 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        CLARA DUPRÉ                 La première fois que je suis allé voir une psychologue, c’était en février cette année, alors qu’on a diagnostiqué un cancer du sein chez ma copine, Emma, à la toute fin de décembre. Quelques semaines après l’annonce, je me suis senti défaillir : j’ai eu le sentiment de ne plus avoir de souffle ni les jambes pour continuer. Je dormais très mal et la journée je me retrouvais dans l’incapacité d’étudier. Soit je n’avalais rien, soit j’avais très faim et mangeais n’importe quoi.            J’étais partagé entre une grande angoisse et beaucoup de tristesse. Comme un tas de gens de ma génération, je me sentais déjà psychologiquement affaibli par la crise sanitaire. Avant le Covid, j’avais vécu des premières années d’études très intenses, à sacrifier souvent le reste pour travailler – j’ai fait un double cursus en sciences humaines à Sciences Po et en mathématiques à la Sorbonne. J’avais l’impression de ne pas avoir pu profiter de mes dernières années de jeunesse, qui auraient dû être plus légères et remplies de souvenirs. Je ruminais cette frustration, comme si j’avais à faire le deuil de ces moments ratés de liberté – un sentiment accentué par ce qui nous tombait dessus avec ma compagne.            J’ai senti une rupture            Avant, les fois où ça n’allait pas, j’identifiais toujours une façon d’aller mieux. Là, j’ai senti une rupture : je ne pouvais pas m’en sortir tout seul, je n’avais envie de rien, je ne me projetais dans rien… J’étais dans une forme d’épuisement et je voyais que mon entourage ne savait pas comment m’aider.              Tous ces facteurs se sont accentués pendant la période d’attente de ma prise en charge. J’ai eu beaucoup de mal à trouver un rendez-vous avec un psychologue. On m’en a recommandé une qui était surchargée, qui m’a orienté vers une autre, etc. J’ai attendu cinq semaines et mon état s’est aggravé.            La démarche n’était déjà pas évidente parce que ça reste compliqué d’en parler. C’est comme s’il y avait une stratification sociale autour du mal-être : dans mon milieu privilégié – mes deux parents sont médecins à Calais – on ne dit pas quand ça ne va pas. Là, il fallait forcément que j’en parle puisque c’était inenvisageable de consulter sans soutien financier.            J’ai senti que je n’avais plus le temps d’attendre, j’ai donc pris rendez-vous chez une psychiatre en attendant de voir la psychologue. Résultat : je me suis retrouvé avec les deux consultations la même semaine. Mais tant mieux, parce que les deux approches sont complémentaires. Avec ma psychiatre, la prise en charge est plus médicale, centrée autour du traitement, alors qu’avec la psychologue on échange davantage.            « Greenwashing » gouvernemental            Pour moi, il y a une forme de « greenwashing » gouvernemental, dans le sens où l’Etat martèle qu’il fait beaucoup pour la santé mentale des jeunes. En réalité, c’est mission impossible de trouver un praticien disponible rapidement et c’est cher. Une séance avec ma psychologue me coûte 80 euros, ce n’est pas du tout remboursé. J’aurais bien aimé y aller une à deux fois par semaine, mais ça fait vraiment trop. Je la vois plutôt toutes les deux à trois semaines.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les « chèques psy » pour étudiants, un dispositif jugé « bancal », souvent « très complexe », parfois « indécent »                   Avec la psychiatre, c’est 110 euros la consultation, mais entre la sécurité sociale et ma mutuelle, il reste 20 euros de ma poche. Elle m’a prescrit des antidépresseurs dès la première séance et a souhaité que l’on se voie très régulièrement. Les médicaments m’ont assommé au départ, je dormais énormément.              Je ne veux pas accabler ma famille, mais ils associent la thérapie à des personnes atteintes de pathologies graves. Alors que cela peut être une vraie béquille dans la vie, notamment pour traverser des moments difficiles. Avec ma compagne, on essaie toujours d’en parler autant que possible. C’est important de ne pas être là dans notre coin à cacher notre misère.             J’ai dû m’aider moi-même aussi pour mieux l’aider elle            Pour Emma, le suivi psychologique est automatique dans la structure où elle reçoit sa chimio. Je ne lui ai jamais caché que j’avais besoin d’un accompagnement : au contraire, c’est plutôt elle qui m’y a encouragé. Elle voyait que mon état se dégradait et qu’elle ne pouvait rien faire. Moi j’avais besoin d’être beaucoup là pour elle et me sentir en difficulté me rendait moins empathique. J’ai dû m’aider moi-même aussi pour mieux l’aider elle.            Avec la maladie d’Emma, il y a un facteur objectif : tout le monde va penser « c’est dur ce qu’ils traversent, c’est normal qu’ils voient un psy ». Alors que pendant les études, faites de hauts et de bas, d’autres facteurs existent. On s’autocensure, on imagine que ça va être perçu comme une faiblesse, mais ça finit par se transformer en petite bombe à retardement émotionnelle. Pourquoi attendre un drame pour oser consulter ?            On avance            Aujourd’hui, on avance. La tumeur d’Emma réduit, le traitement est efficace, même s’il y a encore beaucoup de difficultés à gérer et digérer. De mon côté, je ressens une nette amélioration : j’ai repris goût, j’accepte les choses, j’arrive à mieux travailler… Je suis encore étudiant à Sciences Po, je prépare le concours d’entrée à l’Institut national du service public (INSP), qui remplace désormais l’école nationale d’administration (ENA).             J’arrêterai d’abord les séances chez la psychologue à cause du sacrifice financier            Je continue à la fois le traitement et les consultations, même si je n’envisage pas tout ça comme quelque chose de durable. J’arrêterai d’abord les séances chez la psychologue à cause du sacrifice financier que cela représente. Je suis à un âge pivot : j’essaie d’être indépendant, c’est désagréable de demander à mes parents d’assumer ce coût pour moi.              Avec le recul, je réalise que j’ai un capital social qui m’a permis d’avoir accès à des praticiens reconnus à Paris. J’ai eu la chance qu’on me les recommande, qu’on m’ouvre leurs portes… Si on se connecte seul sur Doctolib, on trouve très peu de disponibilités ou des honoraires astronomiques. Ce n’est pas normal qu’il y ait de telles inégalités d’accès !            Autocensure            Depuis la pandémie, le mal-être est généralisé parmi ma génération : paradoxalement, ça a été une raison de plus d’autocensure. Je me disais « ça ne va pas, mais les autres non plus… Le psy va te répondre : pas de chance, t’as vécu le Covid à 20 ans ! ». Dans un contexte où il y a pénurie de praticiens, on se sent égoïste. Comme si on allait prendre la place de quelqu’un.             Les grandes écoles ont tendance à mettre la question de la santé mentale de leurs étudiants sous le tapis            J’aurais bien aimé aussi être accompagné à Sciences Po. Les grandes écoles ont tendance à mettre la question de la santé mentale de leurs étudiants sous le tapis, alors qu’elles ont des moyens. Cela risquerait de nuire à leur image… Indirectement, on nous dit : « Vous êtes des étudiants privilégiés, vous n’avez pas le droit de vous plaindre. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Troubles anxieux, dépressions… Les étudiants particulièrement affectés par la crise sanitaire                   Je serre les dents pour les quelques mois qui me restent avant de finir ma scolarité. Ensuite, je ferai moins de concessions sur ce dont j’ai envie : quand on est confronté à la possibilité d’une fin très jeune, on mesure davantage la fragilité des choses. Il y a ce désir de profiter, de faire un maximum de trucs tant que c’est possible. C’est presque une attitude de vie. Au niveau professionnel, j’aurai aussi moins de difficultés à tout envoyer balader s’il le faut.              En ce moment, nous faisons une petite pause dans le golfe du Morbihan : Emma avait quelques jours de répit dans son traitement. On a très envie de cette qualité de vie au bord de la mer, alors on s’y installera ! Plutôt que de fantasmer, on veut s’autoriser des choix plus tranchés.              Les prénoms des personnes témoignant ont été modifiés à leur demande par souci de discrétion.                   Léa Iribarnegaray           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 2 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Môme Piaf  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/04/30/quelques-semaines-apres-l-annonce-du-cancer-de-ma-copine-je-me-suis-senti-defaillir_6124251_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Quelques semaines apr\u00e8s l\u2019annonce du cancer de ma copine, je me suis senti d\u00e9faillir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-30T07:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-30T07:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sant\u00e9 mentale","M Campus"],"description":"\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Arnaud, 25\u00a0ans, raconte comment il a atterri chez une psychologue et une psychiatre apr\u00e8s des semaines de mal-\u00eatre.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9a Iribarnegaray"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/78365e0_293879512-illu-lemonde-campus-web.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/01/19-11">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Une voyageuse de passage à Paris, dont le ticket de métro, dûment payé, mais démagnétisé, n’avait pu être composté, avait été contrôlée et verbalisée par la RATP.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                Argent & Placements       Vie quotidienne         Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Chronique            Rafaële Rivais        Une voyageuse de passage à Paris, dont le ticket de métro, dûment payé, mais démagnétisé, n’avait pu être composté, avait été contrôlée et verbalisée par la RATP.   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 06h00    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Sophie X, ingénieure dans le secteur public, comprend parfaitement qu’un organisme comme la RATP lutte contre la fraude, qui, chaque année, lui fait perdre quelque 170 millions d’euros de recettes, soit l’équivalent du prix de vingt rames de métro. Mais elle n’admet pas que des contrôleurs sanctionnent une infraction involontaire. La justice vient de lui donner raison.            Le 9 juillet 2021, cette quinquagénaire bordelaise est de passage à Paris, pour se rendre en Saône-et-Loire. Arrivée à Montparnasse, elle prend un autobus (le 91) qui mène à la gare de Lyon. Celui-ci, double, à soufflet, est bondé ; chargée de deux valises, elle n’arrive à s’y engouffrer que par une porte du milieu. Elle composte un ticket en carton, acheté lors d’un précédent séjour dans la capitale. Mais celui-ci n’est pas validé, parce que, manifestement, démagnétisé. « Je voulais aller voir le conducteur, pour le lui signaler, mais les passagers debout dans le couloir m’empêchaient d’avancer », raconte-t-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux cents euros d’amende pour s’être trompé de wagon                   A mi-parcours, une équipe de trois contrôleurs lui inflige une contravention, en dépit de ses explications, et du soutien d’autres voyageurs. « Est-ce qu’ils touchent des primes ? », se demande Mme X, furieuse de ce qu’ils n’aient « même pas voulu vérifier l’état des autres tickets » de son carnet. Oui, répond au Monde la RATP : ces équipes bénéficient d’une « prime collective », lorsque leurs verbalisations correspondent aux objectifs qu’a fixés Ile-de-France Mobilités, autorité organisatrice des transports publics d’Ile-de-France. Mais cette prime « représente quelques dizaines d’euros » seulement chaque mois.            « Refus d’obtempérer »            Les contrôleurs conseillent à Mme X de régler tout de suite son « indemnité forfaitaire », faute de quoi celle-ci sera majorée de « frais de dossier », que la RATP fixe au maximum autorisé par un décret du 3 mai 2016, soit 50 euros, afin de dissuader les paiements différés. Elle a en effet constaté que la moitié des adresses laissées par ceux qui ne payent pas sur-le-champ sont fausses.              La loi du 22 mars 2016 dite « Savary » a prévu un système de vérification des identités qui sont données, grâce à la création d’une plate-forme d’échange entre les exploitants de transport et les organismes de prestations sociales, mais celle-ci n’a pas encore vu le jour.            Comme Mme X s’y oppose, les agents lui demandent adresse et identité, pour lui envoyer leur procès-verbal (PV) d’infraction. Elle refuse de répondre. Ils appellent un officier de police judiciaire, qui envoie un policier relever son identité. Ce qui lui vaut une amende supplémentaire, pour « refus d’obtempérer », et de nouveaux frais de dossier.            Mme X conteste les PV, dans le délai légal de trois mois. Mais, sans respecter celui-ci, la RATP les a transmis au tribunal de police de Bordeaux, qui a chargé le Trésor public de les recouvrer, avec une nouvelle majoration. Total : 444 euros, dont Mme X s’acquitte, avant de protester auprès du procureur de la République de sa ville.                             Lire aussi :  La SNCF rembourse un voyageur indûment sanctionné                   Pourquoi s’être « acharné » à verbaliser une voyageuse dont le ticket s’est démagnétisé, alors que la RATP indique elle-même que, chaque année, « cinq millions de tickets en carton sont démagnétisés », et qu’elle a, pour cette raison notamment, annoncé leur disparition, le 30 août 2021 ? Le procureur annule les poursuites à son encontre. Et, le 1er mars, Sophie X reçoit du Trésor public un chèque de 444 euros.                   Rafaële Rivais          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 2 mai   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/04/30/billet-demagnetise-quand-la-justice-annule-les-poursuites_6124248_1657007.html"},"headline":"Billet d\u00e9magn\u00e9tis\u00e9, quand la justice annule les poursuites","dateCreated":"2022-04-30T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-04-30T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-04-30T06:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Vie quotidienne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice","Entreprises","Transports","\u00c9conomie","Argent & Placements","Vie quotidienne"],"description":"Une voyageuse de passage \u00e0 Paris, dont le ticket de m\u00e9tro, d\u00fbment pay\u00e9, mais d\u00e9magn\u00e9tis\u00e9, n\u2019avait pu \u00eatre compost\u00e9, avait \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e et verbalis\u00e9e par la RATP.","author":[{"@type":"Person","name":"Rafa\u00eble Rivais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/440/0/5315/2657/1342/671/60/0/e97011c_1651139635054-pns-2602319.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie quotidienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-quotidienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/01/19-12">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ Carnets d’exil, épisode 3. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Kiev ou Lviv, et ont posé leurs valises à Strasbourg, Asnières, ou encore désormais à Semur-en-Auxois. Pour quelques semaines, quelques mois… qui peut savoir ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression que l’avenir est brouillon et injuste »   Par Anne Hazard, Mattea Battaglia, Solène Cordier, Lucie Soullier et Margherita Nasi  Publié hier à 04h51, mis à jour hier à 05h22   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesCarnets d’exil, épisode 3. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Kiev ou Lviv, et ont posé leurs valises à Strasbourg, Asnières, ou encore désormais à Semur-en-Auxois. Pour quelques semaines, quelques mois… qui peut savoir ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

  
     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             margin-top: 120px ;
       			 text-align: center;
}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
     }

            .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
              margin-bottom: 20px;
            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
}

            @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 48px;
                line-height: 100%;
           }


      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
              }
     }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Lessya a dû quitter avec regret le foyer qui l’hébergeait à Dijon, Alina attend toujours un rendez-vous à Pôle emploi à Nice, la lycéenne Maria, installée à Strasbourg, a profité des vacances scolaires pour aller voir des amis réfugiés en Pologne. Khrystina, elle, se demande si elle doit écouter son père, qui lui conseille de revenir à Lviv, tandis que, pour Tamara, l’inquiétude concernant ses proches restés à Odessa a été ravivée par les bombardements meurtriers sur la ville.          Dans cette série « Carnets d’exil », tous les noms ne seront pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Deux mois après le début de la guerre en Ukraine, plus de 70 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeurs d’asile en France, selon les chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration publiés le 27 avril.                    


Lessya, à Semur-en-Auxois
	

«&nbspCe déménagement loin de Dijon est la pire des solutions »
	


	


			Le 19 avril, Lessya (40 ans) et ses filles, Eva et Amelia (13 et 9 ans), ainsi que sa sœur Ira ont été déplacées dans un foyer à Semur-en-Auxois (Côte-d’Or), à 80 kilomètres de Dijon et de l’école des filles. Une absurdité, selon elle. Pourquoi vivre aussi loin de tout ce qui lui permettrait de s’installer en France ? Pour l’heure, ce sont les vacances jusqu’au 2 mai. Malgré un sentiment d’isolement et d’infantilisation, Lessya reste cependant très touchée par l’accueil exceptionnel qu’elle reçoit.
 



<article-nb="2022/05/01/19-13">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ Le ministère de l’intérieur reprochait notamment au Comité action Palestine et au Collectif Palestine vaincra d’avoir relayé des communiqués d’organisations classées terroristes. L’Etat devra verser 3 000 euros à chacune des associations.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Justice             Le Conseil d’Etat suspend la dissolution de deux associations propalestiniennes      Le ministère de l’intérieur reprochait notamment au Comité action Palestine et au Collectif Palestine vaincra d’avoir relayé des communiqués d’organisations classées terroristes. L’Etat devra verser 3 000 euros à chacune des associations.          Par Benjamin Barthe         Publié hier à 03h00, mis à jour hier à 07h50    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le Conseil d’Etat, place du Palais-Royal, à Paris.  BERTRAND GUAY / AFP               Le mandat de Gérald Darmanin Place Beauvau se termine – à supposer qu’il ne soit pas reconduit à son poste dans le prochain gouvernement – sur un camouflet. Vendredi 29 avril, le Conseil d’Etat a ordonné la suspension de la dissolution de deux associations propalestiniennes ; elle avait été décrétée en conseil des ministres le 9 mars, à l’initiative du ministre de l’intérieur qui les accusait d’incitation « à la haine, à la discrimination et à la violence ».          « Il s’agit d’une victoire précieuse pour l’Etat de droit, qui sanctionne l’instrumentalisation politique du conflit israélo-palestinien du ministère de l’intérieur », a réagi auprès de l’Agence France-Presse (AFP) Me Vincent Brengarth, l’avocat d’une des associations, le Comité action Palestine, basé à Bordeaux. « C’est une très belle décision, extrêmement rare dans le climat ambiant, mais protectrice des droits fondamentaux », a-t-il ajouté dans un message transmis au Monde.          « Atteinte grave à la liberté d’association »          « Cette décision (…) bat en brèche la propagande de l’extrême droite sioniste et ses amalgames entre antisionisme et antisémitisme », a estimé pour sa part l’autre association mise en cause, le Collectif Palestine vaincra, qui est implanté à Toulouse.          Les décrets du 9 mars reprochaient aux associations d’avoir publié sur leur site Internet et leur page Facebook des propos anti-Israël véhéments, de soutenir la campagne Boycott Désinvestissement Sanctions (BDS) appelant au boycott de l’Etat hébreu et d’avoir relayé des communiqués d’organisations palestiniennes classées terroristes par l’Union européenne.                           Lire aussi :  Gérald Darmanin annonce sa volonté de dissoudre deux associations propalestiniennes                 A l’occasion de la commémoration des dix ans de la tuerie de l’école Ozar Atorah, perpétrée par Mohammed Merah dans la ville rose, le président Emmanuel Macron s’était félicité, devant le président israélien, Isaac Herzog, en visite en France, de la décision de son gouvernement, en qualifiant les deux associations « d’antisémites ».          Mais dans ses ordonnances faisant suite au recours en référé déposé par les intéressées, la plus haute juridiction administrative a jugé ces imputations infondées. Dans sa décision concernant le Comité action Palestine, elle a estimé que l’ordre de dissolution « porte une atteinte grave et manifestement illégale à la liberté d’association et à la liberté d’expression ».          Le boycott relève de la liberté d’expression          « Les publications de l’association (…), si elles expriment des positions tranchées et parfois virulentes sur la situation au Proche-Orient (…), ne peuvent, en l’état de l’instruction, être regardées comme provoquant à la discrimination, à la haine ou à la violence envers un groupe de personnes, ajoute le Conseil d’Etat. Il n’est par ailleurs pas établi que (…) l’association aurait publié sur son site Internet des publications présentant un caractère antisémite. »        Il vous reste 36.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/30/le-conseil-d-etat-suspend-la-dissolution-de-deux-associations-propalestiniennes_6124241_3224.html"},"headline":"Le Conseil d\u2019Etat suspend la dissolution de deux associations propalestiniennes","dateCreated":"2022-04-30T03:00:47+02:00","datePublished":"2022-04-30T03:00:47+02:00","dateModified":"2022-04-30T07:50:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur reprochait notamment au Comit\u00e9 action Palestine et au Collectif Palestine vaincra d\u2019avoir relay\u00e9 des communiqu\u00e9s d\u2019organisations class\u00e9es terroristes. L\u2019Etat devra verser 3\u00a0000\u00a0euros \u00e0 chacune des associations.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/c817521_1649442126737-000-1a42s2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-14">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ Chien accueilli dans le lit conjugal, poule qui régente les horaires de ses propriétaires, python qui prend ses aises dans le salon… Notre rapport aux animaux de compagnie s’est modifié, avec une proximité que les confinements ont renforcée.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        L'époque             « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »      Chien accueilli dans le lit conjugal, poule qui régente les horaires de ses propriétaires, python qui prend ses aises dans le salon… Notre rapport aux animaux de compagnie s’est modifié, avec une proximité que les confinements ont renforcée.          Par Michel Dalloni         Publié hier à 01h29, mis à jour hier à 14h43    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Eva Bertoni, vendeuse - soigneuse à La Ferme tropicale à Paris, chez elle avec ses serpents, le 24 avril 2022. Sur la table, un python royal.  ERIC GARAULT/PASCO & CO POUR « LE MONDE »               La journée a été longue. Il est tard. Minuit va sonner. Stéphanie (les personnes qui témoignent ont requis l’anonymat) vient à peine de retrouver son pavillon du haut Montreuil (Seine-Saint-Denis), après de multiples détours pour cause de fermeture de l’autoroute A86. Un yaourt englouti à la lumière blafarde du réfrigérateur, un coup d’œil sur les dernières mauvaises nouvelles du monde rapportées en direct par une quelconque chaîne d’information en continu, la chasse aux caries et, hop, au dodo ! Sur la pointe des pieds. Dans le noir. Car Etienne, son époux, dort depuis un moment. Elle enfile une veste de pyjama, écarte la couette, s’assoit au bord du lit et se laisse aller sur l’oreiller. Bonne nuit ? Pas du tout. « Kaï, kaï, kaï ! » d’enfer. Nuage de poils. Alerte générale. Stéphanie vient de s’allonger sur Perfect, le golden retriever de la famille. Ça devait arriver.          Pendant le confinement, l’animal – une demoiselle alors âgée de quelques mois – a pris l’habitude de roupiller dans la chambre parentale et l’a gardée malgré les efforts déployés depuis par le couple de quinquas, s’arrogeant le droit d’un raid vespéral sur le matelas 100 % latex naturel. Vers 17 heures, quand les enfants rentrent du collège, il prend également un goûter léger et, en cas d’apéritif prédînatoire, il peut prétendre à un bretzel si ce n’est à un cracker maison (goût parmesan). Le week-end, il lui arrive également de finir les restes du déjeuner de la tribu partagés avec le chat Wilfrid, qui maraude sur la nappe pour consulter le menu du jour. A qui la faute ? A tout le monde : parents, enfants et nounou. « Chez nous, le Covid-19 a permis de dépasser l’antispécisme : les animaux ont pris le pouvoir », s’amuse Etienne, un peu inquiet cependant.          « Une question d’équilibre »          « Dans cette période d’isolement, le besoin archaïque de contact a réapparu, assure le psychiatre Ludovic Drillet. Le risque de contagion entre humains était important, on s’est donc tourné vers d’autres espèces plus rassurantes. Animal familier, c’est un vocable qui prend du sens lorsqu’il y a tant d’inconnues. A l’heure de la virtualité, cette proximité a apaisé le stress. » Une enquête d’opinion réalisée en juin 2021 par l’institut Odoxa pour Purina, un des géants de l’alimentation pour chiens et chats, a révélé qu’à l’occasion de la pandémie un Français sur dix a adopté un animal de compagnie. Quand 60 millions de consommateurs cloîtrés rencontrent 30 millions d’amis réconfortants, ça fait tilt. Résultat : Perfect a grimpé dans le lit et Wilfrid s’est mis à table. Ce ne sont pas les seuls.        Il vous reste 69.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                     Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                     6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                     Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/30/a-la-maison-avec-le-covid-les-animaux-ont-pris-le-pouvoir_6124237_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le\u00a0pouvoir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-30T01:29:29+02:00","datePublished":"2022-04-30T01:29:29+02:00","dateModified":"2022-04-30T14:43:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","L'\u00e9poque"],"keywords":["Plan\u00e8te","Condition animale","Soci\u00e9t\u00e9","M le mag","L'\u00e9poque"],"description":"Chien accueilli dans le lit conjugal, poule qui r\u00e9gente les horaires de ses propri\u00e9taires, python qui prend ses aises dans le salon\u2026 Notre rapport aux animaux de compagnie s\u2019est modifi\u00e9, avec une proximit\u00e9 que les confinements ont renforc\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Dalloni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/659/0/4000/2000/1342/671/60/0/deffaa3_1651050866410-bertoni-eva-serpents-eg220424-015.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-15">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ Des collectifs de soignants et d’usagers se sont rassemblés vendredi devant le ministère des solidarités et de la santé pour défendre l’établissement de Seine-Saint-Denis, en proie à des difficultés financières.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Santé             A la maternité des Lilas, mobilisation pour sauver l’institution féministe, menacée de disparition      Des collectifs de soignants et d’usagers se sont rassemblés vendredi devant le ministère des solidarités et de la santé pour défendre l’établissement de Seine-Saint-Denis, en proie à des difficultés financières.          Par Cécile Bouanchaud         Publié le 29 avril 2022 à 19h47, mis à jour hier à 05h23    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      La maternité des Lilas (Seine-Saint-Denis) , en août 2013.  ERIC FEFERBERG / AFP                 C’est un lieu qui résume à lui seul des années de lutte pour les droits des femmes à disposer de leur corps. La maternité des Lilas (Seine-Saint-Denis) est menacée de fermeture. L’établissement, emblématique du combat pour l’avortement, pour le respect de la physiologie de l’accouchement et des choix des femmes, connaît des difficultés financières depuis plus de dix ans. Face à un déficit de plusieurs millions d’euros et au désaccord entre de potentiels repreneurs et les salariés sur la philosophie du lieu, l’agence régionale de santé (ARS) d’Ile-de-France pourrait décider de ne pas renouveler son autorisation d’exercer.            Des collectifs de soignants et d’usagers se sont donné rendez-vous, vendredi 29 avril, à 17 heures, devant le ministère des solidarités et de la santé, pour sauver ce symbole, alors que la décision de l’ARS doit être rendue le 2 juin. Plusieurs scénarios sont discutés, allant de la fermeture pure et simple à une fusion avec la clinique Vauban, de Livry-Gargan, rapporte France 3. Située à quelques kilomètres de la maternité des Lilas, la clinique Vauban est propriétaire du groupe AVEC, mastodonte français des services de soins et d’accompagnement pour les familles, qui compte 245 établissements sanitaires et médico-sociaux à travers la France.                             Lire :  La maternité des Lilas, en difficulté financière, dénonce un “acharnement”                   « Nous appelons à une forte mobilisation pour sauver cette maternité, symbole des droits des femmes, mais aussi indispensable dans ce département, qui compte le nombre de naissances le plus élevé en Seine-Saint-Denis », commente Corina Pallais, psychologue à la maternité des Lilas depuis vingt-sept ans, interviewée par France 3. « Usagers et soignants ne veulent ni reprise ni déménagement », prévient la représentante syndicale SUD.            « Accoucher librement »            Lancée par une ancienne patiente de la maternité, une pétition, signée par près de 35 000 personnes, « appelle l’ARS et le ministère de la santé à se saisir du dossier, renouveler les habilitations et sauver cet établissement ». Le texte résume d’abord les difficultés :            « Bâtiment non adapté, difficultés financières, pressions de l’ARS pour se conformer aux objectifs de rentabilité, abandon politique, difficultés internes aux équipes sont autant de défis auxquels ces dernières font face pour les patients. »            Pour Jeanne Barral, conservatrice de musée de 33 ans à l’origine de cette pétition, la mobilisation en faveur de la maternité constitue un « enjeu de santé publique, de féminisme et d’emploi local, car 120 emplois sont en jeu », explique-t-elle à 20 Minutes. Dans la pétition, elle rappelle également la philosophie de ce lieu : « Celui de donner naissance, ou non, et comme on le souhaite, éventuellement de façon physiologique et non médicalisée. »              A l’heure où les mouvements féministes dénoncent depuis plusieurs années les violences obstétricales et la surmédicalisation de l’accouchement, la maternité des Lilas défend « le libre choix », la possibilité d’« accoucher librement » et « l’accompagnement bienveillant » assuré principalement par des sages-femmes. Ces dernières constituent « la raison d’être » de cet établissement, rappelait en mars Corina Pallais à Libération.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Accouchement : la parole des femmes sur les « violences obstétricales » se libère                   A l’unisson, ses défenseurs craignent que l’identité singulière de l’établissement non lucratif soit dévoyée en cas de reprise, au profit d’objectifs de rentabilité. « Si la maternité est absorbée, les médecins seront en libéral, et non plus salariés », poursuit Corina Pallais, qui s’inquiète de ce nouveau modèle où les obstétriciens seront « payés à la tâche ».            Berceau de nombreux combats pour un meilleur accompagnement des femmes, l’histoire de la maternité est émaillée de crises financières, alors que le nombre d’accouchements y baisse, passant de 1 540 en 2015 à 1 278 en 2020, selon Libération.            Nombreux soutiens            La petite maternité de niveau 1 (ne pouvant traiter les grossesses à risques) s’est pourtant bâti une solide réputation depuis sa création. Fondée en 1964 par la comtesse de Charnières, la maternité des Lilas s’appuie sur la méthode de l’accouchement sans douleur, théorisée par l’obstétricien Fernand Lamaze, fondateur de la clinique parisienne des Bluets. Là-bas, les femmes peuvent accoucher sans péridurale, dans la position qui leur convient, avec une préparation variée, allant de la sophrologie à l’hypnose, en passant par le chant prénatal.                             Lire :  La maternité des Lilas, en difficulté financière, dénonce un “acharnement”                   Son histoire est également étroitement liée à la lutte pour la contraception et l’interruption volontaire de grossesse (IVG). Si 1 200 naissances sont célébrées chaque année à la maternité des Lilas, l’établissement réalise également près de 900 IVG. Plus récemment, la maternité s’est illustrée en assurant l’accompagnement de la première grossesse d’un homme transgenre reconnue par l’état civil. « J’ai toujours pensé qu’il aurait fallu un statut particulier à ce lieu, c’est un véritable conservatoire de l’humanité », confie à Madmoizelle Chantal Birman, la sage-femme emblématique du documentaire d’Aude Pépin, A la vie, qui a travaillé quarante ans au sein de l’établissement.              Ce positionnement a permis à la maternité de compter sur de nombreux soutiens, dont celui de Catherine Ringer, la chanteuse des Rita Mitsouko, qui a écrit une chanson pour la maternité en 2013, alors que l’établissement était déjà menacé de fermeture. Dès 2011, l’actrice Karin Viard racontait ses deux accouchements au sein de cette maternité. « Pour eux, la vérité, c’est la vérité de chacun », soulignait la comédienne dans une vidéo, évoquant un lieu où les soignants « n’appliquent pas des dogmes ».                 Cécile Bouanchaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 2 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Môme Piaf  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka       Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/29/maternite-des-lilas-mobilisation-pour-sauver-l-institution-feministe-menacee-de-disparition_6124227_3224.html"},"headline":"A la maternit\u00e9 des Lilas, mobilisation pour sauver l\u2019institution f\u00e9ministe, menac\u00e9e de\u00a0disparition","dateCreated":"2022-04-29T19:47:38+02:00","datePublished":"2022-04-29T19:47:38+02:00","dateModified":"2022-04-30T05:23:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Famille","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Des collectifs de soignants et d\u2019usagers se sont rassembl\u00e9s vendredi devant le minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 pour d\u00e9fendre l\u2019\u00e9tablissement de Seine-Saint-Denis, en proie \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Bouanchaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/340/0/4115/2057/1342/671/60/0/0cceced_1651258474797-000-par7629906.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/01/19-16">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ Le sextuple vainqueur de tournois du Grand Chelem, qui a été déclaré coupable d’avoir caché 2,5 millions de livres sterling d’avoirs et de prêts pour éviter de payer ses dettes, va être incarcéré.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Tennis             Boris Becker, l’ancien champion de tennis, condamné à deux ans et demi de prison en raison de sa faillite personnelle      Le sextuple vainqueur de tournois du Grand Chelem, qui a été déclaré coupable d’avoir caché 2,5 millions de livres sterling d’avoirs et de prêts pour éviter de payer ses dettes, va être incarcéré.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 avril 2022 à 17h44, mis à jour hier à 05h27    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Boris Becker, à Londres, le 29 avril 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP                 L’ancien joueur de tennis allemand Boris Becker a été condamné, vendredi 29 avril, à deux ans et demi de prison par la justice britannique pour quatre chefs d’accusation liés à sa faillite personnelle. Agé de 54 ans, il va être incarcéré après avoir été déclaré coupable, le 8 avril, d’avoir caché 2,5 millions de livres sterling (3 millions d’euros) d’avoirs et de prêts pour éviter de payer ses dettes.            Le sextuple vainqueur de tournois du Grand Chelem, déclaré en faillite en 2017, risquait jusqu’à sept ans de prison pour chacune des infractions retenues contre lui par le jury populaire de la Southwark Crown Court, à Londres : un chef de « retrait de biens », deux de « non-divulgation de biens » et un de « dissimulation de dette ».              Boris Becker vit au Royaume-Uni depuis 2012. Il lui est reproché d’avoir transféré des centaines de milliers de livres sterling d’un compte professionnel sur d’autres comptes, notamment de ses anciennes épouses, de ne pas avoir déclaré une propriété en Allemagne et d’avoir caché un emprunt de 825 000 euros et des parts dans une société. La procureure Rebecca Chalkley l’avait accusé d’avoir utilisé un compte professionnel comme une « tirelire » pour des dépenses du quotidien ou les frais de scolarité de ses enfants.            « Ni remords, ni reconnaissance de culpabilité »            La juge Deborah Taylor, annonçant sa peine, lui a dit : « Vous n’avez montré ni remords, ni reconnaissance de votre culpabilité et vous avez essayé de vous mettre à distance de votre faute et de votre banqueroute. » « Même si je reconnais qu’il y a de l’humiliation dans la procédure, il n’y a pas eu d’humilité », a-t-elle ajouté. Boris Becker est resté impassible à l’annonce de sa peine, ramassant son sac avant d’être emmené en cellule. Aucune information n’a filtré dans l’immédiat quant à un éventuel appel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tennis : à Wimbledon, l'Allemand Boris Becker met fin à sa carrière                   Boris Becker, qui conteste l’intégralité des charges, a été acquitté de vingt autres chefs d’accusation, y compris ceux qui concernaient la disparition de ses trophées. Lors de l’audience, il avait assuré qu’il ignorait où ceux-ci se trouvaient.              Parmi les neuf distinctions sur lesquelles les créanciers auraient aimé mettre la main figurent deux de ses trois coupes remportées à Wimbledon, deux trophées de l’Open d’Australie et sa médaille d’or du double aux Jeux olympiques de 1992.            Jusqu’à 50 millions de livres sterling de dettes            L’ancien numéro un mondial a dit, lors du procès qui s’est tenu du 21 mars au 8 avril, avoir encore en sa possession « beaucoup » de récompenses et de souvenirs amassés en quinze ans sur le circuit, mais certains ont disparu. Il avait déjà vendu aux enchères une partie de ses récompenses pour 700 000 livres afin d’éponger une partie de ses dettes. A l’époque de sa banqueroute, les dettes du joueur étaient estimées jusqu’à 50 millions de livres sterling.            L’annonce de sa faillite était intervenue quelques jours avant le tournoi de Wimbledon, sur lequel l’ancien tennisman travaillait pour la BBC et des télévisions australiennes et japonaises. A l’audience, il avait raconté à quel point il avait été « choqué par la situation ». « C’était partout aux informations, j’ai passé les portes de Wimbledon et tout le monde savait. J’étais embarrassé parce que j’étais en faillite », avait-il déclaré. Selon lui, sa banqueroute et le traitement qui en a été fait dans les médias ont mis à mal la « marque Becker », si bien qu’il a ensuite eu des difficultés à rembourser ses dettes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Becker condamné à deux ans de prison avec sursis                   L’ancien joueur de tennis a déjà eu des déboires judiciaires pour des dettes impayées avec la justice espagnole, concernant des travaux dans sa villa de Majorque, et avec la justice suisse, pour ne pas avoir payé le pasteur qui l’avait marié en 2009. En 2002, la justice allemande l’avait condamné à deux ans de prison avec sursis ainsi qu’à 500 000 euros d’amende pour quelque 1,7 million d’euros d’arriérés d’impôt.              Acculé par la justice britannique, il avait tenté en 2018 un ultime coup de poker, affirmant avoir été nommé par le président centrafricain « attaché » auprès de l’Union européenne pour les affaires culturelles, sportives et humanitaires de ce pays. Son avocat avait argué que son rôle lui accordait une immunité diplomatique l’empêchant d’être poursuivi pour le paiement d’autres dettes, avant de renoncer à cette revendication.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 2 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/29/boris-becker-l-ancien-champion-de-tennis-condamne-a-deux-ans-et-demi-de-prison-en-raison-de-sa-faillite-personnelle_6124214_3242.html"},"headline":"Boris Becker, l\u2019ancien champion de tennis, condamn\u00e9 \u00e0 deux ans et demi de prison en raison de sa faillite personnelle","dateCreated":"2022-04-29T17:44:36+02:00","datePublished":"2022-04-29T17:44:36+02:00","dateModified":"2022-04-30T05:27:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis","International","Europe","Royaume-Uni","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le sextuple vainqueur de tournois du Grand Chelem, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable d\u2019avoir cach\u00e9 2,5\u00a0millions de livres sterling d\u2019avoirs et de pr\u00eats pour \u00e9viter de payer ses dettes, va \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/0/0/5020/2510/1342/671/60/0/190488a_a59077e705864ea49b9e207d5249c871-a59077e705864ea49b9e207d5249c871-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/01/19-17">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ Un décret paru jeudi 28 avril au « Journal officiel » précise les modalités d’accueil et de transport des corps et crée un « comité d’éthique, scientifique et pédagogique ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Santé             Don du corps : l’encadrement renforcé à la suite du scandale du « charnier » de Descartes      Un décret paru jeudi 28 avril au « Journal officiel » précise les modalités d’accueil et de transport des corps et crée un « comité d’éthique, scientifique et pédagogique ».          Par Rémi Dupré         Publié le 29 avril 2022 à 17h33 - Mis à jour le 29 avril 2022 à 17h47    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Lors d’un rassemblement en souvenir de personnes ayant donné leur corps à la science, à Thiais (Val-de-Marne), le 27 novembre 2021.  CLARA WRIGHT / AFP               Les retombées médiatiques et les conséquences judiciaires du scandale du « charnier » de l’université Paris-Descartes, dérives liées à la conservation et à l’usage des dépouilles au Centre du don des corps,à Paris, ont poussé le gouvernement à renforcer l’encadrement du don des corps à la science dans les vingt-huit établissements nationaux concernés, en application de la loi de bioéthique de 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire du « charnier de Descartes » : « Je comprends que ce soit choquant, mais on n’avait pas le choix »                 Un décret de mercredi 27 avril, paru le lendemain au Journal officiel, précise les modalités d’accueil des donneurs, avec, notamment, la rédaction d’un « consentement révocable à tout moment cosigné par le responsable de la structure d’accueil des corps au sein de l’établissement mentionné ».          Le donneur, à qui « aucune somme d’argent ne peut être demandée par l’établissement », « peut désigner une personne référente, parmi sa famille ou ses proches, qui sera l’interlocuteur de l’établissement ».          Concernant le transport vers le centre après le décès du donneur, les « frais afférents à l’acheminement du corps » sont désormais « intégralement pris en charge par l’établissement ayant recueilli le consentement ». Plus grand centre anatomique de France, fondé en 1953 et rattaché à l’université Paris-Descartes (devenue, en 2020, l’université de Paris), le Centre de don des corps laissait les familles des défunts régler les frais de transport.          Le centre fournissait aux donneurs et à leurs proches une liste de cinq ou six transporteurs funéraires choisis par l’administration de l’établissement. Et ce, alors que plusieurs centaines de sociétés habilitées sont répertoriées sur les listes préfectorales en Ile-de-France.          « De nombreux points à clarifier »          Selon le décret, « l’établissement détermine le type d’opération funéraire le plus adapté en fonction de la nature de l’activité pratiquée sur le corps. Il tient compte de la préférence exprimée par le donneur lors de son consentement au don et, le cas échéant, de la demande exprimée par la personne référente qu’il a désignée, par sa famille ou ses proches ».          Le décret ouvre la voie à la « restitution » de la dépouille ou des cendres aux proches, et en fixe les modalités, « selon la nature de l’activité pratiquée sur le corps ».          Il prévoit la mise en place au sein des centres d’un « comité d’éthique, scientifique et pédagogique chargé d’émettre un avis sur les programmes de formation médicale et les programmes de recherche qui impliquent une utilisation du corps donné à des fins d’enseignement médical et de recherche ».          Les révélations de L’Express, en novembre 2019, sur les dérives au Centre de don des corps (corps démembrés et inutilisés, pannes d’électricité, incinération de masse, prolifération de mouches, de vers et de rats…), ont poussé le parquet de Paris à ouvrir une information judiciaire, en juillet 2020, portant sur les conditions de conservation et de mise à disposition des corps au sein de l’établissement. A ce jour ont été mis en examen du chef d’« atteinte à l’intégrité d’un cadavre » deux ex-préparateurs du centre, ainsi que l’université de Paris et Frédéric Dardel, l’ancien président de Paris-Descartes (2011-2019). Ces révélations ont poussé la ministre de l’enseignement supérieur et de la recherche, Frédérique Vidal, à diligenter une inspection et à fermer administrativement le centre, en novembre 2019.        Il vous reste 28.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/29/don-du-corps-l-encadrement-renforce-apres-le-scandale-du-charnier-de-descartes_6124211_3224.html"},"headline":"Don du corps\u00a0: l\u2019encadrement renforc\u00e9 \u00e0\u00a0la\u00a0suite du\u00a0scandale du\u00a0\u00ab\u00a0charnier\u00a0\u00bb de\u00a0Descartes","dateCreated":"2022-04-29T17:33:59+02:00","datePublished":"2022-04-29T17:33:59+02:00","dateModified":"2022-04-29T17:47:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Sant\u00e9","Universit\u00e9s","Police et justice","Faits divers","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Un d\u00e9cret paru jeudi 28\u00a0avril au \u00ab\u00a0Journal officiel\u00a0\u00bb pr\u00e9cise les modalit\u00e9s d\u2019accueil et de transport des corps et cr\u00e9e un \u00ab\u00a0comit\u00e9 d\u2019\u00e9thique, scientifique et p\u00e9dagogique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/1630/0/2944/1472/1342/671/60/0/db6ddb2_1651245367104-000-9th6tp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-18">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ Le tribunal correctionnel d’Anvers a prononcé une peine de dix-huit mois de prison avec sursis contre l’artiste flamand.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Scènes             Jan Fabre condamné pour agression sexuelle et violences, l’avenir de sa troupe compromis      Le tribunal correctionnel d’Anvers a prononcé une peine de dix-huit mois de prison avec sursis contre l’artiste flamand.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié le 29 avril 2022 à 17h07    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Jan Fabre, le 29 mars 2016, à Athènes.  LOUISA GOULIAMAKI/AFP               Ses excuses, tardives, formulées par écrit, invoquant sa liberté créatrice n’auront pas suffi : le chorégraphe et plasticien flamand Jan Fabre a été condamné à une peine de prison de dix-huit mois avec un sursis de cinq ans par le tribunal correctionnel d’Anvers, vendredi 29 avril. L’artiste de 63 ans était absent, comme lors des deux premières audiences du procès que lui ont intenté onze anciennes danseuses de sa compagnie, Troubleyn. Le tribunal a estimé que la moitié des accusations étaient insuffisamment prouvées, ou prescrites, mais il a retenu un cas d’agression sexuelle et cinq autres de violences et humiliations, des faits qui se sont déroulés entre 2012 et 2015.          « C’est une reconnaissance et une étape importantes, pas seulement pour les femmes courageuses qui ont témoigné, mais pour d’autres victimes qui se demandaient si de tels comportements étaient punissables, a commenté Me An-Sofie Raes, l’une des avocates des jeunes femmes. Le juge a estimé que M. Fabre avait créé, durant des années, un environnement de travail nuisible, hostile et insultant. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En procès pour harcèlement sexuel, le chorégraphe Jan Fabre se défend par lettre interposée                 Si le ministère public avait réclamé une peine de détention de trois ans ferme, l’avocate du créateur avait, elle, demandé la relaxe de son client. Me Eline Tritsmans s’est toutefois dite satisfaite d’un jugement qui, d’après elle, ramène l’affaire à de « justes proportions ». Parlant de l’agression sexuelle retenue par le tribunal comme d’un baiser appuyé – et « consenti » – et des violences imputées au chorégraphe comme d’une simple atteinte au « bien-être de travailleurs » – au sens d’une loi belge adoptée en 1996 –, l’avocate a opposé les témoignages des plaignantes à ceux de 169 autres membres de Troubleyn. Ils ont contesté que le directeur de la troupe se soit comporté de manière tyrannique ou ait créé une atmosphère délétère. Quant à la formule « No sex, no solo », utilisée depuis 2018 pour résumer l’affaire, elle ne serait qu’un « cancan », selon Me Tritsmans : son client n’aurait jamais exercé aucun chantage de ce type sur ses danseuses.          Privation des droits civiques          Le procès, et les détails qu’il a fournis à propos de moqueries, d’insultes ou de séances de photos très intimes, a, en tout cas, fait chuter de son piédestal un créateur mondialement célèbre, apprécié jusqu’au palais de Buxelles, où il s’était vu confier par la reine Paola la décoration d’une salle. Le fait que la condamnation prononcée vendredi soit assortie d’une privation, durant cinq années, des droits civiques de l’intéressé pourrait peser lourdement sur l’avenir de la compagnie, dont plusieurs productions ont déjà été annulées ou reportées.        Il vous reste 22.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/29/jan-fabre-condamne-pour-agression-sexuelle-et-violences-l-avenir-de-sa-troupe-compromis_6124208_3246.html"},"headline":"Jan Fabre condamn\u00e9 pour agression sexuelle et violences, l\u2019avenir de sa troupe compromis","dateCreated":"2022-04-29T17:07:24+02:00","datePublished":"2022-04-29T17:07:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Culture","Sc\u00e8nes","Justice","Belgique","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","International"],"description":"Le tribunal correctionnel d\u2019Anvers a prononc\u00e9 une peine de dix-huit mois de prison avec sursis contre l\u2019artiste flamand.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/71/0/4538/2269/1342/671/60/0/864286c_5065986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/01/19-19">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ Le ministère de l’intérieur accusait le Comité action Palestine et le Collectif Palestine vaincra d’« appel à la haine, à la discrimination, à la violence », et de « provocation à des actes terroristes ». L’Etat devra verser 3 000 euros à chacune des associations.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Justice             Le Conseil d’Etat suspend la dissolution de deux associations propalestiniennes      Le ministère de l’intérieur accusait le Comité action Palestine et le Collectif Palestine vaincra d’« appel à la haine, à la discrimination, à la violence », et de « provocation à des actes terroristes ». L’Etat devra verser 3 000 euros à chacune des associations.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 avril 2022 à 16h59 - Mis à jour le 29 avril 2022 à 17h09    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le Conseil d’Etat a suspendu, vendredi 29 avril, l’exécution des décrets de dissolution du Comité action Palestine et du Collectif Palestine vaincra, publiés le 9 mars par le ministère de l’intérieur, qui les accusait d’« appel à la haine, à la discrimination, à la violence », et de « provocation à des actes terroristes ».            S’agissant du Comité action Palestine, la mesure de dissolution « porte une atteinte grave et manifestement illégale à la liberté d’association et à la liberté d’expression », écrit dans sa décision le Conseil d’Etat, saisi en référé par l’association.                             Lire aussi :  Gérald Darmanin annonce sa volonté de dissoudre deux associations propalestiniennes                   Le Comité action Palestine s’était notamment vu reprocher par les autorités de « relayer les communiqués » et de « rendre compte de l’activité d’organisations terroristes palestiniennes, notamment le Hamas, le Mouvement du Jihad islamique en Palestine et le Hezbollah ». L’association affirme « dans sa charte son soutien à toutes les organisations en lutte contre Israël, y compris quand elles font usage de la violence ou de méthodes terroristes », relevait également le ministère de l’intérieur.              « Les prises de position énoncées par les publications de l’association (…) ne peuvent (…) être regardées comme provoquant à la discrimination, à la haine ou à la violence envers un groupe de personnes », selon la plus haute juridiction administrative. Elles ne peuvent pas non plus être « qualifiées d’agissements en vue de provoquer des actes de terrorisme », à ce stade de l’instruction, selon les magistrats.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un recours de deux associations propalestiniennes contre leur dissolution examiné par le Conseil d’Etat                   « Un véritable camouflet contre le pouvoir »            « Il s’agit d’une victoire précieuse pour l’Etat de droit, qui sanctionne l’instrumentalisation politique du conflit israélo-palestinien du ministère de l’intérieur », a réagi auprès de l’Agence France-Presse (AFP) Me Vincent Brengarth, l’avocat du Comité action Palestine.            Concernant le Collectif Palestine vaincra, le ministère de l’intérieur l’accusait de « cultiver le sentiment d’oppression des “peuples musulmans” (…) dans l’objectif de diffuser l’idée d’une islamophobie à l’échelle internationale », « sous couvert de défendre la cause palestinienne ». Le ministère lui reprochait également d’appeler « à la discrimination et à la haine envers Israël et les Israéliens », notamment à travers des campagnes de boycott.              L’appel au boycott « traduit l’expression d’une opinion contestataire et ne saurait par lui-même (…) être regardé comme une provocation ou une contribution à la discrimination, à la haine ou à la violence envers un groupe de personne », rappelle le Conseil d’Etat.            « C’est une première victoire (…) en attendant le jugement du recours en annulation », s’est réjoui sur son site le Collectif Palestine vaincra. « Cette décision est un véritable camouflet contre le pouvoir et bat en brèche la propagande de l’extrême droite sioniste et ses amalgames entre antisionisme et antisémitisme », ajoute-t-il.            L’Etat devra verser 3 000 euros à chacune des deux associations. Sollicité par l’AFP, le ministère de l’intérieur n’a pas souhaité faire de commentaire.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 2 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Môme Piaf  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/29/le-conseil-d-etat-suspend-la-dissolution-de-deux-associations-propalestiniennes_6124207_3224.html"},"headline":"Le Conseil d\u2019Etat suspend la dissolution de\u00a0deux associations propalestiniennes","dateCreated":"2022-04-29T16:59:13+02:00","datePublished":"2022-04-29T16:59:13+02:00","dateModified":"2022-04-29T17:09:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur accusait le Comit\u00e9 action Palestine et le Collectif Palestine vaincra d\u2019\u00ab\u00a0appel \u00e0 la haine, \u00e0 la discrimination, \u00e0 la violence\u00a0\u00bb, et de \u00ab\u00a0provocation \u00e0 des actes terroristes\u00a0\u00bb. L\u2019Etat devra verser 3\u00a0000\u00a0euros \u00e0 chacune des associations.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/118/0/5568/2784/1342/671/60/0/d9ccd08_1649179399384-000-1a42s6.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/01/19-20">
<filnamedate="20220501"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220501"><AAMMJJHH="2022050119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ Un bus électrique a pris feu vendredi matin près de la Bibliothèque nationale de France, dans le 13e arrondissement, un peu moins d’un mois après un incident de même nature survenu sur le boulevard Saint-Germain.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France                         Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le transport routier s’inspire du rail pour moins consommer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons péché par arrogance, persuadés d’être les seuls penseurs de la musique et du son, et nous payons aujourd’hui le prix de notre consanguinité »   Raphaël Cendo Compositeur, récipiendaire du Lion d’argent de la Biennale de Venise              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Herbert Marcuse et le “grand refus” », d’Arno Münster : retour sur un maître à penser                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »                   Culture « Cruella », sur Canal+ : un diabolique duo de méchantes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Johnny Depp en habits de déballage   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Économie              La RATP retire temporairement 149 bus électriques de la circulation à Paris après deux incendies      Un bus électrique a pris feu vendredi matin près de la Bibliothèque nationale de France, dans le 13e arrondissement, un peu moins d’un mois après un incident de même nature survenu sur le boulevard Saint-Germain.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 avril 2022 à 12h18 - Mis à jour le 29 avril 2022 à 15h30    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Un premier bus électrique avait pris feu le 4 avril sur le boulevard Saint-Germain, à Paris.  BENOIT TESSIER / REUTERS                 La RATP a annoncé vendredi 29 avril le retrait temporaire de la circulation de 149 bus électriques, après deux incendies survenus dans la capitale en près d’un mois.            « S’agissant du deuxième incendie sur un bus électrique récent d’une même série Bluebus 5SE de la marque Bolloré en moins d’un mois, la RATP a pris la décision, par mesure de précaution, en liaison avec Ile-de-France Mobilités, de retirer temporairement de l’exploitation les 149 bus électriques de cette série », précise-t-elle dans un communiqué.              Dans la matinée du vendredi 29 avril, un bus électrique a pris feu sans faire de victimes sur une avenue parisienne, a fait savoir la RATP, selon qui une enquête doit déterminer les causes du sinistre. L’incendie s’est déclaré à 8 h 05 sur ce bus de la ligne 71, à proximité de l’arrêt Bibliothèque-François-Mitterrand, dans le 13e arrondissement.            ⛔️ En raison de l'intervention des pompiers sur voie publique, la station Bibliothèque François Mitterrand est ferm… https://t.co/oiJ7RMi7cW— Ligne14_RATP (@Ligne 14)              Aucun blessé dans les deux incendies            « Le conducteur du bus a évacué immédiatement les voyageurs. Il n’y a aucun blessé », selon la RATP, qui précise que « le machiniste a été pris en charge par son encadrement ».            L’incendie a dégagé une épaisse fumée noire et une forte odeur de plastique brûlé, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP). Une trentaine de pompiers et une quinzaine d’engins ont été dépêchés pour éteindre l’incendie, selon les pompiers de Paris.              Le 4 avril, un incendie s’était également déclaré pour une raison indéterminée à bord d’un bus électrique alors qu’il circulait boulevard Saint-Germain, dans le 5e arrondissement. Personne n’avait été blessé, mais le véhicule avait été détruit par le feu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève à la RATP contre les effets de la future concurrence                   Ile-de-France Mobilités a demandé à la RATP de faire « toute la lumière » sur ces incendies « et de prendre toutes les mesures de précaution nécessaires », a déclaré l’autorité régionale à l’AFP. Qualifiant l’incident de « préoccupant », l’Association des usagers des transports Ile-de-France a aussi réclamé dans un tweet des « actions correctrices rapides de la part du constructeur ».            Cinq cents autobus électriques exploités depuis 2016            « La RATP a demandé une expertise complète au constructeur Bolloré afin de donner les explications sur les causes de ces incidents et proposer un plan d’action pour permettre une remise en exploitation de ces bus en toute sécurité », a rassuré la régie, qui précise qu’elle exploite depuis 2016 près de cinq cents autobus électriques, de trois constructeurs différents, « sans incident majeur » jusqu’ici.              Le retrait impromptu des 149 autobus à Paris « pourrait entraîner des perturbations sur quelques lignes de bus dans la journée », a-t-elle ajouté, précisant que « des bus vont être redispatchés entre les différents centres » pour limiter les perturbations.            Un autre bus électrique sans passagers a pris feu, plus tard vendredi, au niveau d’un pont de la SNCF à Carcassonne (Aude), sans faire de victimes. Le trafic ferroviaire a été interrompu entre Narbonne et Toulouse. « C’était un bus sans passagers, utilisé pour des essais », a déclaré la préfecture de l’Aude, précisant que le conducteur avait dévié de sa trajectoire et « accroché un pont afin d’éviter un véhicule ». « C’est sa batterie en lithium qui a pris feu », a-t-elle précisé. Le trafic devait reprendre progressivement à partir de 15 heures, a dit liO Train SNCF Occitanie sur Twitter.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 2 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/29/paris-la-ratp-retire-temporairement-149-bus-electriques-de-la-circulation-apres-deux-incendies_6124178_3234.html"},"headline":"La RATP retire temporairement 149\u00a0bus \u00e9lectriques de la circulation \u00e0 Paris apr\u00e8s deux incendies","dateCreated":"2022-04-29T12:18:39+02:00","datePublished":"2022-04-29T12:18:39+02:00","dateModified":"2022-04-29T15:30:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie","Paris","Transports","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Un bus \u00e9lectrique a pris feu vendredi matin pr\u00e8s de la Biblioth\u00e8que nationale de France, dans le 13e\u00a0arrondissement, un peu moins d\u2019un mois apr\u00e8s un incident de m\u00eame nature survenu sur le boulevard Saint-Germain.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/258/0/3500/1750/1342/671/60/0/f16fd0c_par03-france-fire-0404-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

       
   
