<FILE-date="2022/01/07/19">

<article-nb="2022/01/07/19-1">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Fin décembre, l’armée suisse a envoyé un courriel à tous les commandants et chefs d’état-major pour demander aux militaires d’utiliser la messagerie suisse Threema.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                 Pixels        WhatsApp             L’armée suisse bannit WhatsApp, Signal et Telegram et choisit une messagerie locale      Fin décembre, l’armée suisse a envoyé un courriel à tous les commandants et chefs d’état-major pour demander aux militaires d’utiliser la messagerie suisse Threema.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h43, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La recommandation d’utiliser la messagerie Threema s’applique à tous les membres de l’armée suisse, y compris aux conscrits qui viennent pour la première fois faire leur service militaire.  ALESSANDRO DELLA VALLE / AP                 L’armée suisse a interdit les messageries WhatsApp, Signal et Telegram lors des opérations de services, lui préférant une messagerie suisse, a annoncé jeudi 7 janvier un porte-parole de l’armée, confirmant une information du quotidien suisse alémanique Tages-Anzeiger.            Fin décembre, l’armée suisse a envoyé un courriel à tous les commandants et chefs d’état-major, pour demander aux militaires d’utiliser la messagerie suisse Threema, a dévoilé Tages-Anzeiger. La recommandation s’applique « à tout le monde », y compris aux conscrits qui viennent pour la première fois faire leur service militaire, mais aussi à ceux qui reviennent pour la période dite des « cours de répétition », dans ce pays où les appelés doivent régulièrement revenir dans l’armée au cours des années suivantes pour s’entraîner, a précisé Daniel Reist, le porte-parole de l’armée.              La question de l’utilisation des messageries s’est posée en particulier lors des opérations liées au Covid-19 pour soutenir les hôpitaux et le programme de vaccination, auxquels peuvent être appelés à participer les conscrits, a déclaré M. Reist.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Se soucier de certains abus peut contribuer à préserver le bénéfice général des messageries chiffrées »                   Une application payante            Déjà utilisée dans les administrations publiques en Suisse, la messagerie Threema a été jugée plus sûre en matière de protection des données alors que d’autres messageries telles que WhatsApp sont, elles, soumises au Cloud Act. Cette loi américaine, votée en 2018, permet à des juges américains d’ordonner l’accès aux données détenues par les opérateurs américains, même si ces données se trouvent sur des serveurs en dehors des Etats-Unis.            A la différence de WhatsApp, propriété de la société américaine Meta (anciennement Facebook), ou de Signal, Threema n’est pas gratuite, mais l’armée suisse va prendre en charge le coût de téléchargement de l’application : 4 francs suisses (3,85 euros) par utilisateur.              Les communications sont cryptées de bout en bout et les utilisateurs n’ont pas besoin de lier leur identifiant à un numéro de téléphone ou à un e-mail, précise l’entreprise suisse, qui revendique 10 millions d’utilisateurs, dont 2 millions pour son service de messagerie destiné à être utilisé dans un cadre professionnel. « C’est un sceau d’approbation spécial pour nous », a commenté Roman Flepp, le directeur marketing de Threema.                              Lire aussi   WhatsApp met à jour ses conditions d’utilisation en Europe                   Lancée fin 2012 par trois jeunes ingénieurs en informatique, la première version de la messagerie avait vite rencontré une forte demande, rassemblant rapidement quelque 250 000 utilisateurs. Une série de révélations l’année suivante – dont le programme de surveillance Prism dévoilé par Edward Snowden ou le scandale autour des écoutes du téléphone portable de la chancelière allemande Angela Merkel – avait fait bondir le nombre d’utilisateurs avant qu’il n’explose en 2014, lorsque Facebook avait racheté WhatsApp.            En 2016, Threema avait lancé une version professionnelle de sa messagerie, utilisée notamment par des institutions publiques mais aussi par de grandes entreprises. Environ 80 % de ses utilisateurs se situent en Allemagne, en Autriche et en Suisse.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                              Les meilleurs micro casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                Édition du jour Daté du samedi 8 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                     Services      Codes promo avec Global Savings Group        Codes Promo Sephora       Codes Promo Apple       Codes Promo Fnac       Codes Promo Nike       Codes Promo ASOS       Codes Promo son-video.com       Codes Promo Amazon      Tous les codes promo                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   le meilleur lecteur blu ray 4k   Codes Promo Black Friday      Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Nouvelles paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/01/07/l-armee-suisse-bannit-whatsapp-signal-et-telegram-et-choisit-une-messagerie-locale_6108615_4408996.html"},"headline":"L\u2019arm\u00e9e suisse bannit WhatsApp, Signal et Telegram et choisit une messagerie locale","dateCreated":"2022-01-07T18:43:46+01:00","datePublished":"2022-01-07T18:43:46+01:00","dateModified":"2022-01-07T18:47:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","WhatsApp"],"keywords":["International","Europe","Suisse","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","WhatsApp","Pixels"],"description":"Fin d\u00e9cembre, l\u2019arm\u00e9e suisse a envoy\u00e9 un courriel \u00e0 tous les commandants et chefs d\u2019\u00e9tat-major pour demander aux militaires d\u2019utiliser la messagerie suisse Threema.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/99/0/4818/2409/1342/696/60/0/5a67df2_d4dd81ceee03443b95c221c842aa17a2-d4dd81ceee03443b95c221c842aa17a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"WhatsApp","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/whatsapp/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/07/19-2">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le président s’est retrouvé à l’hôpital à cause d’« une crevette avalée sans être mâchée ». Cette information a mis en joie les opposants de Jair Bolsonaro, qui voient dans ces petits crustacés des « crevettes antifascistes ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     12:48    Le Monde Afrique Afrique du Sud : comment Le Cap se prépare aux pénuries d’eau                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                         La crevette, championne de l’opposition à Jair Bolsonaro   Billet de blog     Le président s’est retrouvé à l’hôpital à cause d’« une crevette avalée sans être mâchée ». Cette information a mis en joie les opposants de Jair Bolsonaro, qui voient dans ces petits crustacés des « crevettes antifascistes ».   Publié aujourd’hui à 18h01, mis à jour à 18h20    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Jair Bolsonaro à sa sortie de la clinique Vila Nova Star de Sao Paulo, le 5 janvier 2022.  MARCELO CHELLO / AP                 En janvier 2002, le président George W. Bush s’évanouissait l’espace d’un instant, estourbi par un bretzel. Vingt ans plus tard, c’est au tour du président brésilien, Jair Bolsonaro, de connaître un début d’année… difficile. Il a entamé l’année 2022 par un séjour express à l’hôpital privé Vila Nova Star de Sao Paulo, cloué au lit par sa goinfrerie et un système digestif fragile. Depuis qu’il a été poignardé à l’intestin en septembre 2018, en pleine campagne pour l’élection présidentielle, M. Bolsonaro a subi au moins quatre opérations chirurgicales du système digestif. La dernière remonte au mois de juillet 2021.            Gare aux crevettes            Hospitalisé en urgence tôt lundi matin, il a obtenu son « bon de sortie » mercredi. Atteint d’une obstruction partielle du transit intestinal, le chef de l’Etat s’est rétabli sans avoir eu besoin d’être opéré. Mais son chirurgien, Antonio Luiz Macedo, qui l’a opéré à plusieurs reprises depuis l’attentat, a rappelé dans un entretien au journal O Globo que son patient s’est retrouvé à l’hôpital à cause d’« une crevette avalée sans être mâchée » dimanche.              Cette information a mis en joie les opposants au président d’extrême droite. Sur les réseaux sociaux, certains affirment que ces petits crustacés boulottés par Bolsonaro sont « antifascistes », comme l’écrit le site d’information Poder360. Aquiles Lins, un journaliste du site d’information de gauche Brasil 247 a publié un tweet montrant le crustacé, prêt à « commencer la révolution ».            Enquanto vocês ficam aí aguardando a data da revolução, os camarões agem. (via @pqpmddc) https://t.co/lYNKim1gky— linsaquiles (@Aquiles)              Certains, comme le blog satirique Sensacionlista, n’ont pas résisté au jeu de mot fondé sur le nom de l’ancien président Luiz Inácio Lula da Silva… En portugais, lula signifie « calamar ».            Se camarão causou internação de Bolsonaro, imagina lula, diz especialista
— sensacionalista (@Sensacionalista)                « Si une crevette a causé l’hospitalisation de Bolsanaro, imaginez avec un calamar [lula], dit un spécialiste. »              « Depuis, la crevette a été érigée en héros national et symbole de l’antifascisme, et fleurit un nombre infini de blagues, de logos et divers visuels détournés », écrit sur Twitter Barbara Serrano, maîtresse de conférence à l’université Paris-Saclay.            campagne électorale.

<article-nb="2022/01/07/19-3">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Fragmentée en une multitude de chapelles, cette mythologie conspirationniste partisane de Donald Trump continue d’irriguer la complosphère à bas bruit, avec des thèses souvent plus marginales, mais aussi plus extrêmes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     12:48    Le Monde Afrique Afrique du Sud : comment Le Cap se prépare aux pénuries d’eau                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                       Les Décodeurs        Mouvement QAnon             Un an après l’attaque du Capitole, la communauté QAnon balkanisée, mais toujours influente      Fragmentée en une multitude de chapelles, cette mythologie conspirationniste partisane de Donald Trump continue d’irriguer la complosphère à bas bruit, avec des thèses souvent plus marginales, mais aussi plus extrêmes.          Par William Audureau         Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un homme vêtu d’un tee-shirt QAnon attend Donald Trump, le 25 septembre 2021, à Perry, dans l’Etat de Géorgie.  Malgré le revers de l’ancien président, le mouvement complotiste n’a pas disparu.  SEAN RAYFORD / GETTY IMAGES VIA AFP               Le 6 janvier 2021, le monde entier découvrait un homme torse nu, des cornes sur la tête, posant fièrement au cœur du Capitole des Etats-Unis. Comme des millions d’internautes intoxiqués de théories du complot, le « QAnon Shaman » (Jake Angeli, de son vrai nom) croit à la prophétie selon laquelle Donald Trump, épaulé par « Q », une mystérieuse entité s’exprimant par aphorismes sur Internet, lutte contre un réseau pédosataniste à la Maison Blanche. Et au fait que, malgré la victoire électorale, selon eux volée, de Joe Biden, il restera pour un second mandat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après, retour sur le jour où la démocratie américaine a vacillé                 La prophétie ne s’est pas réalisée, et le 20 janvier, jour d’investiture de M. Biden, M. Trump a bien quitté le bureau Ovale, et M. Angeli, qui a depuis renié le mouvement et l’ancien président, a été condamné à quarante et un mois de prison. Avec lui, de nombreux QAnons (surnom de ses suiveurs, contraction de « Q » et d’« anonymes ») ont tourné les talons, déçus. A l’image du complotiste repenti Jitarth Jadeja, qui dans un moment de télévision surréaliste s’est excusé auprès d’un animateur de CNN d’avoir cru qu’il mangeait des bébés. Mais d’autres sont restés, plus fermement convaincus que jamais de l’existence de ces complots.          Combien sont-ils aujourd’hui à adhérer à ce corpus de croyances mystiques, trumpistes et millénaristes, né en 2017 et répandu sur des forums conspirationnistes d’extrême droite, comme 8chan ou 8kun ? Impossible de chiffrer l’ampleur du phénomène. D’autant que, si certains se sont défaits de leur foi en Q et en Donald Trump, ils peuvent rester perméables aux récits fantaisistes.          Un mouvement marginalisé, mais qui a fait des émules          Selon plusieurs sondages, entre 3 % et 7 % des Américains s’identifiaient en 2020 en tant que membres de la mouvance QAnon. Depuis le camouflet du 6 janvier 2021, les grandes plates-formes, Facebook en tête, ont fait le ménage, supprimant pages et profils proches de cette communauté par milliers, la poussant vers des réseaux plus marginaux, comme Odysee, VK ou Telegram.          Moins visible car moins centralisé, son cœur militant continue de relire l’actualité sous son prisme conspirationniste délirant. Un an après son intronisation « fantoche », M. Biden serait selon eux maintenu captif dans les geôles de la Maison Blanche, remplacé en public par un acteur, tandis que le véritable pouvoir serait secrètement aux mains de l’armée et de M. Trump. Quant aux autres dirigeants, comme Emmanuel Macron, ils auraient été exécutés en 2018, remplacés par des sosies.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Si rien ne se passe, on va passer pour des cons » : comment une chaîne complotiste QAnon a vécu l’investiture de Joe Biden                 Ce récit abracadabrantesque paraît aujourd’hui très marginal, mais de manière diffuse le logiciel de pensée complotiste de QAnon a irradié en profondeur la société américaine. A la fin du printemps 2021, un tiers des Américains continuaient ainsi de croire à la théorie du complot selon laquelle M. Biden aurait « volé » l’élection américaine de 2020, et même 15 % à l’existence d’une élite pédosatanique qui contrôlerait dans l’ombre la société. Deux thèses centrales dans l’imaginaire QAnon.        Il vous reste 61.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs casques audio pour enfants   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Sosh     Formation javascript     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Actualités du jardin     Dictionnaire de citations     Traduction de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/01/07/un-an-apres-l-attaque-du-capitole-la-communaute-qanon-balkanisee-mais-toujours-influente_6108607_4355770.html"},"headline":"Un an apr\u00e8s l\u2019attaque du Capitole, la communaut\u00e9 QAnon balkanis\u00e9e, mais toujours influente","dateCreated":"2022-01-07T17:36:40+01:00","datePublished":"2022-01-07T17:36:40+01:00","dateModified":"2022-01-07T18:04:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Mouvement QAnon"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Donald Trump","Pixels","Mouvement QAnon","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Fragment\u00e9e en une multitude de chapelles, cette mythologie conspirationniste partisane de Donald Trump continue d\u2019irriguer la complosph\u00e8re \u00e0 bas bruit, avec des th\u00e8ses souvent plus marginales, mais aussi plus extr\u00eames.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/25/474/0/5685/2842/1342/696/60/0/4f8a4d0_502141721-063-1235491471.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mouvement QAnon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mouvement-qanon/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/07/19-4">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Les groupes armés, notamment créés par des policiers au nom de la lutte contre les délinquants, contrôlent la moitié de l’agglomération de Rio de Janeiro. Leur collusion avec les autorités publiques fragilise la démocratie brésilienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     12:48    Le Monde Afrique Afrique du Sud : comment Le Cap se prépare aux pénuries d’eau                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                       Infographie Le Monde          Au Brésil, les milices de Rio sont un Etat dans l’Etat   Par    Bruno Meyerfeld  (Rio de Janeiro, correspondant)     Publié aujourd’hui à 17h31, mis à jour à 18h14   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteLes groupes armés, notamment créés par des policiers au nom de la lutte contre les délinquants, contrôlent la moitié de l’agglomération de Rio de Janeiro. Leur collusion avec les autorités publiques fragilise la démocratie brésilienne.         « J’ai l’impression qu’ils sont là depuis toujours », soupire Laura, une habitante de Campo Grande, dans l’ouest de Rio de Janeiro. La jeune femme, qui préfère ne pas donner sa véritable identité, se souvient qu’au début, « ils » se contentaient de patrouiller dans les rues de son quartier : « Des jeunes hommes ordinaires, qui disaient être là pour assurer notre sécurité. » Avec, toujours, une arme à la ceinture.          Sous ce prétexte, « ils ont d’abord taxé les commerces, avant de prendre le contrôle de tout ce qui génère des revenus », raconte-t-elle : le gaz, l’électricité, les transports, le téléphone, Internet, les ascenseurs… Gare à ceux qui refusent de se soumettre à leurs extorsions. Des voisins disparaissent. Dans les faubourgs de Rio, émergent parfois des cadavres carbonisés et des ossements humains. « Ici, c’est la milice qui commande », assène Laura, lapidaire.          « Milice » : le mot donne des frissons d’un bout à l’autre de Rio de Janeiro. Le terme, utilisé de manière générique au Brésil, renvoie en réalité à une multitude d’organisations criminelles, fondées le plus souvent par des policiers. Au fil des années, celles-ci se sont taillé un véritable empire à l’ombre du Corcovado, menaçant la démocratie à Rio. Voire, à terme, dans tout le Brésil.          Irrésistible montée en puissance          Les chiffres sont vertigineux. D’après une étude de 2020, coordonnée par l’Université fédérale Fluminense (UFF), les milices contrôlent plus de la moitié de l’agglomération de Rio de Janeiro. Sous leur férule vivent 3,6 millions d’habitants – le tiers de la population locale : l’équivalent d’une ville comme Berlin. Pour comprendre cette irrésistible montée en puissance, il faut fouiller les entrailles de Rio, remonter le fil de l’histoire compliquée de sa police, de ses narcotrafiquants et de son urbanisme débridé. La chronique d’un naufrage annoncé.          A la fin des années 1950, Rio est une fête. Le Brésil s’industrialise à toute allure. Edith Piaf, Orson Welles, Marlene Dietrich et Joséphine Baker défilent sur l’Avenida Atlantica et s’enivrent dans les salons dorés du Copacabana Palace. Celle qui sera, jusqu’en 1960, la capitale du Brésil gagne son titre de cidade maravilhosa, la « ville merveilleuse ». Mais le miracle a sa part d’ombre. Par centaines de milliers, les miséreux de l’intérieur du pays s’installent ici pour tenter leur chance. La population urbaine explose. « Par manque de place, tous ces gens n’ont pas eu d’autre choix que de s’installer à la périphérie », explique Bruno Paes Manso, journaliste et chercheur, auteur d’un ouvrage remarqué sur l’histoire des milices, A Republica das milicias (« La république des milices », Todavia, 2020, non traduit).        Il vous reste 91.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures gourdes réutilisables pour enfant   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations en anglais     Chansons internationales   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/07/au-bresil-les-milices-de-rio-sont-un-etat-dans-l-etat_6108605_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, les milices de Rio sont un Etat dans l\u2019Etat","dateCreated":"2022-01-07T17:31:23+01:00","datePublished":"2022-01-07T17:31:23+01:00","dateModified":"2022-01-07T18:14:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Les groupes arm\u00e9s, notamment cr\u00e9\u00e9s par des policiers au nom de la lutte contre les d\u00e9linquants, contr\u00f4lent la moiti\u00e9 de l\u2019agglom\u00e9ration de Rio de Janeiro. Leur collusion avec les autorit\u00e9s publiques fragilise la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/40/0/4320/2160/1342/696/60/0/be6155e_945758210-bandeau-web-milices-a-rio.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/07/19-5">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Selon le vice-premier ministre polonais, le logiciel sert à lutter « contre la criminalité et la corruption ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                 Pixels        Projet Pegasus             La Pologne admet avoir acheté le logiciel d’espionnage Pegasus      Selon le vice-premier ministre polonais, le logiciel sert à lutter « contre la criminalité et la corruption ». Il rejette les accusations d’utilisation contre l’opposition politique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h54, mis à jour à 17h29    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le vice-premier ministre polonais, Jaroslaw Kaczynski, ici à Varsovie en septembre 2020, a reconnu que son pays avait acheté le logiciel d’espionnage israélien Pegasus.  AGENCJA GAZETA / VIA REUTERS                 Jaroslaw Kaczynski, le chef de Droit et justice (PiS), le parti nationaliste au pouvoir en Pologne, a admis que son pays avait acheté le logiciel d’espionnage israélien Pegasus, selon des extraits d’un entretien publiés vendredi 7 janvier. M. Kaczynski a toutefois rejeté les accusations selon lesquelles Pegasus était utilisé contre l’opposition politique.            Ces accusations concernant l’utilisation de ce logiciel ont secoué la Pologne ces dernières semaines. Le scandale a suscité des comparaisons avec l’enquête sur le scandale Watergate, qui a conduit à la démission du président des Etats-Unis Richard Nixon en 1974.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : révélations sur un système mondial d’espionnage de téléphones                   Installé dans un téléphone mobile, Pegasus permet d’accéder aux messageries et données de l’utilisateur, mais aussi d’activer l’appareil à distance pour capter le son ou l’image. « Il serait mauvais que les services polonais ne disposent pas de ce type d’outil », a déclaré M. Kaczynski, qui est également vice-premier ministre, à l’hebdomadaire Sieci. Interrogé pour savoir si le gouvernement aurait utilisé le logiciel pour espionner l’opposition, M. Kaczynski a assuré que ce programme était « utilisé par les services de lutte contre la criminalité et la corruption dans de nombreux pays ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : dans les coulisses de la traque d’un logiciel espion sophistiqué                   « Un glissement autoritaire »            Dans l’interview, qui doit être publiée lundi, il a souligné que toute utilisation de cet outil était « toujours sous le contrôle d’un tribunal et du bureau du procureur ». Il a rejeté en bloc les accusations de l’opposition, les qualifiant de « beaucoup de bruit pour rien ».              Citizen Lab, un laboratoire de surveillance de la cybersécurité dont le siège est au Canada, a confirmé l’utilisation de Pegasus contre trois personnes en Pologne, dont Krzysztof Brejza, sénateur de la principale formation d’opposition, Plate-forme civique (PO), alors qu’il coordonnait sa campagne lors des élections législatives en 2019.                              Lire aussi   En Pologne, deux figures de l’opposition ciblées par le logiciel espion Pegasus                   John Scott-Railton, chercheur principal à Citizen Lab, a déclaré plus tôt à l’Agence France-Presse (AFP) que les utilisations détectées de Pegasus n’étaient que « la pointe de l’iceberg » et que son utilisation montrait « un glissement autoritaire » en Pologne. Selon M. Brejza, le piratage de son téléphone a influencé le résultat du scrutin, remporté par le PiS.            Pour M. Kaczynski, l’opposition « a perdu parce qu’elle a perdu ». « Aucun Pegasus, aucun service, aucune information obtenue secrètement, de quelque nature que ce soit, n’a joué le moindre rôle dans la campagne électorale de 2019 », a-t-il affirmé.              Contacté par l’AFP, le propriétaire israélien de Pegasus, NSO Group, a déclaré qu’il n’était vendu qu’« à des organismes légitimes à appliquer de la loi, qui utilisent ces systèmes dans le cadre de mandats afin de lutter contre les criminels, les terroristes et la corruption ».                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment les services de renseignement français ont traqué Pegasus après les révélations du « Monde »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                              Les meilleurs micro casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                Édition du jour Daté du samedi 8 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                     Services      Codes promo avec Global Savings Group        Codes Promo Sephora       Codes Promo Fnac       Codes Promo ASOS       Codes Promo Amazon       Codes Promo Apple       Codes Promo son-video.com       Codes Promo Nike      Tous les codes promo                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   le meilleur lecteur blu ray 4k   Codes Promo Black Friday      Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Nouvelles paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/01/07/la-pologne-admet-avoir-achete-le-logiciel-d-espionnage-pegasus_6108603_4408996.html"},"headline":"Logiciel d\u2019espionnage Pegasus : la Pologne admet l\u2019avoir achet\u00e9","dateCreated":"2022-01-07T16:54:13+01:00","datePublished":"2022-01-07T16:54:13+01:00","dateModified":"2022-01-07T17:29:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Projet Pegasus"],"keywords":["Pixels","Projet Pegasus","International","Europe","Pologne"],"description":"Selon le vice-premier ministre polonais, le logiciel sert \u00e0 lutter \u00ab\u00a0contre la criminalit\u00e9 et la corruption\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/26/295/0/3499/1749/1342/696/60/0/6c4cfb1_war100-poland-politics-0926-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Projet Pegasus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/07/19-6">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le taux de chômage a diminué plus que prévu : il est tombé à 3,9 % et se rapproche ainsi de son niveau antérieur à la pandémie (3,5 %).
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                International       États-Unis             Aux Etats-Unis, malgré un taux de chômage en baisse, le marché du travail à la peine      Le taux de chômage a diminué plus que prévu : il est tombé à 3,9 % et se rapproche ainsi de son niveau antérieur à la pandémie (3,5 %).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h17    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La reprise du marché du travail aux Etats-Unis est rendue difficile par la pandémie.  JOE RAEDLE / AFP                 Soumis aux aléas de la pandémie de Covid-19, le marché du travail américain est à la peine. Seulement 199 000 emplois ont été créés en décembre 2021, moitié moins que les 440 000 attendus par les analystes, a annoncé vendredi 7 janvier le département du travail.            Toutefois, le taux de chômage a continué de baisser, et ce plus que prévu, tombant à 3,9 % (− 0,3 point de pourcentage) et se rapprochant ainsi de son niveau antérieur à la pandémie (3,5 %). Déjà, en novembre 2021, les créations d’emplois étaient très inférieures aux attentes des économistes (249 000, révisé en hausse). Ces chiffres sont d’autant plus décevants que les données ont été collectées avant que le variant Omicron ne se répande dans le pays.              Le président Joe Biden, qui a fait de l’emploi et d’une réduction des inégalités une priorité, devait commenter ce rapport en milieu de matinée. « La croissance de l’emploi s’est établie en moyenne à 537 000 par mois en 2021 », a précisé le département du travail dans un communiqué.            3,6 millions d’emplois en moins depuis la pandémie            Depuis avril 2020, ce sont 18,8 millions d’emplois qui ont été recréés, mais il manque toujours 3,6 millions d’emplois par rapport à la situation prévalant avant la pandémie de Covid-19. En décembre 2021, l’emploi a continué de progresser dans le secteur des loisirs et l’hôtellerie, là où la pandémie sévit le plus, ainsi que dans les services professionnels et commerciaux, dans l’industrie, dans la construction et dans le transport et l’entreposage.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : l’inflation au plus haut depuis 1982                   Près de deux ans après la propagation de Covid-19 aux Etats-Unis, les industries ayant des interactions en face-à-face restent extrêmement vulnérables aux niveaux de cas d’infection. De nombreuses entreprises ont reporté les plans de retour au bureau, parfois indéfiniment. Les restaurants et les théâtres sont dans une situation de plus en plus délicate en raison des pénuries chroniques de personnel et des craintes de nouvelles infections par le variant Omicron. Certains districts scolaires sont revenus à l’apprentissage à distance, ou menacent de le faire, compliquant le retour au travail, en particulier des femmes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 8 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                        Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures gourdes réutilisables pour enfant   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations en anglais     Chansons internationales   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/07/aux-etats-unis-malgre-un-taux-de-chomage-en-baisse-le-marche-du-travail-a-la-peine_6108596_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, malgr\u00e9 un taux de ch\u00f4mage en baisse, le march\u00e9 du travail \u00e0 la peine","dateCreated":"2022-01-07T16:17:17+01:00","datePublished":"2022-01-07T16:17:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Emploi","\u00c9conomie","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le taux de ch\u00f4mage a diminu\u00e9 plus que pr\u00e9vu\u00a0: il est tomb\u00e9 \u00e0 3,9\u00a0% et se rapproche ainsi de son niveau ant\u00e9rieur \u00e0 la pand\u00e9mie (3,5\u00a0%).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/02/05/291/0/3000/1500/1342/696/60/0/b7b9c06_21861-1y6zzds.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/07/19-7">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ L’économie du pays a sombré avec la fin de l’aide internationale, et le début de l’hiver rend la situation humanitaire dramatique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                International       Afghanistan             Afghanistan : face à la famine, un responsable des talibans demande une aide humanitaire « sans parti pris politique »      L’économie du pays a sombré avec la fin de l’aide internationale, et le début de l’hiver rend la situation humanitaire dramatique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h53, mis à jour à 18h35    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une Afghane vêtue d’une burqa demande l’aumône aux passants sur un pont couvert de neige à Kaboul, le 6 janvier 2022.  MOHD RASFAN / AFP                 Peu de pays ont connu une année 2021 aussi tumultueuse que l’Afghanistan, tombé aux mains des talibans. L’économie du pays, déjà l’un des plus pauvres du monde, a sombré avec la fin de l’aide internationale, et le début de l’hiver rend la situation humanitaire dramatique.            C’est la raison pour laquelle le vice-premier ministre et cofondateur des talibans, Abdul Ghani Baradar, a appelé vendredi 7 janvier la communauté internationale à intervenir. « Le monde doit soutenir le peuple afghan sans aucun parti pris politique et s’acquitter de ses obligations humanitaires, a-t-il déclaré dans une vidéo diffusée par les médias publics. En divers endroits en ce moment, les gens n’ont pas de nourriture, de logement, de vêtements chauds ou d’argent. »              La neige a recouvert une large partie du centre et du nord de l’Afghanistan ces derniers jours tandis que plusieurs régions du Sud avaient été touchées par des inondations durant l’été. Selon Abdul Ghani Baradar, cela complique les conditions de vie des Afghans déjà durement touchés par l’arrêt de l’aide internationale, même s’il a assuré que les talibans sont prêts à faire face à cette « situation d’urgence ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’Afghanistan ne peut pas attendre. La famine arrive »                   Fin de l’aide internationale            Depuis la chute de l’ancien gouvernement afghan soutenu par les Etats-Unis et leurs alliés à la mi-août, les pays occidentaux ont coupé le robinet d’aides qui maintenaient le pays à bout de bras. Washington a gelé près de 10 milliards de dollars de réserves de la Banque centrale afghane, et la Banque mondiale et le Fonds monétaire international ont suspendu leurs aides.            As winter bites in Afghanistans, UNHCR is appealing for much more support amid acute and rising humanitarian needs… https://t.co/EoQKFnmEMX— RefugeesMedia (@UNHCR News)              Au début du mois de décembre, l’ONU a mis en garde contre un risque de famine, estimant que 23 des quelque 40 millions d’Afghans risquent de souffrir de pénuries alimentaires « aiguës » cet hiver.              Mais les donateurs veulent éviter de traiter avec un régime paria au niveau international, qu’aucun pays n’a reconnu jusqu’ici. Et les talibans estiment leur victoire assez claire pour ne pas avoir à faire de compromis en échange, sur les droits des femmes notamment.            Quelques pas en avant ont été entrevus en décembre, avec l’adoption d’une résolution de l’ONU qui facilite pendant un an l’aide humanitaire à l’Afghanistan et la promesse de l’Organisation de la coopération islamique de mettre en place un fonds de donation et de tenter de débloquer une partie des avoirs du pays.             

<article-nb="2022/01/07/19-8">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les salaires des « fat cats » ont baissé de 17 % en 2020. L’écart entre les rémunérations de ces derniers et celles du reste de la population s’est néanmoins réduit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Économie       Rémunérations             Au Royaume-Uni, les grands patrons gagnent en quatre jours le salaire annuel d’un employé      Les salaires des « fat cats » ont baissé de 17 % en 2020. L’écart entre les rémunérations de ces derniers et celles du reste de la population s’est néanmoins réduit.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h22, mis à jour à 15h37    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Devant la Bourse de Londres, en 2008.  TOBY MELVILLE / REUTERS                 Vendredi 7 janvier, à 9 heures, était le « fat cat day », littéralement « le jour des gros chats », surnom que les anglophones donnent aux gens grassement payés. Ce moment a été surnommé ainsi par l’association britannique High Pay Centre, qui calcule le jour de l’année où les grands patrons britanniques ont déjà gagné autant qu’un salarié pour l’ensemble de l’année. En 2022, les « fat cats » ont dû travailler dur, attendant le quatrième jour ouvré de l’année pour arriver à ce montant. Ils l’atteignaient d’habitude dès le troisième jour.            Le calcul réalisé est le suivant. En 2020, le salaire médian des directeurs généraux des entreprises du FTSE 100, le principal indice boursier du pays, était de 2,7 millions de livres sterling (3,4 millions d’euros). Ils gagnaient donc 827 livres (991 euros) de l’heure, en se fondant sur une étude de Harvard, qui estime que ces patrons font des journées de douze heures et demie. Il leur a donc fallu trente-huit heures pour empocher 31 285 livres, le salaire médian d’un Britannique.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec la pandémie de Covid-19, les salaires des grands patrons britanniques ont diminué                   L’écart entre leurs rémunérations et celles du reste de la population s’est néanmoins réduit. En 2020, leurs salaires ont connu un recul de 17 % par rapport à l’année précédente. Cette baisse, après quatre décennies de hausse historique, est la conséquence de la pandémie. De nombreux bonus ont été suspendus ou annulés et certains patrons ont renoncé à une partie de leur salaire.            Quatrième recul d’affilée            Même avant le déferlement du Covid-19, un plafonnement des rémunérations des grands patrons semblait se dessiner. L’année de la pandémie a marqué le quatrième recul d’affilée. En 2017, leur salaire médian était de 3,97 millions de livres. Il a baissé à 3,63 millions en 2018, 3,25 millions en 2019 et, donc, 2,7 millions en 2020, au plus bas depuis 2009. Soit quand même une baisse d’un tiers en quatre ans.              C’est insuffisant, estime Luke Hildyard, le directeur du High Pay Centre. « Le Covid-19 nous a montré que nous dépendions les uns des autres et que certains des emplois les moins bien payés jouaient parmi les rôles les plus importants pour continuer à faire fonctionner la société. (…) Dans ce contexte, la large différence entre les salaires des directeurs généraux et ceux des simples employés est difficile à justifier. »                              Lire aussi   En trois jours, les patrons britanniques ont gagné autant que les salariés pour l’année entière                   Par ailleurs, la tendance à la baisse des rémunérations va s’arrêter en 2021, prévient le High Pay Centre. La plupart des entreprises n’ont pas encore dévoilé le salaire de leur patron (elles le feront lors de la présentation de leur rapport annuel), mais 57 % de celles qui l’ont fait ont annoncé une augmentation, l’effet de la pandémie étant moins violent que craint initialement. La vraie question sera de savoir comment ces émoluments se compareront à ceux de 2019, avant le Covid-19. Et s’il faudra trois ou quatre jours pour atteindre le « fat cat day ».                 Eric Albert(Londres, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 8 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement             Codes promo avec Global Savings Group        Codes Promo ASOS       Codes Promo PMU       Codes Promo Sephora       Codes Promo Adidas       Codes Promo Norauto       Codes Promo Amazon       Codes Promo Conforama      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs écrans pour pc et mac   Codes Promo Black Friday      Formation finance     Cours d’anglais     Cours de grammaire     Jardinage pratique     Citations sur l’argent     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/07/au-royaume-uni-les-grands-patrons-gagnent-en-quatre-jours-le-salaire-annuel-d-un-employe_6108590_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, les grands patrons gagnent en quatre jours le salaire annuel d\u2019un employ\u00e9","dateCreated":"2022-01-07T15:22:49+01:00","datePublished":"2022-01-07T15:22:49+01:00","dateModified":"2022-01-07T15:37:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","R\u00e9mun\u00e9rations"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie","R\u00e9mun\u00e9rations"],"description":"Les salaires des \u00ab\u00a0fat cats\u00a0\u00bb ont baiss\u00e9 de 17\u00a0% en\u00a02020. L\u2019\u00e9cart entre les r\u00e9mun\u00e9rations de ces derniers et celles du reste de la population s\u2019est n\u00e9anmoins r\u00e9duit.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/14/194/0/3000/1500/1342/696/60/0/e453679_fw1-britain-stocks-1214-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9mun\u00e9rations","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/remunerations/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/07/19-9">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Emmanuel Grynszpan, journaliste du « Monde » et spécialiste de la région, a répondu à vos questions, alors que président kazakh a annoncé vendredi avoir autorisé les forces de l’ordre à ouvrir le feu sans sommation afin d’étouffer les protestations qui secouent le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ On a vu sur twitter des policiers qui sympathisaient avec les manifestants....    Bradamante         Bonjour,          Etrangement, l’information continue à filtrer malgré la coupure de l’Internet. Je suppose que cette coupure est techniquement difficile à étendre sur tout le territoire, parce qu’Internet est un réseau extrêmement complexe. J’ai donc accès à des sources à l’intérieur du Kazakhstan. Des activistes et des simples internautes font circuler des photos et des vidéos de ce qui se passe sur place. Les communications mobiles fonctionnent par intermittence. La meilleure source d’information semble être Twitter. Telegram, d’habitude plus résistant à la censure d’État, ne fonctionne pas bien.          Concernant la suite du mouvement, des rassemblements se poursuivent dans les villes du Nord-Ouest, Janaozen et Aktaou en particulier. Il est encore trop tôt pour dire que le soulèvement est terminé, même à Almaty, où la répression a été la plus féroce.        Emmanuel Grynszpan            15:00   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est le début de ce tchat        Emmanuel Grynszpan, journaliste du Monde et spécialiste de la région, répond à vos questions jusqu’à 16 heures.                    14:56   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’éditorial du « Monde »         Si les forces étrangères supposées assurer la sécurité des points stratégiques et les forces kazakhes qui tentent de rétablir l’ordre y parviennent, le président Kassym-Jomart Tokaïev aura sauvé son siège et tourné la page Nazarbaïev, mais il sera, comme son collègue biélorusse Alexandre Loukachenko, redevable à Moscou de son maintien au pouvoir. Pour un pays qui a tenté ces dernières années une sorte d’équidistance entre Pékin et Moscou, en cultivant également ses relations avec la Turquie et l’Europe, c’est un énorme renoncement et un tragique retour en arrière.                     Lire aussi :  L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                                      Le contexte       Tchat  animé par Emmanuel Grynszpan         Le président du Kazakhstan, Kassym-Jomart Tokaïev, a rejeté vendredi 7 janvier toute possibilité de négociation avec les manifestants et autorisé les forces de l’ordre à « tirer pour tuer » sans sommation afin d’étouffer les protestations qui secouent le pays. Il a qualifié d’« absurdes » les appels, notamment à l’étranger, à négocier avec les protestataires. Des dizaines de manifestants ont été tués. Un millier de personnes ont été blessées et plus de 2 000 arrêtées. Les forces de l’ordre rapportent 18 morts et 748 blessés dans leurs rangs.Le président kazakh, au pouvoir depuis 2019, a également remercié son allié Vladimir Poutine pour son aide après l’arrivée sur place d’un contingent de troupes russes et d’autres pays alliés de Moscou pour appuyer le pouvoir.Le Kazakhstan, le plus grand pays d’Asie centrale, est ébranlé par une contestation qui a éclaté dimanche en province après une hausse des prix du gaz et s’est ensuite étendue à de grandes villes, surtout Almaty, la capitale économique, où les manifestations ont viré aux émeutes.Les troubles dans le pays ont fait bondir les cours mondiaux du pétrole et de l’uranium. Avec la coupure d’Internet dans le pays, qui concentre également près de 20 % des opérations mondiales de minage de bitcoins, la puissance informatique disponible pour valider et sécuriser les transactions en cryptomonnaies a également été significativement réduite.Cette contestation est sans précédent dans l’histoire du Kazakhstan, ex-république soviétique, indépendante depuis 1991 et dirigée d’une main de fer jusqu’en 2019 par Noursoultan Nazarbaïev, 81 ans et toujours très influent même s’il a cédé la présidence il y a bientôt trois ans. Les manifestants protestent notamment contre sa mainmise sur le pouvoir actuel.         Pour aller plus loin :         Récit. Au Kazakhstan, le soulèvement écrasé dans le sang         Editorial. L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan         Décryptage. Que se passe-t-il au Kazakhstan ? Tout comprendre en quatre questions                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","coverageStartTime":"2022-01-07T15:30:36+00:00","coverageEndTime":"2022-01-07T15:30:36+00:00","headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","description":"Emmanuel Grynszpan, journaliste du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb et sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions, alors que pr\u00e9sident kazakh a annonc\u00e9 vendredi avoir autoris\u00e9 les forces de l\u2019ordre \u00e0 ouvrir le feu sans sommation afin d\u2019\u00e9touffer les protestations qui secouent le pays.","articleSection":["International","Kazakhstan"],"keywords":["Asie-Pacifique","Kazakhstan","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Emmanuel Grynszpan"},"about":{"@type":"Event","name":"Au Kazakhstan, comme en Géorgie ou en Ukraine, « c’est une révolte contre un système népotique accaparant les richesses du pays »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Emmanuel Grynszpan, journaliste du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb et sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions, alors que pr\u00e9sident kazakh a annonc\u00e9 vendredi avoir autoris\u00e9 les forces de l\u2019ordre \u00e0 ouvrir le feu sans sommation afin d\u2019\u00e9touffer les protestations qui secouent le pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/6000/4000/1342/696/3/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Emmanuel Grynszpan"
,"startDate":"2022-01-07T15:30:36+00:00"
,"endDate":"2022-01-07T15:30:36+00:00"
  Merci pour vos questions stimulantes, ce fut un plaisir de participer au tchat ! Bonne journ\u00e9e \u00e0 toutes et tous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9","dateModified":"2022-01-07T15:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T15:14:33+00:00","articleBody":"    Quelle est la probabilit\u00e9 pour que l'on connaisse r\u00e9ellement l'ampleur de la r\u00e9pression, m\u00eame une fois les \u00e9v\u00e9nements termin\u00e9s ? On risque d'avoir des chiffres gouvernementaux ridiculement en faveur du r\u00e9gime, non ? \nD'autre part, le gouvernement parle de membres de force de l'ordre retrouv\u00e9s d\u00e9capit\u00e9s, est-ce v\u00e9rifi\u00e9 ou est-ce une autre tentative de diabolisation des manifestants ?     Tolob         Au sujet des d\u00e9capitations, tant que l\u2019on n\u2019aura pas de preuves ou de noms, ce genre d\u2019information est \u00e0 classer dans la rubrique \u00ab\u00a0fake news\u00a0\u00bb. C\u2019est typiquement le genre d\u2019information destin\u00e9e \u00e0 diaboliser, \u00e0 hyst\u00e9riser.          Par ailleurs, le pouvoir dissimule de toute \u00e9vidence le bilan actuel. Mais il est tr\u00e8s difficile aujourd\u2019hui de faire dispara\u00eetre compl\u00e8tement les traces de crimes. Les chiffres seront connus t\u00f4t ou tard. S\u2019il y a eu un bain de sang, les autorit\u00e9s feront tout pour que ce chiffre soit connu le plus tard possible. D\u2019o\u00f9 l\u2019impossibilit\u00e9 faite par exemple aux journalistes \u00e9trangers d\u2019aller enqu\u00eater sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T15:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T15:10:05+00:00","articleBody":"    La discr\u00e9tion de la France et de l'UE sur la situation s'explique-t-elle par le fait que nous d\u00e9pendons de ressources situ\u00e9es au Kazakhstan ? Merci pour votre attention.    Fouc         Oui, comme les Am\u00e9ricains, les Europ\u00e9ens entretenaient de bons rapports avec Noursoultan et ne veulent pas les g\u00e2cher. Les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sont bien sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux que l\u2019Union europ\u00e9enne a avec la G\u00e9orgie, la Bi\u00e9lorussie,\u00a0etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T15:14:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T15:07:14+00:00","articleBody":"    Quel est le r\u00f4le des \u00c9tats-Unis et quel sera-t-il?    Pardonmyfrench         Les \u00c9tats-Unis sont l\u2019un des trois principaux investisseurs au Kazakhstan (industrie p\u00e9troli\u00e8re). Washington aspire donc \u00e0 la stabilit\u00e9 de ce pays et ne d\u00e9sire pas le voir retomber dans la sph\u00e8re d\u2019influence exclusive de Moscou. Pour l\u2019instant, la r\u00e9action am\u00e9ricaine aux \u00e9v\u00e9nements a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fensive, face \u00e0 la guerre informationnelle livr\u00e9e par Moscou. Des influenceurs russes ont accus\u00e9 Washington de fomenter des troubles, une \u00ab\u00a0r\u00e9volution de couleur\u00a0\u00bb, dans la tradition conspirationniste pouss\u00e9e par le Kremlin. Washington a r\u00e9pondu en d\u00e9non\u00e7ant des m\u00e9thodes de d\u00e9sinformation russe typiques. Etant donn\u00e9 le d\u00e9sengagement am\u00e9ricain dans la r\u00e9gion et les investissements r\u00e9alis\u00e9s par les entreprises p\u00e9troli\u00e8res am\u00e9ricaines, il est peu probable que la r\u00e9action am\u00e9ricaine aille jusqu\u2019\u00e0 couper les ponts avec le Kazakhstan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T15:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T15:03:04+00:00","articleBody":"    Les pays frontaliers du Kazakhstan sont-ils aussi affect\u00e9s?    Jeanne17000         Tous les r\u00e9gimes des pays frontaliers sont anxieux devant la rapidit\u00e9 et la fureur de l\u2019insurrection. Voir les statues tomber affecte les autocrates voisins. Le Kirghizistan, encore relativement d\u00e9mocratique et tr\u00e8s proche ethniquement du Kazakhstan, fr\u00e9mit car il est r\u00e9guli\u00e8rement affect\u00e9 par des soul\u00e8vements. Tous sont inquiets parce que le Kazakhstan semblait \u00eatre le r\u00e9gime le plus stable de la r\u00e9gion.          Du point de vue du commerce, les troubles au Kazakhstan inqui\u00e8tent tous les voisins, parce qu\u2019une grande part de leurs importations et exportations transitent par cet immense territoire.          L\u2019intervention de l\u2019organisation militaire de Moscou cr\u00e9e une incertitude suppl\u00e9mentaire. L\u2019ordre va-t-il \u00eatre r\u00e9tabli au prix de la souverainet\u00e9 du Kazakhstan\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T15:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T14:58:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action de la Turquie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ? Voit-elle ce qu'il se passe dans ce pays comme une opportunit\u00e9 ou une remise en cause de son rapprochement avec le Kazakhstan ?     Emmanuel U         Il y a eu une discussion t\u00e9l\u00e9phonique aujourd\u2019hui entre les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des deux pays. Rien n\u2019a filtr\u00e9 de significatif. Ankara n\u2019est bien s\u00fbr pas ravi de voir des soldats russes revenir dans un des pays-cl\u00e9s de son \u00ab alliance turcique \u00bb, car le Kazakhstan repr\u00e9sente un march\u00e9 tr\u00e8s attrayant pour son industrie militaire. Il n\u2019est pas exclu que la fragilisation du pouvoir \u00e0 Nour Soultan d\u00e9bouche sur un changement des orientations g\u00e9opolitiques du pays, o\u00f9, suivant un sc\u00e9nario \u00e0 la Bi\u00e9lorusse, le Kazakhstan revienne progressivement dans l\u2019orbite russe. L\u00e0 encore, il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T15:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T14:55:45+00:00","articleBody":"    Il me semble que la Chine investit beaucoup au Kazakhstan dans le cadre des Nouvelles Routes de la Soie. Quel est le point de vue des autorit\u00e9s de P\u00e9kin sur ce qui s'y passe ? Sera-t-elle toujours l'alli\u00e9e de Moscou dans ce pays, ou bien une comp\u00e9titrice ?    Nicolas JP         La Chine a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 la Russie depuis plusieurs ann\u00e9es en tant que partenaire \u00e9conomique du Kazakhstan. Les \u00e9changes d\u00e9passent 20 milliards de dollars (17,65 milliards d\u2019euros) par an. La Chine s\u2019int\u00e9resse avant tout aux ressources min\u00e9rales du Kazakhstan (hydrocarbures, uranium, m\u00e9taux rares,\u00a0etc.). Un gazoduc tr\u00e8s important alimentant la Chine passe par le Kazakhstan. Le Kazakhstan est aussi un territoire de transit incontournable vu sa taille (cinq fois plus grande que la France) et son emplacement g\u00e9ographique.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois a tr\u00e8s peu comment\u00e9 les troubles au Kazakhstan. P\u00e9kin semble satisfait que la Russie soit en premi\u00e8re ligne pour r\u00e9tablir l\u2019ordre (et peut-\u00eatre au passage ternir sa r\u00e9putation en tant qu\u2019occupant). L\u2019image de la Chine n\u2019est pas tr\u00e8s bonne aupr\u00e8s des Kazakhs, qui sont effray\u00e9s par sa puissance \u00e9conomique et d\u00e9mographique. Ils ont peur d\u2019\u00eatre colonis\u00e9s. Certains aussi se sentent solidaires des Ou\u00efghours (sujet que le gouvernement kazakh pr\u00e9f\u00e8re \u00e9viter).          Il existe une comp\u00e9tition entre Moscou et P\u00e9kin en Asie centrale, mais Poutine et Xi Jinping ont trouv\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es une forme d\u2019entente. La comp\u00e9tition est donc relativement discr\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T14:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T14:48:56+00:00","articleBody":"    Vladimir Poutine ne va t il pas en profiter comme pour le Belarus \u00e0 forcer le rapprochement son pays pour une \u00e9ventuelle int\u00e9gration ult\u00e9rieur et reformer une mini URSS?    Biggreenblob         C\u2019est tr\u00e8s certainement son intention. Mais, \u00e0 la diff\u00e9rence de la Bi\u00e9lorussie, le Kazakhstan a toujours eu une politique \u00e9trang\u00e8re soigneusement diversifi\u00e9e. Il entretient d\u2019excellentes relations tant avec Moscou qu\u2019avec l\u2019Union europ\u00e9enne, Washington, les pays du Golfe, la Turquie, et m\u00eame Isra\u00ebl. Les relations sont bonnes avec les voisins d\u2019Asie centrale, ainsi qu\u2019avec P\u00e9kin, m\u00eame s\u2019il y a parfois des tensions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T14:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T14:47:01+00:00","articleBody":"    Y-a-t-il des leaders qui se d\u00e9marquent du mouvement cot\u00e9 population, ou est-ce un mouvement populaire relativement uniforme?    Anonyme         Il est encore t\u00f4t pour voir des figures \u00e9merger. D\u00e8s qu\u2019une t\u00eate d\u00e9passe, la police l\u2019arr\u00eate imm\u00e9diatement. Il semble que le mouvement soit prot\u00e9iforme, avec les travailleurs du p\u00e9trole appauvris, les agriculteurs frapp\u00e9s par la s\u00e9cheresse de cet \u00e9t\u00e9, les citadins r\u00e9clamant davantage de libert\u00e9s politiques, les jeunes frapp\u00e9s par le ch\u00f4mage. L\u00e0 encore, il est trop t\u00f4t pour avoir une vision claire des composantes sociologiques du mouvement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T14:57:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T14:43:33+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'augmentation du prix du gaz au Kazakhstan est li\u00e9 au \u00ab minage \u00bb du Bitcoin ?    Alex         Je ne peux pas le dire avec certitude, mais il existe effectivement un lien, dans la mesure o\u00f9 le pays traverse une p\u00e9riode de d\u00e9ficit sans pr\u00e9c\u00e9dent dans la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Le minage aggrave la crise, surtout en hiver (tr\u00e8s rude au Kazakhstan). C\u2019est r\u00e9percut\u00e9 sur les centrales \u00e9lectriques fonctionnant au gaz-p\u00e9trole, lesquelles, pour pallier la demande \u00e9lectrique, consomment davantage de carburant, ce qui tire les prix vers le haut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T14:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T14:38:54+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi un certain nombre des mouvements sociaux de ces derni\u00e8res ann\u00e9es semblent se d\u00e9clencher dans la ville de Janaozen ? Merci    Arnaud         C\u2019est apparemment dans ces villes reposant sur l\u2019industrie p\u00e9troli\u00e8re que le contraste entre les bas salaires et la richesse des \u00e9lites est le plus cruel. Les employ\u00e9s du secteur p\u00e9trolier effectuent un travail tr\u00e8s dur pour un salaire de mis\u00e8re, tandis que la richesse n\u2019est pas redistribu\u00e9e. C\u2019est un argument qu\u2019on entend tr\u00e8s souvent parmi les m\u00e9contents\u00a0: \u00ab Pourquoi sommes-nous si pauvres alors que le Kazakhstan poss\u00e8de un sous-sol si riche (p\u00e9trole, or, uranium, titane,\u00a0etc.) ? \u00bb La population sait bien que l\u2019\u00e9lite vit dans un luxe ostentatoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T14:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T14:36:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut-on comparer ce mouvement de protestation aux r\u00e9volutions \"de couleur\" qu'ont connu l'Ukraine et la G\u00e9orgie au cours de la d\u00e9cennie 2000 ?     Blij         Oui, dans les trois cas, il s\u2019agit de r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique accaparant les richesses du pays et bloquant toute \u00e9volution politique. Dans les trois cas aussi, les r\u00e9gimes vis\u00e9s \u00e9taient politiquement proches de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T14:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T14:35:00+00:00","articleBody":"    Pourquoi Tokaiev a-t-il appel\u00e9 la Russie \u00e0 la rescousse ? Le Kazakhstan n'a pas d'arm\u00e9e ? Ou alors avait-il peur que les soldats se rangent du cot\u00e9 des manifestants ?    Sylvain         Kassym-Jomart Toka\u00efev a appel\u00e9 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 collective \u00e0 la rescousse, d\u2019une part parce qu\u2019il ne fait probablement pas enti\u00e8rement confiance \u00e0 l\u2019appareil de s\u00e9curit\u00e9, qui \u00e9tait jusqu\u2019\u00e0 mercredi tenu par des gens devant tout \u00e0 Nazarba\u00efev. On a vu des forces de police et des militaires sympathiser avec les manifestants.          D\u2019autre part, le soutien de Moscou permet d\u2019envoyer un signal fort aux forces de s\u00e9curit\u00e9\u00a0: l\u2019appui de Poutine p\u00e8se lourd. Si Moscou n\u2019a envoy\u00e9 que 3 000\u00a0hommes (l\u2019appareil de s\u00e9curit\u00e9 kazakh compte plus de 100 000\u00a0hommes), chacun sait que la Russie peut en mobiliser bien davantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T14:56:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T14:31:25+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLe gouvernement et certains m\u00e9dias locaux accusent des pays tiers d\u2019avoir professionnalis\u00e9 certains manifestants qu\u2019ils appellent terroristes? Est ce une mani\u00e8re de justifier une r\u00e9pression dure ou une r\u00e9alit\u00e9 probable?    Olivier        Bonjour.\nJ'ai du mal \u00e0 comprendre s'il y a des groupes arm\u00e9s organis\u00e9s (financ\u00e9s, \u00e9quip\u00e9s) parmi les manifestants, comme j'ai pu le lire parfois, ou s'il s'agit d'une r\u00e9volte populaire.\nEt si oui, quels sont-ils et qui les soutient ?\nMerci.    Question        L\u2019accusation de \u00ab\u00a0terroristes form\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb n\u2019est \u00e9tay\u00e9e par aucun document. Des Kazakhs ont effectivement combattu dans les rangs de l\u2019Etat islamique et d\u2019autres formations terroristes en Syrie et en Irak, mais rien n\u2019indique qu\u2019ils soient rentr\u00e9s au Kazakhstan (o\u00f9 ils risquent de tr\u00e8s lourdes peines de prison) et encore moins qu\u2019ils participent au soul\u00e8vement.Il s\u2019agit sans doute en premier lieu de diaboliser les manifestants, et aussi de reprendre une phras\u00e9ologie utilis\u00e9e par le Kremlin pour discr\u00e9diter l\u2019opposition. Il s\u2019agit de nier la possibilit\u00e9 que la population soit insatisfaite. Les insatisfaits sont donc d\u00e9sign\u00e9s comme des personnes \u00ab\u00a0manipul\u00e9s par des forces \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb.          S\u2019agit-il de groupes organis\u00e9s, financ\u00e9s et arm\u00e9s\u00a0? Pour l\u2019instant, rien ne le prouve. Il semble \u00e0 peu pr\u00e8s certain qu\u2019au d\u00e9part la r\u00e9volte \u00e9tait populaire, n\u00e9e d\u2019une grande frustration envers l\u2019\u00e9lite accaparant les richesses. La hausse des prix du GPL ayant servi d\u2019\u00e9tincelle. Certes, l\u2019explosion de violence soudaine, mercredi, a vu l\u2019apparition de bandes de jeunes ob\u00e9issant \u00e0 des leaders. Certains observateurs pensent qu\u2019il s\u2019agit de groupes criminels profitant du chaos. D\u2019autres avancent l\u2019hypoth\u00e8se que des dirigeants des services de s\u00e9curit\u00e9 (peut-\u00eatre proches du clan Nazarba\u00efev) ont activ\u00e9 des groupes criminels pour se venger d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s du pouvoir mercredi par le pr\u00e9sident Toka\u00efev. Il est trop t\u00f4t pour dire avec certitude pourquoi une telle violence s\u2019est d\u00e9cha\u00een\u00e9e \u00e0 partir de mercredi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T14:35:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T14:23:36+00:00","articleBody":"    Avez-vous des nouvelles sur la situation actuelle de Nazarba\u00efev ? Personne n\u2019en parle, alors que la r\u00e9volte est principalement dirig\u00e9e contre lui et son clan.    Anonyme          C\u2019est en effet une \u00e9nigme. Nazarba\u00efev ne s\u2019est pas exprim\u00e9 du tout publiquement depuis le d\u00e9but de la crise. C\u2019est un vieil homme, 81 ans, dont la sant\u00e9 est fragile (d\u2019o\u00f9 la transition de pouvoir entam\u00e9e en 2019). Bien qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de toutes ses fonctions ex\u00e9cutives mercredi par le pr\u00e9sident, il reste \u00ab Elbasy \u00bb, le leader de la nation. Il ne peut \u00eatre poursuivi en justice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T14:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T14:21:00+00:00","articleBody":"    Je connais tr\u00e8s mal le Kazakhstan. Quels sont les principales forces politiques du pays et leur possible participation aux manifestations ? Que savons-nous de la relation entre la population kazakhe et le pouvoir en place depuis 30 ans ? Enfin, quelles communaut\u00e9s composent la population de ce pays et quelle peut \u00eatre l\u2019influence de la composition ethnique\/linguistique de la population sur la vie politique du Kazakhstan ?     Curieux         Le syst\u00e8me politique est verrouill\u00e9. Il est domin\u00e9 par un parti quasi unique appel\u00e9 Nur Otan, qui occupe 82 des 107 si\u00e8ges du Parlement national. L\u2019opposition est morcel\u00e9e et celle qui occupe les \u00ab strapontins \u00bb du Parlement n\u2019est qu\u2019une opposition d\u00e9corative, qui ne cherche pas vraiment \u00e0 disputer le leadership. La v\u00e9ritable opposition est en marge du syst\u00e8me politique, exclue des scrutins.          La r\u00e9pression de l\u2019opposition est syst\u00e9matique depuis l\u2019ind\u00e9pendance, en 1991. Noursoultan Nazarba\u00efev, qui a dirig\u00e9 le pays d\u2019une main de fer jusqu\u2019en 2019, n\u2019a jamais tol\u00e9r\u00e9 la comp\u00e9tition. Dans tout r\u00e9gime autoritaire, o\u00f9 le pouvoir contr\u00f4le les ressources \u00e9conomiques et les m\u00e9diase, il est difficile de mesurer la popularit\u00e9 du leader, car la parole n\u2019est pas libre. Les critiques du pouvoir risquent de perdre leur travail, voir d\u2019\u00eatre pouss\u00e9s \u00e0 l\u2019exil ou embastill\u00e9s.          Les Kazakhs (70 % de la population) sont un peuple traditionnellement nomade et constitu\u00e9 de tribus. L\u2019aspect tribal et clanique a \u00e9t\u00e9mis en sourdine \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique, mais il a r\u00e9apparu apr\u00e8s l\u2019ind\u00e9pendance. Nazarba\u00efev a consid\u00e9rablement privil\u00e9gi\u00e9 son clan et introduit un syst\u00e8me n\u00e9potique.          La principale minorit\u00e9 est russe (19 %), les autres minorit\u00e9s ethniques sont peu nombreuses et ne constituent pas de force politique.          Le pays poss\u00e8de deux langues officielles\u00a0: le kazakh et le russe. Les autorit\u00e9s ont ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es cherch\u00e9 \u00e0 privil\u00e9gier le kazakh dans l\u2019enseignement et l\u2019ont rendu obligatoire pour travailler dans l\u2019administration. Cela affecte la minorit\u00e9 russe, dont la plupart ne parlent pas le kazakh. Le russe reste en revanche la langue dominante dans les affaires, puisque tous les gens \u00e9duqu\u00e9s le parlent, ainsi que tous les hommes de plus de 40 ans (ils ont fait leur service militaire \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique). La plupart des Kazakhs, en tous cas les citadins, sont bilingues russe\/kazakh.          Curieusement, le pr\u00e9sident Toka\u00efev a prononc\u00e9 ses discours importants ces derniers jours en langue russe. C\u2019est peut-\u00eatre aussi pour \u00eatre bien compris des Russes de Russie, qui observent la situation avec une extr\u00eame attention. L\u2019\u00e9lite politique russe s\u2019est mis ces derniers mois \u00e0 accuser le pouvoir kazakh d\u2019opprimer leur minorit\u00e9 russe, selon un sc\u00e9nario d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9 en Ukraine et qui a men\u00e9 \u00e0 la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T14:27:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T14:09:30+00:00","articleBody":"    Pourquoi le prix du GPL  a-t-il augment\u00e9 brusquement ?\n    Zannie         Les prix \u00e9taient jusqu\u2019ici fix\u00e9s par l\u2019Etat, qui voulait ainsi prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat de la population. Mais les producteurs et distributeurs vendaient du GPL \u00e0 perte, avec une marge n\u00e9gative tr\u00e8s importante, ce qui entra\u00eenait forc\u00e9ment des d\u00e9ficits. Lesquels g\u00e9n\u00e9raient d\u00e9j\u00e0 un fort m\u00e9contentement. Certains producteurs essaient en douce d\u2019exporter au prix du march\u00e9.          Le gouvernement kazakh avait annonc\u00e9 qu\u2019il allait lib\u00e9raliser les prix du GPL, mais il ne s\u2019attendait probablement pas \u00e0 un envol aussi brutal. Il s\u2019agit \u00e0 la fois d\u2019une erreur politique et peut-\u00eatre d\u2019un manque d\u2019expertise au niveau du gouvernement. Toujours est-il que les prix ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9s au 1er\u00a0janvier, et que dans les jours qui ont suivi, les prix ont plus que doubl\u00e9 dans certaines r\u00e9gions, provoquant imm\u00e9diatement la fureur des consommateurs. Surtout dans le Nord-Ouest, o\u00f9 90\u00a0% des v\u00e9hicules roulent au GPL.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T14:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T14:04:23+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce tchat.\nJe suppose qu'avec la coupure internet les seules infos dont vous disposez sont les communiqu\u00e9s officiels.\nY a-t-il a votre avis une possibilit\u00e9 pour que le soul\u00e8vement continue, m\u00eame en sourdine ? \nOn a vu sur twitter des policiers qui sympathisaient avec les manifestants....    Bradamante         Bonjour,          Etrangement, l\u2019information continue \u00e0 filtrer malgr\u00e9 la coupure de l\u2019Internet. Je suppose que cette coupure est techniquement difficile \u00e0 \u00e9tendre sur tout le territoire, parce qu\u2019Internet est un r\u00e9seau extr\u00eamement complexe. J\u2019ai donc acc\u00e8s \u00e0 des sources \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du Kazakhstan. Des activistes et des simples internautes font circuler des photos et des vid\u00e9os de ce qui se passe sur place. Les communications mobiles fonctionnent par intermittence. La meilleure source d\u2019information semble \u00eatre Twitter. Telegram, d\u2019habitude plus r\u00e9sistant \u00e0 la censure d\u2019\u00c9tat, ne fonctionne pas bien.          Concernant la suite du mouvement, des rassemblements se poursuivent dans les villes du Nord-Ouest, Janaozen et Aktaou en particulier. Il est encore trop t\u00f4t pour dire que le soul\u00e8vement est termin\u00e9, m\u00eame \u00e0 Almaty, o\u00f9 la r\u00e9pression a \u00e9t\u00e9 la plus f\u00e9roce.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Kazakhstan, comme en G\u00e9orgie ou en Ukraine, \u00ab\u00a0c\u2019est une r\u00e9volte contre un syst\u00e8me n\u00e9potique ac...","dateModified":"2022-01-07T14:13:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T14:00:35+00:00","articleBody":"     Emmanuel Grynszpan, journaliste du Monde et sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion, r\u00e9pond \u00e0 vos questions jusqu\u2019\u00e0 16\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est le d\u00e9but de ce tchat","dateModified":"2022-01-07T14:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T13:56:22+00:00","articleBody":"      Si les forces \u00e9trang\u00e8res suppos\u00e9es assurer la s\u00e9curit\u00e9 des points strat\u00e9giques et les forces kazakhes qui tentent de r\u00e9tablir l\u2019ordre y parviennent, le pr\u00e9sident Kassym-Jomart Toka\u00efev aura sauv\u00e9 son si\u00e8ge et tourn\u00e9 la page Nazarba\u00efev, mais il sera, comme son coll\u00e8gue bi\u00e9lorusse Alexandre Loukachenko, redevable \u00e0 Moscou de son maintien au pouvoir. Pour un pays qui a tent\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es une sorte d\u2019\u00e9quidistance entre P\u00e9kin et Moscou, en cultivant \u00e9galement ses relations avec la Turquie et l\u2019Europe, c\u2019est un \u00e9norme renoncement et un tragique retour en arri\u00e8re.                     Lire aussi :  L\u2019ind\u00e9pendance sacrifi\u00e9e du Kazakhstan                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-07T14:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T13:46:02+00:00","articleBody":"     En quelques heures, le r\u00e9seau Internet mobile et fixe a \u00e9t\u00e9 rendu totalement inop\u00e9rant. Cette coupure, celle des r\u00e9seaux sociaux et parfois aussi celle des t\u00e9l\u00e9communications mobiles limitent la circulation des informations et la possibilit\u00e9 de les recouper.                    Lire aussi :  Face aux manifestations au Kazakhstan, le r\u00e9gime d\u00e9branche son r\u00e9seau Internet                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pays sans Internet","dateModified":"2022-01-07T14:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T13:42:07+00:00","articleBody":"     Au lendemain des troubles les plus importants qu\u2019ait connus le pays depuis son ind\u00e9pendance, le pr\u00e9sident kazakh, Kassym-Jomart Toka\u00efev, a affirm\u00e9, ce matin, que \u00ab\u00a0l\u2019ordre constitutionnel a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9tabli\u00a0\u00bb, tout en pr\u00e9cisant, dans un communiqu\u00e9, que les op\u00e9rations se poursuivraient \u00ab jusqu\u2019\u00e0 la destruction totale des [manifestants]\u00a0\u00bb. Il a ensuite donn\u00e9 pour consigne aux policiers et militaires d\u2019ouvrir \u00ab\u00a0le feu sans avertissement \u00bb.                    Lire aussi :  Au Kazakhstan, le soul\u00e8vement \u00e9cras\u00e9 dans le sang                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un soul\u00e8vement \u00e9cras\u00e9 dans le sang","dateModified":"2022-01-07T13:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html#139699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/07/kazakhstan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-le-soulevement-reprime-dans-le-sang_6108581_3210.html","datePublished":"2022-01-07T13:15:19+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 \u00e0 la situation au Kazakhstan, o\u00f9 le mouvement de contestation, n\u00e9 le week-end dernier apr\u00e8s une hausse soudaine du prix du GPL, est r\u00e9prim\u00e9 dans le sang. Notre journaliste, Emmanuel Grynszpan, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/371/0/6000/2995/1342/696/60/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-01-07T13:35:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/6000/4000/1342/696/3/0/83979d6_f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-f868de80c2b647f1af6d13d9dd54bb7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/07/19-10">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ L’envolée des prix s’explique en grande partie par la hausse exceptionnelle des tarifs de l’énergie, qui ont bondi de 26 %. Un retour sous l’objectif des 2 % d’inflation n’est prévu que pour 2023.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                International       Europe             Zone euro : l’inflation atteint 5 % en décembre, son plus haut niveau en vingt-cinq ans      L’envolée des prix s’explique en grande partie par la hausse exceptionnelle des tarifs de l’énergie, qui ont bondi de 26 %. Un retour sous l’objectif des 2 % d’inflation n’est prévu que pour 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h52    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le bâtiment de la Banque centrale européenne à Francfort, le 30 décembre 2021.  MICHAEL PROBST / AP                 Le taux d’inflation dans la zone euro a atteint, en décembre, son plus haut niveau en vingt-cinq ans, à 5 % sur un an, toujours propulsé par la flambée des prix de l’énergie, selon une première estimation publiée vendredi 7 janvier par Eurostat.            Jamais l’office statistique de l’Union européenne n’avait enregistré un tel chiffre depuis le début de ses estimations, en janvier 1997, pour les 19 pays ayant adopté la monnaie unique. En novembre, l’inflation de la zone euro avait déjà battu un record, à 4,9 %.              Ces chiffres sont largement au-dessus de l’objectif de la Banque centrale européenne (BCE) d’une inflation à 2 % dans la zone euro. Mais, pour l’institution monétaire, cette inflation est transitoire. L’envolée des prix ces derniers mois s’explique avant tout par la hausse exceptionnelle des tarifs du gaz et de l’électricité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’espoir d’une inflation ponctuelle s’éloigne                   Retour sous les 2 % d’inflation seulement en 2023            En décembre, l’augmentation annuelle des prix de l’énergie a atteint 26 %, loin devant les autres composantes, a expliqué Eurostat dans un communiqué. Les tarifs de l’alimentation, de l’alcool et du tabac ont tout de même progressé de 3,2 %, devant ceux des biens industriels (2,9 %) et des services (2,4 %).            Avant Noël, la BCE avait nettement relevé ses prévisions d’inflation en zone euro, invoquant déjà les prix de l’énergie, mais aussi les difficultés d’approvisionnement dans l’industrie, qui perturbent la production alors que la demande des consommateurs est particulièrement forte. L’institution financière européenne prévoit désormais une hausse des prix de 3,2 % en 2022, contre 1,7 %.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energie : nouveau choc, vieilles dépendances                   Elle anticipe un retour sous le seuil de 2 % seulement en 2023, un horizon qui n’a cessé de s’éloigner ces derniers mois. La présidente de l’institution, Christine Lagarde, a jugé « très improbable » un relèvement en 2022 de ses taux directeurs, actuellement à leur plus bas historique. La nouvelle vague de Covid-19, provoquée par le variant Omicron, crée une incertitude supplémentaire pour l’économie européenne et mondiale.            L’Italie et la France sous la moyenne de la zone euro            « Après avoir atteint 5 % en décembre, l’inflation en zone euro devrait baisser cette année en raison de la chute de la composante énergétique », prévoit toutefois Jack Allen-Reynolds, analyste pour Capital Economics. « Il faut s’attendre à voir baisser les taux d’inflation à partir de maintenant, car la hausse de l’énergie va se calmer », a aussi commenté Bert Colijn, économiste pour la banque ING.              La hausse des prix suscite l’inquiétude des ménages dont les revenus n’augmentent pas au même rythme. L’angoisse est particulièrement palpable en Allemagne, première économie européenne, où la hausse des prix, au plus haut depuis 1992, s’affiche à la « une » des journaux.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’inflation en zone euro au plus haut depuis trente ans                   Parmi les grands pays, l’Espagne (6,7 %) et l’Allemagne (5,7 %) ont connu les plus fortes hausses en décembre, dépassant la moyenne européenne. A l’inverse, les prix sont restés plus stables en Italie (4,2 %) et surtout en France (3,4 %), selon les données européennes harmonisées calculées par Eurostat.            Les Etats-Unis face à la même difficulté            L’inflation a, par ailleurs, été particulièrement élevée dans les pays baltes, le plus haut niveau pour la zone euro étant enregistré par l’Estonie (12 %), devant la Lituanie (10,7 %). Les hausses des prix les plus faibles ont concerné Malte (2,6 %) et la Finlande (3,2 %).              La situation est encore plus tendue aux Etats-Unis, où les prix à la consommation ont augmenté de 6,8 % en novembre, un rythme inédit depuis juin 1982. Une bien mauvaise nouvelle pour le président Joe Biden, qui a promis d’inverser la tendance mais peine à faire adopter son plan de dépenses sociales et environnementales.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Fed prévoit trois hausses de taux en 2022, alors que l’inflation lamine le pouvoir d’achat des Américains                   Les responsables de la banque centrale américaine, la Fed, estiment qu’il pourrait être justifié de relever les taux d’intérêt plus tôt que prévu, surtout si Omicron renforce encore la hausse des prix, selon le compte-rendu de sa dernière réunion monétaire, publié mercredi. Comme la BCE, la Fed a relevé ses projections d’inflation. Elle a cependant retiré de son communiqué officiel l’adjectif « transitoire », utilisé depuis le début de la crise pour qualifier la hausse des prix.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 8 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                        Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures gourdes réutilisables pour enfant   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations en anglais     Chansons internationales   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/07/zone-euro-l-inflation-atteint-5-en-decembre-son-plus-haut-niveau-en-vingt-cinq-ans_6108572_3210.html"},"headline":"Zone euro\u00a0: l\u2019inflation atteint 5\u00a0% en d\u00e9cembre, son plus haut niveau en vingt-cinq ans","dateCreated":"2022-01-07T13:52:54+01:00","datePublished":"2022-01-07T13:52:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["International","Europe"],"description":"L\u2019envol\u00e9e des prix s\u2019explique en grande partie par la hausse exceptionnelle des tarifs de l\u2019\u00e9nergie, qui ont bondi de 26\u00a0%. Un retour sous l\u2019objectif des 2\u00a0% d\u2019inflation n\u2019est pr\u00e9vu que pour 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/565/0/6000/2994/1342/696/60/0/a3e4313_684c60212fa440609fd2f104e0cc8262-684c60212fa440609fd2f104e0cc8262-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/07/19-11">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les contaminations au Covid-19 augmentent de manière exponentielle dans le sous-continent. Si le variant Omicron pourrait être à l’origine de symptômes moins sévères, il menace néanmoins le système de santé indien en raison de sa transmissibilité élevée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                                          Planète       Inde             Covid-19 : la vague Omicron déferle sur l’Inde      Les contaminations au Covid-19 augmentent de manière exponentielle dans le sous-continent. Si le variant Omicron pourrait être à l’origine de symptômes moins sévères, il menace néanmoins le système de santé indien en raison de sa transmissibilité élevée.          Par Ravi Pinto(New Delhi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h05    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un dépistage rapide du Covid-19 dans un kiosque en bord de route à Ahmedabad, en Inde, le 7 janvier 2022.  AMIT DAVE / REUTERS               Une troisième vague de contaminations au Covid-19 s’abat de manière fulgurante sur l’Inde. Le géant sud-asiatique a recensé, vendredi 7 janvier, 117 100 nouveaux cas et plus de 300 décès au cours des dernières vingt-quatre heures. En deux jours, les nouvelles contaminations ont doublé à travers le pays. A l’origine de cette recrudescence, le variant Omicron, dont les premiers cas ont été identifiés en Inde le 2 décembre dernier. Le virus fait actuellement rage dans les grands centres urbains, comme New Delhi, Calcutta ou encore Bombay. Cette dernière, capitale financière du pays, a enregistré à elle seule plus de 20 000 nouveaux cas jeudi, un chiffre encore jamais atteint depuis le début de la pandémie.          Face à l’augmentation exponentielle du nombre de contaminations, les restrictions se multiplient. New Delhi, la capitale, qui a enregistré, jeudi, plus de 15 000 nouvelles infections en une seule journée, se confinera vendredi soir à partir de 22 heures, jusqu’à lundi matin 5 heures. Les 20 millions d’habitants de la mégalopole indienne vivaient déjà aux rythmes des couvre-feux nocturnes depuis fin décembre, tout comme les habitants des Etats du Karnataka (sud), du Pendjab (nord) ou encore du Bengale-Occidental (est). « Les couvre-feux nocturnes et les confinements les week-ends ne sont pas pertinents d’un point scientifique », regrette pourtant Chandrakant Lahariya, épidémiologiste et expert en santé publique, qui préconise des mesures plus localisées et un message plus clair à l’attention du public.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Je n’ai jamais emprunté d’argent de ma vie mais je n’ai pas eu le choix » : après le choc du Covid-19, le naufrage de la classe moyenne indienne                 Au cours des dernières semaines, les dirigeants indiens n’ont cessé d’envoyer des signaux contradictoires. A l’approche d’élections-clés dans plusieurs Etats, des dizaines d’hommes politiques – y compris le premier ministre, Narendra Modi – ont participé à des méga-événements politiques. Dans ces foules comme sur les scènes, les gestes barrières n’étaient pas, ou peu, respectés. Après avoir tenu, sans masque, un rassemblement de campagne dans l’Etat de l’Uttarakhand, Arvind Kejriwal, le chef de l’exécutif de New Delhi, a été diagnostiqué positif au SARS-CoV-2, mardi. « C’est irresponsable de leur part. Ce sont nos leaders, ils doivent mettre en pratique ce qu’ils prêchent s’ils veulent que la population suive les règles », peste Inderjit Singh, un commerçant de la capitale indienne, derrière ses deux masques.          Rassemblements politiques          Quelques mois à peine après la terrible vague Delta qui a terrassé le pays au printemps, les souvenirs des patients à bout de souffle devant les hôpitaux et des bûchers funéraires incessants sont encore à vif. « Ici, c’était l’enfer sur terre », se remémore Inderjit Singh. A l’époque déjà, les responsables indiens avaient choisi d’ignorer les règles qu’ils imposaient d’un côté, pour autoriser d’immenses rassemblements politiques et religieux de l’autre. Mais jeudi, face à la multiplication des critiques et à la brusque augmentation du nombre de cas, plusieurs événements politiques ont finalement été annulés.        Il vous reste 55.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes de cuisine sans gluten      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures jumelles   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Cdiscount     Formation électrique     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Calendrier lunaire     Citations nature     Chansons du Monde   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/07/covid-19-la-vague-omicron-deferle-sur-l-inde_6108569_3244.html"},"headline":"Covid-19 : la vague Omicron d\u00e9ferle sur l\u2019Inde","dateCreated":"2022-01-07T13:00:26+01:00","datePublished":"2022-01-07T13:00:26+01:00","dateModified":"2022-01-07T13:05:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Inde"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Asie-Pacifique","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Inde"],"description":"Les contaminations au Covid-19 augmentent de mani\u00e8re exponentielle dans le sous-continent. Si le variant Omicron pourrait \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de sympt\u00f4mes moins s\u00e9v\u00e8res, il menace n\u00e9anmoins le syst\u00e8me de sant\u00e9 indien en raison de sa transmissibilit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Ravi Pinto","description":"New Delhi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/391/0/5987/2991/1342/696/60/0/262a143_571224368-2022-01-07t081125z-257549341-rc24ur9vd7k6-rtrmadp-3-health-coronavirus-india.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/07/19-12">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Dans leurs ouvrages respectifs, les historiens Nicole Gnesotto et Laurent Warlouzet reviennent sur la construction de l’Union européenne et les choix qui s’offrent à elle, si l’UE veut continuer à compter sur la scène internationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Débats       Union européenne             Deux livres sur le nécessaire changement de paradigme de l’Europe face aux défis du XXIe siècle      Dans leurs ouvrages respectifs, les historiens Nicole Gnesotto et Laurent Warlouzet reviennent sur la construction de l’Union européenne et les choix qui s’offrent à elle, si l’UE veut continuer à compter sur la scène internationale.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Livres. Dans la grande Europe à vingt-sept, la présidence française ne revient que tous les quatorze ans. Malgré la cinquième vague de la pandémie et les impératifs de la campagne présidentielle, Emmanuel Macron compte bien saisir cette occasion pour affirmer l’Union dont il rêve, celle d’une puissance géopolitique souveraine, dotée d’une réelle autonomie stratégique. Autrefois quasi tabous dans le débat européen, ces thèmes sont désormais ouvertement discutés. S’ils divisent toujours les Européens, tous reconnaissent leur pertinence dans un monde plus incertain et conflictuel.          « Est-il si impossible de réformer les modèles, certes admirables mais conçus il y a soixante-dix ans, pour six pays, sur les décombres d’une guerre mondiale, autrement dit dans un monde définitivement révolu ? », s’interroge Nicole Gnesotto, titulaire de la chaire Union européenne (UE) au Conservatoire national des arts et métiers. L’historienne souligne la nécessité d’un changement de fond de l’UE pour qu’elle soit à même de faire face aux nouveaux enjeux qui sont les siens.          « Le dilemme est, en effet, limpide : soit les Européens choisissent de se diluer dans le camp occidental, afin d’affronter avec les Etats-Unis les défis majeurs de notre époque, dont la montée en puissance de la force et de la Chine ; soit ils inventent une seconde option : construire les éléments d’une Europe souveraine, évidemment membre loyale du camp occidental mais capable, si besoin est, de défendre seule ses intérêts, sa culture, son modèle de croissance et de société », note la vice-présidente de l’Institut Jacques Delors dans cet essai stimulant et lucide.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Réformer l’Union européenne pour affronter les temps difficiles »                 Les fragilités du projet communautaire sont évidentes. Européiste convaincue mais pas « eurobéate », Nicole Gnesotto les pointe sans angélisme. Avec ses 33 000 fonctionnaires à la Commission, ses trois capitales (Bruxelles, Strasbourg, Luxembourg) et ses cinq principales institutions (la Commission, le Parlement, le Conseil européen, la Banque centrale, la Cour de justice de l’UE), l’Union est une lourde machine volontiers conservatrice et, surtout, très technocratique.          « Il s’en est fallu de peu que le Covid-19 ne porte un coup fatal à l’Union européenne », note Jacques Delors en préface, rappelant la confusion, le chacun pour soi, les rivalités entre Etats membres, avant le sursaut, grâce à Paris et Berlin, avec l’achat en commun de vaccins. Et, surtout, un plan de relance financé par une dette commune, ce qui était encore inimaginable quelques mois plus tôt. « L’Europe se fait dans les crises et elle sera la somme des solutions que l’on apportera à ces crises », aimait à souligner l’un de ses pères fondateurs, Jean Monnet. Elles n’ont pas manqué, au cours de ces soixante-dix dernières années.        Il vous reste 49.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/07/deux-livres-sur-le-necessaire-changement-de-paradigme-de-l-europe-face-aux-defis-du-xxie-siecle_6108568_3232.html"},"headline":"Deux livres sur le n\u00e9cessaire changement de paradigme de l\u2019Europe face aux d\u00e9fis du XXIe si\u00e8cle","dateCreated":"2022-01-07T13:00:16+01:00","datePublished":"2022-01-07T13:00:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19","\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne","International","Europe","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Dans leurs ouvrages respectifs, les historiens Nicole Gnesotto et Laurent Warlouzet reviennent sur la construction de l\u2019Union europ\u00e9enne et les choix qui s\u2019offrent \u00e0 elle, si l\u2019UE veut continuer \u00e0 compter sur la sc\u00e8ne internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/337/167/1342/696/60/0/a188a6b_809280597-europe.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/07/19-13">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La philosophe Joëlle Zask rappelle, dans une tribune au « Monde », qu’agriculture et démocratie ont des racines communes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                  Débats       Agriculture & Alimentation         « Le jardin partagé est la forme archétypale de la société démocratique et écologique »   Tribune        Joëlle Zask  Philosophe        La philosophe Joëlle Zask rappelle, dans une tribune au « Monde », qu’agriculture et démocratie ont des racines communes.   Publié aujourd’hui à 12h16    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. A l’opposé du « régime plantationnaire » de l’agriculture industrielle, dont les effets écocidaires et ethnocidaires sont connus, il y a le jardin partagé. Ce dernier est universel. Jardin familial, communautaire, ouvrier, de subsistance, mir russe, plantage suisse, allotment garden anglais, jardin pédagogique, thérapeutique, urbain ou rural, il en existe à toute échelle. Ces jardins ne sont ni individuels ni collectifs, ni privés, ni publics. Nos distinctions habituelles ne s’y appliquent guère. Pourtant, comme en témoignent, par exemple, l’activisme jardinier à Sao Paulo (Brésil) ou, plus anciennement, les « jardins nègres » antillais, dont la fonction émancipatrice fut importante, ils sont pourtant une image vivifiante de la démocratie bien comprise.                           Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Joëlle Zask, philosophe défricheuse                 De quoi s’agit-il ? En deux mots, un terrain cultivable qui n’appartient à personne en particulier mais qui dépend, selon les cas, de la commune, de l’Etat, plus anciennement du royaume ou de Dieu, est subdivisé en lopins égaux dont chacun est concédé, loué, cédé, à un individu, parfois à une famille, qu’elle ne peut ni vendre ni diviser. Contrairement à un jardin collectif (par exemple, la ferme collective dont rêvait Charles Fourrier avec ses « radistes », ses « choutistes » ou ses « carottistes », que la Chine populaire a réalisée, provoquant la mort de dizaines de millions de gens, et que les Soviétiques ont appelés « kolkhozes »), chacun s’organise selon ses traditions, ses besoins, sa sensibilité esthétique. Son obligation est celle de cultiver correctement son lopin. Il ne peut l’occuper que s’il s’en occupe. Mais contrairement au potager privé, il y a beaucoup de choses communes dans les jardins partagés : on y trouve une charte ou une convention, des terres mises en réserve, un compost, une pépinière, une collection de semences, des lieux de formation et d’accueil, des espaces de sociabilité, etc.          Le citoyen le plus « valable »          Avec le jardin partagé sont nées les formes les plus anciennes de la démocratie, celles qui tiennent de l’autogouvernement, et dont la petite localité communale indépendante fut le site privilégié. Commun ou individuel, l’autogouvernement consiste à « se gouverner sans un maître », selon la formule de Jefferson ; à agir indépendamment de toute autorité extérieure, à prendre une initiative et endosser la responsabilité de ses conséquences, à apprendre de son expérience et la transmettre. Les relations de domination, d’obéissance ou de sujétion sont ici hors sujet. Le paysan, en qui voisinent le cultivateur, qui produit la nourriture, et le jardinier, qui prend soin du terrain, ne cherche pas à arracher ceci ou cela à la nature, à forcer la terre et les semences, à supprimer la diversité, à calibrer et uniformiser. Au contraire, il sème la biodiversité, il harmonise les plantes en considérant leurs complémentarités et leurs bienfaits respectifs, il ajuste ses activités au climat, au sol, à la géographie, tout comme à la culture dont il a hérité. Comme le résume le philosophe américain Ralph Waldo Emerson [1803-1882], il transforme le paysage tout en étant l’élève de la nature, à laquelle il sait qu’il ne peut commander, qu’il écoute et respecte.        Il vous reste 33.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/07/le-jardin-partage-est-la-forme-archetypale-de-la-societe-democratique-et-ecologique_6108561_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le jardin partag\u00e9 est la forme arch\u00e9typale de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique et \u00e9cologique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-07T12:16:54+01:00","datePublished":"2022-01-07T12:16:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La philosophe Jo\u00eblle Zask rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019agriculture et d\u00e9mocratie ont des racines communes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jo\u00eblle Zask","description":"Philosophe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/06/180/0/3500/1747/1342/696/60/0/c1f7b7d_fw1-global-economy-food-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/07/19-14">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’essayiste Gilles Luneau propose, dans une tribune au « Monde », de mobiliser les budgets européens de la politique agricole commune sur la transition écologique de l’agriculture.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                  Débats       Agriculture & Alimentation         « Pour une triple transition, agricole, climatique et énergétique, de la PAC »   Tribune        Gilles Luneau  Essayiste        L’essayiste Gilles Luneau propose, dans une tribune au « Monde », de mobiliser les budgets européens de la politique agricole commune sur la transition écologique de l’agriculture.   Publié aujourd’hui à 12h16, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. L’agriculture nous nourrit au quotidien et, à ce titre, la politique agricole occupe une place centrale dans l’art de gouverner une société. L’agriculture intensive est une émettrice importante de gaz à effet de serre, cause du réchauffement climatique, dont elle est elle-même l’une des premières victimes. Elle est aussi impliquée dans la perte de biodiversité. L’articulation de ces trois constats devrait guider une triple transition agricole, climatique et énergétique. Cela devrait être le socle d’une politique cohérente.          Or ce n’est pas le cas avec l’actuelle politique agricole commune européenne (PAC), fondée sur la « compétitivité durable des filières ». Filières industrielles ayant fait la preuve de leur toxicité climatique, écologique, économique, sanitaire et sociale. La volonté politique se mesure à son budget. Les 386 milliards d’euros de la PAC 2021-2027 se distribuent selon deux « piliers ». Le premier mobilise 76,8 % du budget pour maintenir, voire intensifier, l’agriculture industrielle. Le second distribue les aides de transition écologique et de développement rural. La volonté de transition se résume à ce quart de budget.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Parlement européen adopte une nouvelle PAC, après de longs débats                 Une réforme de la PAC devrait commencer par la mise en œuvre d’un seul budget, mobilisé sur la transition écologique et climatique de l’agriculture. Cette décision implique la mise hors la loi des modes agronomiques climaticides et écocidaires, avec un plan d’accompagnement financier de toutes les fermes concernées. Un plan de sortie, avec une date butoir. Il faut en finir avec l’illusion qu’il y aurait place, dans l’Union européenne (UE), pour toutes les agricultures.          Préserver le foncier          Dans cet esprit, les soutiens publics seraient attribués selon quatre volets d’engagements liés : agronomique, écologique, énergétique pour la neutralité carbone de l’exploitation, qualitatif pour les produits. Ces aides sont assorties d’une obligation de résultats quantifiés. Par exemple en liant les subventions à la qualité biologique des sols, à la surface de prairies naturelles, au chargement à l’hectare des élevages, à l’autonomie fourragère et protéique des fermes, à la production d’énergie, à la qualité de l’air et de l’eau. Il n’y aurait droit à l’installation que pour les pratiques agricoles respectueuses des écosystèmes.          Pour mieux répartir la production, il faut préserver le foncier agricole et en faciliter l’accès en stoppant la concentration des fermes, notamment en limitant la financiarisation par des sociétés par actions. Les villes ont un rôle à jouer, avec des stratégies de sécurité alimentaire prévoyant l’installation, la reconstitution des couronnes fermières, la préemption face à l’artificialisation des terres.        Il vous reste 55.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/07/pour-une-triple-transition-agricole-climatique-et-energetique-de-la-pac_6108560_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour une triple transition, agricole, climatique et \u00e9nerg\u00e9tique, de la PAC\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-07T12:16:49+01:00","datePublished":"2022-01-07T12:16:49+01:00","dateModified":"2022-01-07T15:08:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co"],"description":"L\u2019essayiste Gilles Luneau propose, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de mobiliser les budgets europ\u00e9ens de la politique agricole commune sur la transition \u00e9cologique de l\u2019agriculture.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Luneau","description":"Essayiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/10/07/514/0/4464/2228/1342/696/60/0/65afa7f_305489243-000-1mn7io.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/07/19-15">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le chancelier allemand serait en quête d’un « nouveau départ » dans sa relation avec Vladimir Poutine, à l’opposé de la ministre des affaires étrangères, l’écologiste Annalena Baerbock.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      International       Allemagne             En Allemagne, Olaf Scholz entretient le flou sur sa politique avec la Russie      Le chancelier allemand serait en quête d’un « nouveau départ » dans sa relation avec Vladimir Poutine, à l’opposé de la ministre des affaires étrangères, l’écologiste Annalena Baerbock.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h38, mis à jour à 11h44    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le chancelier allemand Olaf Scholz lors de la célébration de l’Epiphanie, devant la chancellerie, à Berlin, le 5 janvier 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Entre la Russie et les Etats-Unis, il y a l’Union européenne (UE). Et au cœur de celle-ci, il y a l’Allemagne. En toute logique, Berlin devrait donc occuper une place centrale dans l’intense séquence diplomatique de ce début d’année, où ce qui est en jeu, à travers le sort de l’Ukraine, n’est rien moins que la sécurité du continent européen.          Pour que l’Allemagne joue ce rôle, il faudrait toutefois qu’elle ait une politique claire vis-à-vis de la Russie. Or, ce n’est pas le cas. Depuis son élection, le 8 décembre 2021, le nouveau chancelier, Olaf Scholz, se montre en effet fort peu disert sur la question. Selon le quotidien Bild, pourtant, cette discrétion serait trompeuse. Dans un article paru lundi 3 janvier, le tabloïd conservateur affirme que M. Scholz est à la recherche d’un « nouveau départ » dans les relations germano-russes et qu’il entend prendre le dossier directement en main, reléguant à un rôle de figurante sa ministre des affaires étrangères, l’écologiste Annalena Baerbock, partisane d’une politique de fermeté vis-à-vis du Kremlin. D’après Bild, une première rencontre bilatérale entre le nouveau chef du gouvernement allemand et le président russe, Vladimir Poutine, serait prévue d’ici fin janvier.          Si la chancellerie n’a pas confirmé ces informations, celles-ci n’en ont pas moins été très commentées dans la presse allemande, qui s’interroge sur ce que peut signifier cet appel à un « nouveau départ » dans les relations entre Berlin et Moscou alors que celles-ci ne font pas consensus au sein de la coalition « feu tricolore » dirigée par M. Scholz.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ukraine : Emmanuel Macron plaide pour le dialogue avec Moscou                 « J’ai du mal à voir la forme que pourrait prendre ce nouveau départ. Pour l’instant, il n’y a rien de substantiel, rien de concret. Ce qui est vrai pour la Russie l’est d’ailleurs pour la politique étrangère de l’Allemagne en général, qui est peu stratégique, peu conceptuelle et essentiellement réactive », estime Stefan Meister, responsable du programme « ordre international et démocratie » à la DGAP, un think tank berlinois spécialisé dans l’étude des relations internationales. « Par ailleurs, Scholz a une façon très minimaliste de communiquer, de sorte qu’il est difficile de savoir ce qu’il a vraiment en tête », ajoute-t-il.          « Nouvelle Ostpolitik »          Chez M. Scholz, cette idée d’un « reset » dans les relations germano-russes n’est pas nouvelle. « Nous avons besoin d’une nouvelle Ostpolitik », avait-il déjà déclaré à la Deutsche Welle, en août 2021, en référence à la politique de l’ancien chancelier social-démocrate (SPD) Willy Brandt (1969-1974), visant à normaliser les relations avec l’URSS. Dans cet entretien paru un mois avant les législatives du 26 septembre 2021, le candidat du SPD à la chancellerie ne s’était cependant guère avancé sur le contenu de cette « nouvelle Ostpolitik », se contenant de dire que la Russie devait accepter que « c’est la force du droit qui s’applique et non le droit du plus fort ». « Une phrase typique d’un social-démocrate allemand : quand il veut plaire à son électorat, il lui parle d’une nouvelle Ostpolitik », commente Stefan Meister.        Il vous reste 47.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures gourdes réutilisables pour enfant   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations en anglais     Chansons internationales   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/07/le-chancelier-allemand-entretient-le-flou-sur-sa-politique-avec-la-russie_6108548_3210.html"},"headline":"En Allemagne, Olaf Scholz entretient le flou sur sa politique avec la Russie","dateCreated":"2022-01-07T11:38:39+01:00","datePublished":"2022-01-07T11:38:39+01:00","dateModified":"2022-01-07T11:44:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Russie","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le chancelier allemand serait en qu\u00eate d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau d\u00e9part\u00a0\u00bb dans sa relation avec Vladimir Poutine, \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, l\u2019\u00e9cologiste Annalena Baerbock.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/539/0/7296/3648/1342/696/60/0/a36d6be_5280218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/07/19-16">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La capitale, New Delhi, est concernée par les restrictions de mouvement, dont seuls les personnes travaillant dans les secteurs essentiels seront exemptées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                    Planète       Inde             Covid-19 : l’Inde se reconfine partiellement le  temps d’un week-end pour tenter de faire face à la menace Omicron      La capitale, New Delhi, est concernée par les restrictions de mouvement, dont seuls les personnes travaillant dans les secteurs essentiels seront exemptées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h24, mis à jour à 11h34    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     New Delhi, le 21 décembre 2021.  ALTAF QADRI / AP                 L’Inde se tient prête face à la menace Omicron. Confrontée à une nouvelle vague de Covid-19, liée au variant, une partie du pays – dont la capitale, New Delhi – se confine pour le week-end à compter de vendredi 7 janvier au soir, les autorités espérant ainsi empêcher la propagation d’Omicron. Ainsi, dans l’Etat de Delhi, seuls les personnes travaillant dans les secteurs essentiels seront exemptées des restrictions de mouvement.            L’administration du premier ministre, Narendra Modi, n’a en revanche pas déclaré pour l’heure envisager un confinement national strict, comme cela avait été le cas l’an dernier.              L’Etat de Delhi avait déjà imposé cette semaine un couvre-feu nocturne, tout comme Bombay, la capitale économique du pays, qui a aussi mis en place un couvre-feu nocturne, et Bangalore, la cité de la technologie indienne.            Le traumatisme de la vague du printemps 2021            Le pays reste hanté par l’épouvantable vague de Covid-19 du printemps 2021. Au plus fort de la pandémie, en mai, l’Inde enregistrait plus de 400 000 nouvelles contaminations et quelque 4 000 morts par jour. Personne dans le pays ne peut oublier les scènes traumatisantes vécues dans les hôpitaux débordés de malades à l’agonie, en manque d’oxygène, les crématoriums et les cimetières peinant à répondre à l’afflux de dépouilles.                             Lire aussi l’enquête (mai 2021) :  Article réservé à nos abonnés  L’Inde de Narendra Modi dans l’abîme du Covid-19                   Plus de 200 000 personnes sont mortes du Covid-19 en Inde entre avril et juin 2021 quand les hôpitaux, crématoriums et cimetières avaient été débordés par l’épidémie.              Et le variant Omicron fait craindre que l’histoire se répète, au regard de la propagation exponentielle du virus ces derniers jours. Le nombre quotidien de nouvelles contaminations a plus que triplé en trois jours, grimpant à plus de 110 000 cas.            « Ces chiffres sont en effet préoccupants », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Gautam Menon, professeur à l’université Ashoka, en Inde, qui a travaillé sur la modélisation de la propagation du virus. La situation, a t-il ajouté « pourrait potentiellement mettre sous pression les systèmes de santé à des niveaux comparables ou pires » que ceux du printemps 2021.             









Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "in";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [25, 50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});


<article-nb="2022/01/07/19-17">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le président Kassym-Jomart Tokaïev a donné pour consigne d’ouvrir le feu « sans avertissement » sur les émeutiers. Des soldats russes ont été déployés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      International       Kazakhstan             Au Kazakhstan, le soulèvement écrasé dans le sang      Le président Kassym-Jomart Tokaïev a donné pour consigne d’ouvrir le feu « sans avertissement » sur les émeutiers. Des soldats russes ont été déployés.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 11h17    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans le centre d’Almaty, les passants marchent le long des traces de sang, le 6 janvier 2022.  ALEXANDER BOGDANOV / AFP               Au lendemain des troubles les plus importants qu’ait connus le pays depuis son indépendance, le président du Kazakhstan, Kassym-Jomart Tokaïev, a affirmé, vendredi 7 janvier, que « l’ordre constitutionnel a été largement rétabli », tout en précisant, dans un communiqué, que les opérations se poursuivraient « jusqu’à la destruction totale des [manifestants] ». Il a ensuite donné pour consigne aux policiers et militaires d’ouvrir « le feu sans avertissement », dans un discours à la télévision. Toutes les régions ont été « libérées et placées sous protection accrue », avec 70 points de contrôle établis dans le pays, a affirmé le ministère de l’intérieur.          Les protestations se poursuivaient néanmoins dans plusieurs villes, jeudi, malgré l’emploi de la force létale par les structures de ­sécurité et le déploiement de ­ « forces de maintien de la paix » russes. Au sud-est, à Almaty, la ­capitale économique (1,7 million d’habitants), devenue l’épicentre du soulèvement, des tirs en rafale ont encore résonné au cours des vingt-quatre dernières heures, et des blindés ­quadrillent les larges avenues. La ville a été attaquée par « 20 000 bandits » avec un « plan clair », a affirmé le président.                            Lire aussi   Au Kazakhstan, le président autorise la police à ouvrir le feu sans sommation                 Au nord-ouest, d’où le mouvement insurrectionnel est parti, les manifestations n’ont pas non plus cessé. A Aktaou, les protestataires ont formé des barricades sur la route de l’aéroport pour bloquer l’accès aux militaires russes, selon le média en ligne Azattyq, tandis que 3 000 personnes occupaient le centre-ville de Janaozen, selon le site Orda. Il y a dix ans, la police y avait ouvert le feu sur des manifestants réclamant de meilleurs salaires, tuant 16 personnes. Depuis, Janaozen était restée dans les mémoires comme le pire bain de sang de l’histoire récente du pays.          « Criminels armés »          L’épisode insurrectionnel que traverse l’ex-république soviétique promet un bilan plus lourd. Après avoir fait état, jeudi, de « dizaines » de morts parmi les manifestants désignés comme des « terroristes [qui] se cachent derrière les femmes et les enfants », le ministère kazakh de l’intérieur a cependant paru rétropédaler en avançant, vendredi, les chiffres de 26 « criminels armés » tués et de 18 blessés – alors que, la veille, le ministère de la santé évoquait un millier de blessés. Dix-huit policiers auraient également été tués, selon les autorités, qui n’ont pas publié leurs noms. L’emploi du terme « terroristes » suggère que le pouvoir n’a pas l’intention de dialoguer avec les manifestants. La révolte trouve pourtant son origine dans la libéralisation, le 1er janvier, du prix des carburants. Le GPL, très utilisé pour les véhicules particuliers, a vu son prix doubler.        Il vous reste 65.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures gourdes réutilisables pour enfant   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations en anglais     Chansons internationales   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/07/au-kazakhstan-le-soulevement-ecrase-dans-le-sang_6108541_3210.html"},"headline":"Au Kazakhstan, le soul\u00e8vement \u00e9cras\u00e9 dans le sang","dateCreated":"2022-01-07T11:17:49+01:00","datePublished":"2022-01-07T11:17:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kazakhstan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Kazakhstan"],"description":"Le pr\u00e9sident Kassym-Jomart Toka\u00efev a donn\u00e9 pour consigne d\u2019ouvrir le feu \u00ab\u00a0sans avertissement\u00a0\u00bb sur les \u00e9meutiers. Des soldats russes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/692/0/7844/3922/1342/696/60/0/f7f6ec6_698545869-511690.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kazakhstan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kazakhstan/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/07/19-18">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Confronté à un soulèvement populaire sans précédent, le pouvoir de l’ancienne république soviétique a officiellement demandé l’intervention de l’armée russe, donnant à Vladimir Poutine une occasion d’accroître son emprise sur la région.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                            Débats       Editoriaux         L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan   Éditorial   Le Monde    Confronté à un soulèvement populaire sans précédent, le pouvoir de l’ancienne république soviétique a officiellement demandé l’intervention de l’armée russe, donnant à Vladimir Poutine une occasion d’accroître son emprise sur la région.   Publié aujourd’hui à 11h17    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial. C’est une situation nouvelle dans l’ex-Union soviétique : confronté à un soulèvement populaire sans précédent, le président du Kazakhstan a demandé l’intervention de troupes de pays alliés, menées par l’armée russe. Depuis jeudi 6 janvier, des militaires russes arrivent par avion à Almaty, principale ville de cette vaste république d’Asie centrale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En proie au chaos, le Kazakhstan appelle Moscou à l’aide                   Les communications et les liaisons aériennes étant très perturbées depuis le début des troubles, il est difficile d’avoir un tableau précis et fiable de l’évolution de la situation. Mais il est clair que ce qui avait débuté le 2 janvier dans une ville de l’ouest du Kazakhstan, Janaozen, comme un mouvement de colère contre le doublement des prix du carburant, s’est rapidement étendu au reste du pays et a dégénéré en une violente contestation du régime, de sa gestion de l’économie, basée sur l’exploitation du gaz et du pétrole, et de sa corruption.              Visiblement pris au dépourvu, le président Kassym-Jomart Tokaïev a fait quelques concessions ; il a annoncé la démission du gouvernement et – signe qu’il a bien compris l’objet de la contestation – écarté l’ancien président Noursoultan Nazarbaïev. Celui-ci, déjà au pouvoir à l’époque de l’Union soviétique et aujourd’hui âgé de 81 ans, avait fini par quitter la présidence en 2019 mais maintenait son influence à travers un nouvel organe, le conseil de sécurité. Symbole du ressentiment de ses compatriotes, au moins une de ses statues a été déboulonnée au cours des émeutes.            Répression sanglante            Ces concessions n’ont pas suffi. Le bilan humain des affrontements, si l’on en croit les chiffres rendus publics vendredi par le ministère de l’intérieur, est lourd : 26 manifestants et 18 membres des forces de l’ordre tués, des centaines de blessés, 3 000 arrestations. Le président Tokaïev assure avoir rétabli « l’ordre constitutionnel ». Mais à quel prix ?            Au prix d’une répression sanglante, assurée par des services de sécurité sur lesquels le président a repris la main, en nommant à leur tête un de ses proches, à la place d’un homme de Nazarbaïev. Et au prix d’un appel à l’aide à Moscou, en prétextant une agression « terroriste », susceptible de justifier l’intervention de l’Organisation du traité de sécurité collective (OTSC), qui lie le Kazakhstan à la Russie, à l’Arménie, à l’Ouzbékistan, au Tadjikistan et au Kirghizistan. Le président Vladimir Poutine ne s’est pas fait prier pour envoyer aussitôt 3 000 hommes, qui seront appuyés par quelques centaines de troupes des autres pays, hormis pour l’instant celles du Kirghizistan. Ces forces étrangères sont supposées assurer la sécurité des points stratégiques tandis que les forces kazakhes tentent de rétablir l’ordre.              Si elles y parviennent, M. Tokaïev aura sauvé son siège et tourné la page Nazarbaïev, mais il sera, comme son collègue biélorusse Alexandre Loukachenko, redevable à Moscou de son maintien au pouvoir. Pour un pays qui a tenté ces dernières années une sorte d’équidistance entre Pékin et Moscou, en cultivant également ses relations avec la Turquie et l’Europe, c’est un énorme renoncement et un tragique retour en arrière.            Quant à M. Poutine, il peut espérer accroître ainsi son emprise sur une partie de cet empire disparu qu’il regrette tant : après l’Arménie et la Biélorussie, il contrôlerait aussi le Kazakhstan. Mais, à la veille de l’ouverture de négociations qu’il a exigées avec les Etats-Unis en menaçant de nouveau l’Ukraine, il apparaît surtout comme le maître contesté d’un domaine en proie à d’incessantes rébellions, où il ne peut régner que par la force et la répression.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 8 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                                                              Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/07/l-independance-sacrifiee-du-kazakhstan_6108540_3232.html"},"headline":"L\u2019ind\u00e9pendance sacrifi\u00e9e du Kazakhstan","dateCreated":"2022-01-07T11:17:33+01:00","datePublished":"2022-01-07T11:17:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Editoriaux"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Europe","Russie","International","Asie-Pacifique","Kazakhstan"],"description":"Confront\u00e9 \u00e0 un soul\u00e8vement populaire sans pr\u00e9c\u00e9dent, le pouvoir de l\u2019ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique a officiellement demand\u00e9 l\u2019intervention de l\u2019arm\u00e9e russe, donnant \u00e0 Vladimir Poutine une occasion d\u2019accro\u00eetre son emprise sur la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/280/0/3500/1747/1342/696/60/0/4ac6e08_237358547-321094.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Editoriaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/editoriaux/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/07/19-19">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les larges manifestations ont déjà fait plusieurs dizaines de morts parmi les habitants, et plus de mille blessés. Dix-huit policiers ont aussi été tués.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                International       Kazakhstan             Au Kazakhstan, le président autorise la police à ouvrir le feu sans sommation      Les larges manifestations ont déjà fait plusieurs dizaines de morts parmi les habitants, et plus de mille blessés. Dix-huit policiers ont aussi été tués.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des policiers derrière des barricades dans le centre d’Almaty, le 5 janvier 2022.  VLADIMIR TRETYAKOV / AP                 Depuis dimanche, la République du Kazakhstan est le théâtre sanglant d’un important soulèvement de la population, violemment réprimé, déclenché notamment par la hausse des prix du gaz. La répression est encore montée d’un cran, vendredi 7 janvier, quand le président du pays, Kassym-Jomart Tokaïev, a annoncé qu’il autorisait les forces de l’ordre à ouvrir le feu « sans avertissement » sur les protestataires.            « J’ai donné l’ordre de tirer pour tuer sans avertissement », a déclaré M. Tokaïev lors d’une allocution télévisée, ajoutant que les « terroristes continu[ai]ent à endommager les biens et à utiliser des armes contre les citoyens ». Des mesures « fortes » selon le président chinois, Xi Jinping, qui a salué l’attitude « hautement responsable » du président kazakh. « Vous avez pris de manière décisive des mesures fortes à des moments critiques et avez rapidement calmé la situation, montrant ainsi votre responsabilité et votre sens du devoir en tant qu’homme politique (…) », a-t-il ajouté.              Le bilan de ces manifestations était déjà lourd jeudi : plusieurs dizaines de personnes ont été tuées, selon des déclarations de la police, plus de 1 000 personnes ont été blessées – parmi lesquelles 62 étaient hospitalisées en soins intensifs – et parmi les forces de l’ordre, 700 policiers ont été blessés et 18 autres sont morts.                             Lire aussi :  Tout comprendre à la crise en quatre questions                   Dans son allocution, M. Tokaïev a aussi rejeté toute possibilité de négociation avec les protestataires et promis « l’élimination » des « bandits armés ». Il a qualifié d’« absurde » les appels, notamment à l’étranger, de négocier avec les protestataires en vue d’une résolution pacifique de la crise. « Quel genre de négociations peut-on avoir avec des criminels, avec des meurtriers ? Nous avons eu affaire à des bandits armés et entraînés. (…) Il faut les détruire et cela sera fait d’ici peu », a-t-il lancé.            Vladimir Poutine, « remerci[é] tout spécialement »                          Du sang tache les trottoirs du centre d’Almaty, le 6 janvier 2022.  ALEXANDER BOGDANOV / AFP                 Selon lui, la plus grande ville et capitale économique du pays, Almaty, a été attaquée par « 20 000 bandits » avec un « plan clair » et un « haut niveau de préparation au combat ». Plus tôt vendredi, M. Tokaïev avait assuré que « l’ordre constitutionnel a[vait] été largement rétabli dans toutes les régions » du Kazakhstan. « L’opération antiterroriste se poursuit, les militants n’ont pas déposé les armes. Ceux qui ne se rendent pas seront éliminés », a-t-il précisé lors de son allocution.              « Les organes locaux ont le contrôle de la situation, mais les terroristes utilisent toujours des armes et endommagent les biens des citoyens », selon le président kazakh. Le ministère de l’intérieur a, de son côté, annoncé que 26 « criminels armés » avaient été tués et 18 blessés dans les émeutes. Il a confirmé que tous les bâtiments administratifs avaient été « libérés et placés sous protection accrue », avec 70 points de contrôle établis à travers le pays. Par ailleurs, plus de 3 800 personnes ont été arrêtées. Ces chiffres n’ont toutefois pas pu être vérifiés de manière indépendante et le gouvernement n’a fourni aucun bilan.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En proie au chaos, le Kazakhstan appelle Moscou à l’aide                   Un contingent de troupes russes et d’autres pays alliés de Moscou est arrivé jeudi au Kazakhstan. Moscou a fait savoir que ses militaires avaient déjà commencé « à s’acquitter des tâches qui leur étaient assignées » et que l’aéroport d’Almaty avait été « entièrement repris sous contrôle ». M. Tokaïev a tenu vendredi à « remercier tout spécialement » le président russe, Vladimir Poutine. « Il a répondu très rapidement, et surtout de manière amicale, à mon appel », a-t-il dit.            Prix des carburants plafonné pour six mois                          Des protestaires se rassemblent contre la hausse des prix du gaz, à Almaty, le 5 janvier 2022.  ABDUAZIZ MADYAROV / AFP                 Le gouvernement avait annoncé jeudi avoir plafonné pour six mois le prix de vente des carburants. Cette mesure, détaillée sur le site du premier ministre, visait alors à « stabiliser la situation socio-économique » dans ce pays d’Asie centrale, habitué par le passé à des taux de croissance à deux chiffres.              Mais les violences s’étaient poursuivies, avait rapporté un journaliste de l’Agence France-Presse, lequel racontait avoir entendu plusieurs coups de feu dans le centre d’Almaty, qui portait les stigmates des affrontements de la veille, avec des façades d’immeubles noircies par les flammes, des carcasses de véhicules calcinées et des flaques de sang et douilles de balles au sol.            Le Kazakhstan souffre de la baisse des prix du pétrole et de la crise économique en Russie, qui a mené à la dévaluation de sa monnaie, le tenge, et à une forte inflation. La colère avait véritablement été déclenchée en fin de semaine par la hausse des prix du gaz de pétrole liquéfié (GPL), dans la ville de Janaozen, dans l’ouest du pays, avant de s’étendre à la grande ville régionale d’Aktau, située sur les bords de la mer Caspienne.            Colère envers Noursoultan Nazarbaïev            Les autorités avaient dans un premier temps tenté de calmer les manifestations, sans succès, en concédant une baisse du prix du gaz donc, en limogeant le gouvernement et en instaurant un état d’urgence et un couvre-feu nocturne dans tout le pays. Mais, au-delà de la hausse des prix, la colère des manifestants est notamment dirigée vers l’ancien président autoritaire, Noursoultan Nazarbaïev. Agé de 81 ans, celui-ci a régné sur le pays de 1989 à 2019 et conserve une grande influence. Il est considéré comme le mentor du président actuel. Certains médias kazakhs ont affirmé que M. Nazarbaïev et sa famille avaient quitté le Kazakhstan, mais ces informations n’ont pas pu être vérifiées auprès d’une source indépendante.              L’opposant kazakh, Moukhtar Abliazov, réfugié politique en France, a assuré vendredi à l’AFP qu’une « révolution » était en marche dans son pays et a dénoncé l’« occupation » du Kazakhstan par des forces de Moscou. « Je considère que c’est la fin du régime, la question, c’est seulement combien de temps cela va prendre », a-t-il dit.            L’Organisation des Nations unies a appelé jeudi toutes les parties au Kazakhstan à « s’abstenir de toute violence », et Washington a réclamé une « solution pacifique ». De leur côté, la Commission européenne et la France ont toutes les deux appelé à la retenue et à la fin des violences. Berlin a également estimé que « la violence n’[était] jamais la solution ».                             Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  La fin scénarisée des « longs règnes » soviétiques                   Les Etats-Unis ont également mis en garde jeudi les troupes russes contre toute violation des droits humains ou toute velléité de « prise de contrôle » des institutions du pays. Le ministre des affaires étrangères du Kazakhstan, Moukhtar Tleouberdi, a annoncé vendredi qu’il s’était entretenu de la situation et de la mission des troupes russes dans le pays avec le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 8 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                        Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures gourdes réutilisables pour enfant   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations en anglais     Chansons internationales   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/07/au-kazakhstan-le-president-autorise-la-police-a-ouvrir-le-feu-sans-sommation_6108529_3210.html"},"headline":"Au Kazakhstan, le pr\u00e9sident autorise la police \u00e0 ouvrir le feu sans sommation","dateCreated":"2022-01-07T10:49:18+01:00","datePublished":"2022-01-07T10:49:18+01:00","dateModified":"2022-01-07T17:16:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kazakhstan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Kazakhstan"],"description":"Les larges manifestations ont d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs dizaines de morts parmi les habitants, et plus de mille bless\u00e9s. Dix-huit policiers ont aussi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/147/0/3500/1750/1342/696/60/0/457048f_fw1-kazakhstan-protests-kremlin-0107-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kazakhstan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kazakhstan/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/07/19-20">
<filnamedate="20220107"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220107"><AAMMJJHH="2022010719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le ministre des affaires étrangères a confirmé les soupçons d’attentat terroriste contre le véhicule occupé par un équipage français.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : face à la désunion à gauche, Benoît Payan (PS) appelle à un « Printemps marseillais » national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cyril Dion, Charles Berling, Emily Loizeau, Dominique Méda, Thomas Piketty…. Une trentaine de personnalités appellent « à faire émerger une candidature de rassemblement à gauche »   Collectif                     Élection présidentielle 2022 En déplacement à Béziers, Marine Le Pen reçoit le soutien de Robert Ménard, « malgré les désaccords » entre eux                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot présente ses mesures de « rupture » pour « préserver la liberté de la presse »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le football français cherche à attirer des fonds d’investissement                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlos Tavares, PDG de Sellantis : « Nous devenons une entreprise automobile technologique »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le minage du bitcoin consomme autant d’électricité qu’un pays comme la Finlande »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’indépendance sacrifiée du Kazakhstan                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dépenses de protection sociale par personne pour les plus de 60 ans ont évolué moins vite que la richesse par habitant »   Hippolyte d’Albis Directeur de recherche  au CNRS et PSE                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est un pays de gauche qui vote à droite »   Roger Sue Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Les problématiques structurelles de notre système de protection sociale ne sont pas inéluctables »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Sidney Poitier, premier comédien noir à recevoir l’Oscar du meilleur acteur, en 1964, est mort                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’amitié d’une montagne », de Pascal Bruckner : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : l’étrange cousinage entre « I Love Lucy » et l’expressionnisme allemand   Thomas Sotinel                     Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Hautes Herbes », sur Arte : un conte d’été doublé d’un thriller minimaliste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est vraiment trop réaliste » : ceux qui ont adoré « Don’t Look Up »   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le croquant à la fleur d’oranger : la recette d’Anaïs Olmer             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                International       Sports mécaniques             Explosion lors du Dakar : la question de l’arrêt de la course « se pose », selon Jean-Yves Le Drian      Le ministre des affaires étrangères a confirmé les soupçons d’attentat terroriste contre le véhicule occupé par un équipage français.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h34, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Y a-t-il eu un attentat terroriste lors du rallye-raid Dakar, en Arabie saoudite ? Après l’explosion, le 30 décembre, d’une voiture d’assistance qui a grièvement blessé le pilote français Philippe Boutron avant le début de la course, le ministre des affaires étrangères français estime, vendredi 7 janvier, que c’est une possibilité. « Il y a déjà eu des actes terroristes en Arabie saoudite contre des intérêts français », a rappelé Jean-Yves Le Drian sur BFM-TV et RMC.            Le ministre a également déclaré qu’il souhaitait la plus grande transparence de la part des autorités saoudiennes sur l’explosion, confirmant que des enquêteurs français iraient sur place. Selon lui, la question d’un arrêt du Dakar 2022 se « pose ». « Nous avons pensé que peut-être cela valait le coup de renoncer à cette manifestation sportive. Les organisateurs ont décidé de [la] maintenir », a-t-il précisé. « Dans ces cas-là, il faut être très précautionneux, au moins mettre en place des dispositifs de protection suffisants et renforcés », a insisté le ministre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Explosion sur le Dakar 2022 : enquête ouverte par le Parquet national antiterroriste                   Il n’y a « aucun élément supplémentaire pour parler d’annulation » du Dakar, a cependant déclaré le directeur du rallye-raid, David Castera, vendredi après-midi. « Nous avons renforcé la sécurité sur les bivouacs, les hôtels, les départs et les arrivées », a-t-il assuré, sans pouvoir donner plus de détail.              Samedi, les autorités saoudiennes avaient écarté la piste d’un acte criminel pour expliquer ce qu’elles ont qualifié d’« accident ». De son côté, le ministère des affaires étrangères français a appelé ses ressortissants à la « vigilance maximale », ajoutant, au contraire, que « l’hypothèse d’un acte criminel » n’était « pas écartée » et rappelant que « la menace terroriste persist[ait] en Arabie saoudite ».            Philippe Boutron sorti du coma            Le Parquet national antiterroriste a annoncé mardi avoir ouvert une enquête préliminaire en France pour « tentative d’assassinats en relation avec une entreprise terroriste » après l’explosion, près de la ville de Djedda, du véhicule dans lequel se trouvaient cinq Français. Après avoir roulé quelques centaines de mètres à la sortie de leur hôtel, une déflagration est survenue aux abords d’une station-service. Le conducteur du véhicule, Philippe Boutron, 61 ans, a été grièvement blessé aux jambes.            Pour Mayeul Barbet, le copilote, également présent dans le véhicule, il ne s’agit pas d’un accident mais d’un « attentat » à l’aide d’une bombe placée dans le longeron, l’une des pièces du châssis. Une thèse partagée par Thierry Richard, 57 ans, lui aussi présent dans le 4 × 4 lors du drame. « On a vu l’impact sous le véhicule. On n’est pas bêtes, on sait ce que c’est aussi une déflagration. On a pris un souffle dans la voiture, a décrit le pilote auprès de l’Agence France-Presse (AFP). On nous a fait exploser. »              Rapatrié après avoir été opéré en Arabie saoudite, Philippe Boutron est désormais « sorti du coma » artificiel dans lequel il avait été placé pour soulager ses souffrances, a déclaré jeudi Benoît Boutron, son fils, dans un entretien à RMC.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 8 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                        Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures gourdes réutilisables pour enfant   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations en anglais     Chansons internationales   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/07/explosion-sur-le-dakar-la-question-de-l-arret-de-la-course-se-pose-selon-jean-yves-le-drian_6108528_3210.html"},"headline":"Explosion lors du Dakar\u00a0: la question de l\u2019arr\u00eat de\u00a0la\u00a0course \u00ab\u00a0se pose\u00a0\u00bb, selon Jean-Yves Le\u00a0Drian","dateCreated":"2022-01-07T10:34:05+01:00","datePublished":"2022-01-07T10:34:05+01:00","dateModified":"2022-01-07T15:36:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sports m\u00e9caniques"],"keywords":["International","Sport","Sports m\u00e9caniques"],"description":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a confirm\u00e9 les soup\u00e7ons d\u2019attentat terroriste contre le v\u00e9hicule occup\u00e9 par un \u00e9quipage fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/06/160/0/5000/2497/1342/696/60/0/1e2ee0e_5285901-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sports m\u00e9caniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sports-mecaniques/"}}
       

       
