<FILE-date="2022/07/20/19">

<article-nb="2022/07/20/19-1">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les deux feux, à Landiras et à La Teste-de-Buch, ont détruit depuis le 12 juillet 20 600 hectares de forêt. Le président de la République est actuellement dans le département, et assure que des travaux vont être « tout de suite lancés ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                                Planète       Climat             Incendies en Gironde : Emmanuel Macron annonce un « grand chantier national » pour replanter et veut rebâtir « avec des règles différentes »      Les deux feux, à Landiras et à La Teste-de-Buch, ont détruit depuis le 12 juillet 20 600 hectares de forêt. Le président de la République est actuellement dans le département, et assure que des travaux vont être « tout de suite lancés ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h36, mis à jour à 19h45    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président Emmanuel Macron à La Teste-de-Buch (Gironde), le 20 juillet 2022.  BOB EDME / AFP                 Alors que les deux incendies qui font rage en Gironde depuis plus d’une semaine ont « très peu progressé » pendant la nuit, Emmanuel Macron est sur place, mercredi 20 juillet, et échange à La Teste-de-Buch avec des pompiers, des personnes mobilisées et des sinistrés.            « Il faut construire le jour d’après », a souligné le président, annonçant un « grand chantier national pour replanter » :            On va tout de suite lancer  des travaux. (...) Il faut qu’on rebâtisse, en l’espèce qu’on resème, qu’on fasse repousser, mais avec des règles différentes et des règles de prévention. On va en faire un grand chantier national avec l’ONF [Office national des forêts], avec tous les acteurs locaux, pour replanter.            S’adressant aux propriétaires des campings détruits, il a ajouté : « On va très vite bâtir les règles pour que ce qu’on reconstruise soit tout de suite aux normes.(...) Moi je suis pour qu’on reconstruise très vite. »            « Il faut acheter plus » d’avions            La France va devoir « acheter plus » d’avions de lutte contre les incendies, a également estimé le président. Les vingt-deux avions dont est dotée la protection civile étaient « suffisants ces dernières années. (...) Est-ce qu’il faut en avoir davantage ? La réponse est oui », a-t-il jugé, soulignant que cette flotte augmentée serait européenne et appelant à « redéployer une stratégie industrielle » pour construire ces appareils.              Deux hélicoptères bombardiers d’eau supplémentaires seront mobilisés jeudi et vendredi pour venir en soutien des sapeurs-pompiers, a annoncé mercredi la sécurité civile. Lors du Conseil des ministres, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a présenté un décret ouvrant un droit à réquisition des sociétés de location d’hélicoptères en capacité de participer à la lutte contre les feux de forêts.            Ce dispositif permet ainsi la réquisition « sans délai » de moyens par le ministère. C’est ainsi que deux hélicoptères lourds bombardiers d’eau, d’une capacité de largage de 4 000 litres à chaque rotation, rejoindront la flotte de la sécurité civile ainsi que les deux autres appareils, loués pour la saison des feux de forêt, lesquels sont basés en Corse et dans le sud de la France.            Dès jeudi, un premier hélicoptère viendra renforcer la flotte aérienne engagée en Gironde aux côtés des nombreux sapeurs-pompiers mobilisés sur les feux de Landiras et de la Teste-de-Buch. Le second interviendra dès vendredi, selon le compte rendu du Conseil des ministres diffusé dans l’après-midi.            Les deux feux ne sont pas encore fixés            Avec 300 hectares détruits dans la nuit de mardi à mercredi, « le bilan est plutôt positif, la situation s’est améliorée pendant la nuit, mais les deux feux ne sont toujours pas fixés », avertit le lieutenant-colonel Arnaud Mendousse, un porte-parole des pompiers de Gironde. Les deux feux ont détruit depuis le 12 juillet 20 600 hectares de forêt. Le feu situé à Landiras, à 40 km au sud de Bordeaux, a ravagé 13 600 hectares de forêt et celui de La Teste-de-Buch, dans le bassin d’Arcachon, en a détruit 7 000.                             Lire aussi :  Canicule en France : les fortes chaleurs perdurent dans le quart Sud-Est, après plus de soixante records absolus de température mardi                   Durant la nuit, aucune nouvelle évacuation n’a été ordonnée et aucune victime n’est à déplorer. Depuis le début des incendies, près de 37 000 personnes ont été évacuées, précisait mardi soir le sous-préfet d’Arcachon, Ronan Léaustic. La préfète de Gironde et de Nouvelle-Aquitaine, Fabienne Buccio, annonçait mardi soir une « accalmie » :            « On a pu travailler la défense contre le feu. On a pu vraiment peaufiner, avancer, créer des pare-feux importants. »            Fabienne Buccio évoquait également une météo « plus fraîche », qui a contribué à ces avancées, déplorant toutefois l’absence de pluie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incendies en Gironde : « J’ai tout laissé en plan, j’ai pris quelques affaires et on est partis »                   « Mobilisation, solidarité et engagement exceptionnels et exemplaires »                           Le camping des Flots bleus (où fut tourné « Camping »), le 19 juillet 2022. Cinq campings situés au pied de la dune du Pilat, à La Teste-de-Buch, en Gironde, ont été détruits à 90 % par le feu.  SOPHIE GARCIA/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                 Lors d’un point de situation, mardi, le président de la République a demandé de « poursuivre l’action engagée pour lutter contre les incendies en Gironde, tout en augmentant la capacité d’action nationale pour les semaines à venir », a précisé l’Elysée.              « Depuis plus d’une semaine la mobilisation, la solidarité et l’engagement de toutes les forces vives de la nation mobilisées sur ces feux sont exceptionnels et exemplaires », a insisté la présidence dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incendies : « Ce qui pouvait s’apparenter à l’exceptionnel est désormais régulier en 2022, et sera sans doute notre quotidien en 2023 »                   La personne qui avait été placée en garde à vue, lundi, dans l’enquête sur l’origine d’un feu toujours en cours à Landiras, a été « remise en liberté » à 1 heure, « les expertises, analyses des éléments recueillis et auditions réalisées, la mettant hors de cause », a annoncé le parquet de Bordeaux, dans un communiqué, mercredi. « Les investigations se poursuivent », poursuit le parquet.             
    #graphe_groupe {
    width: 100%;
}

#graphe_groupe .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}


#graphe_groupe .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#graphe_groupe .texte {
    margin: 1rem 0;
}

#graphe_groupe .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 420px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs span.exergue {
    display: inline-block;
    background-color: rgba(175, 22, 15, .1);
    padding: 2px 5px;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#graphe_groupe .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#graphe_groupe .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#graphe_groupe .axis line {
    fill: none;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    stroke-width: 1px;
    shape-rendering: crispEdges;
}

#graphe_statuvax .axis.y .tick line,
#graphe_groupe .y path,
#graphe_groupe .x path {
    display: none;
}

#graphe_groupe .axis.y {
    text-anchor: start
}

#graphe_groupe .axis.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#graphe_groupe .axis.x .tick text {
    font-weight: 500;
}

#graphe_groupe .tick text {
    fill: #383f4e;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
}

#graphe_groupe .tick line {
    pointer-events: none
}

#graphe_groupe .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#graphe_groupe .grid .domain {
    display: none
}

#graphe_groupe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}


/* la légende */

#graphe_groupe .legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    text-align: center;
}

#graphe_groupe .legende .ligne {
    display: inline-block;
    margin-left: 1rem;
}

#graphe_groupe .legende .ligne span {
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .2rem;
    background-color: black;
    display: inline-block;
    margin-bottom: -.2rem;
}

#graphe_groupe .textemulti {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    text-anchor: middle;
    font-size: 1.2rem;
}

#graphe_groupe rect:hover {
    cursor: pointer;
}

#graphe_groupe rect.moy {
    fill: rgba(162, 173, 183, .6)
}

#graphe_groupe rect.moy:hover {
    fill: rgba(162, 173, 183, .8)
}

#graphe_groupe rect.deuxmillevingtetun {
    fill: rgba(175, 22, 15, .6)
}

#graphe_groupe rect.deuxmillevingtetun:hover {
    fill: rgba(175, 22, 15, 9)
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width: 500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0!important;
        left: 0!important;
        top: auto!important;
        right: auto!important;
        min-width: 100%!important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none!important;
        box-shadow: none!important;
        border-top: 1px solid #e8eaee!important;
        border-left: 0!important;
        border-right: 0!important;
        border-bottom: 0!important;
        background: #fcfcfd!important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #graphe_groupe .tick text {
        font-family: "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.1rem;
    }
    #graphe_groupe .textemulti {
        font-size: 1rem;
    }
}

[data-color-mode="dark"] #graphe_groupe .textemulti,
[data-color-mode="dark"] #graphe_groupe .axis.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #graphe_groupe .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #graphe_groupe .axis.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

                                                                                
              ▄▓▄                                                               
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄                
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦            
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌  
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ   
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█       
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ        
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓         
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕   
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀    
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ       
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀           
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀               



Jusqu'à six fois plus de surface brûlée en Europe
Ce graphique représente, pour  pays européens et du bassin méditerranéen, la superficie de feux de forêts enregistrés en 2022, et la comparaison avec la moyenne de 2006 à 2021.

 hectares brûlés en 2022
 moyenne 2006-2021




require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/Q6ZDH7fxlEmDwe0FN2Hcv6F3x5dswA_708"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5;
    }
    /* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
    Number.prototype.arrondir = function() {
        return Math.ceil(this * 100) / 100
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var largeur = document.getElementById("graphe_groupe").offsetWidth,
        hauteur = largeur * .7;

    var dicoPays = {
        "ch": {
            "pays": "Suisse",
            "court": "Sui.",
            "superficie": 41285
        },
        "dz": {
            "pays": "Algérie",
            "court": "Alg.",
            "superficie": 2381741
        },
        "tr": {
            "pays": "Turquie",
            "court": "Turq.",
            "superficie": 783562
        },
        "fr": {
            "pays": "France",
            "court": "Fra.",
            "superficie": 672051
        },
        "ua": {
            "pays": "Ukraine",
            "court": "Ukr.",
            "superficie": 603500
        },
        "es": {
            "pays": "Espagne",
            "court": "Esp.",
            "superficie": 510000
        },
        "se": {
            "pays": "Suède",
            "court": "Suè.",
            "superficie": 450295
        },
        "ma": {
            "pays": "Maroc",
            "court": "Mar.",
            "superficie": 446550
        },
        "de": {
            "pays": "Allemagne",
            "court": "All.",
            "superficie": 357021
        },
        "fi": {
            "pays": "Finlande",
            "court": "Fin.",
            "superficie": 338424
        },
        "no": {
            "pays": "Norvège",
            "court": "Norv.",
            "superficie": 323782
        },
        "pl": {
            "pays": "Pologne",
            "court": "Polo.",
            "superficie": 312685
        },
        "it": {
            "pays": "Italie",
            "court": "Ita.",
            "superficie": 301336
        },
        "uk": {
            "pays": "Royaume-Uni",
            "court": "R.-U.",
            "superficie": 242900
        },
        "ro": {
            "pays": "Roumanie",
            "court": "Rou.",
            "superficie": 238391
        },
        "tn": {
            "pays": "Tunisie",
            "court": "Tuni.",
            "superficie": 163610
        },
        "gr": {
            "pays": "Grèce",
            "court": "Grèce",
            "superficie": 131957
        },
        "bg": {
            "pays": "Bulgarie",
            "court": "Bulg.",
            "superficie": 110879
        },
        "hu": {
            "pays": "Hongrie",
            "court": "Hong.",
            "superficie": 93028
        },
        "pt": {
            "pays": "Portugal",
            "court": "Port.",
            "superficie": 92090
        },
        "rs": {
            "pays": "Serbie",
            "court": "Serb.",
            "superficie": 88361
        },
        "at": {
            "pays": "Autriche",
            "court": "Autri.",
            "superficie": 83871
        },
        "cz": {
            "pays": "Rép. tchèque",
            "court": "Rép. Tch.",
            "superficie": 78865
        },
        "ie": {
            "pays": "Irlande",
            "court": "Irlan.",
            "superficie": 70273
        },
        "lt": {
            "pays": "Lituanie",
            "court": "Litua.",
            "superficie": 65300
        },
        "lv": {
            "pays": "Lettonie",
            "court": "Lett.",
            "superficie": 64559
        },
        "hr": {
            "pays": "Croatie",
            "court": "Croa.",
            "superficie": 56594
        },
        "ba": {
            "pays": "Bosnie-Herzégovine",
            "court": "Bosn.",
            "superficie": 51197
        },
        "sk": {
            "pays": "Slovaquie",
            "court": "Slova.",
            "superficie": 49037
        },
        "ee": {
            "pays": "Estonie",
            "court": "Esto.",
            "superficie": 45339
        },
        "dk": {
            "pays": "Danemark",
            "court": "Dane.",
            "superficie": 43094
        },
        "nl": {
            "pays": "Pays-Bas",
            "court": "P.-B.",
            "superficie": 37354
        },
        "be": {
            "pays": "Belgique",
            "court": "Belg.",
            "superficie": 30528
        },
        "al": {
            "pays": "Albanie",
            "court": "Alba.",
            "superficie": 28748
        },
        "mk": {
            "pays": "Macédoine du Nord",
            "court": "Macé. N.",
            "superficie": 25713
        },
        "il": {
            "pays": "Israël",
            "court": "Isra.",
            "superficie": 22072
        },
        "si": {
            "pays": "Slovénie",
            "court": "Slové.",
            "superficie": 20273
        },
        "me": {
            "pays": "Monténégro",
            "court": "Monté.",
            "superficie": 13812
        },
        "ks": {
            "pays": "Kosovo",
            "court": "Koso.",
            "superficie": 10887
        },
        "lb": {
            "pays": "Liban",
            "court": "Lib.",
            "superficie": 10452
        },
        "cy": {
            "pays": "Chypre",
            "court": "Chyp.",
            "superficie": 9251
        },
        "lu": {
            "pays": "Luxembourg",
            "court": "Lux.",
            "superficie": 2586
        },
        "mt": {
            "pays": "Malte",
            "court": "Malte",
            "superficie": 316
        }
    };

    var margin = {
        top: hauteur / 10,
        right: 20,
        bottom: hauteur / 6,
        left: largeur / 15
    }
    if (largeur         hauteur = largeur * 1.1
        margin = {
            top: hauteur / 10,
            right: 20,
            bottom: hauteur / 6,
            left: largeur / 15
        }
    }
    var w = largeur - margin.left - margin.right,
        h = hauteur - margin.top - margin.bottom,
        listePays = ["hu", "es", "uk", "cy", "fr", "ba", "me", "pt", "bg", "de", "it"];

    $("#combiendepays").html(listePays.length);

    /* petit boucle dans les données */
    var parseTime = d3.timeParse("%d/%m"),
        paysprec = "",
        nbrprec = 0,
        dicoData = {};

    $.each(feux, function(i, d) {
= 0) {
= nbrprec && +d.encours > 0) {
                dicoData[d.pays] = {
                    "pays": d.pays,
                    "date": parseTime(d.date),
                    "encours": +d.encours,
                    "moy": +d.moy,
                    "multiplication": (+d.encours / +d.moy)
                }
            }

            nbrprec = +d.encours;
            if (d.pays != paysprec) {
                nbrprec = 0;
            }
            paysprec = d.pays;
        }
    })

    var data = [],
        paddingMaison = 1.5;

 data.push(d));

 b.multiplication - a.multiplication);

    var yScale = d3.scaleLinear()
 Math.max(d.moy, d.encours))])
        .range([h - paddingMaison, 0]);

    var xScale = d3.scaleBand()
        .domain(d3.range(data.length))
        .range([0, w])
        .padding(0.2);

    var xAxis = d3.axisBottom()
        .scale(xScale)
 data[d].pays);
    var yAxis = d3.axisLeft()
        .scale(yScale)
        .ticks(5);

    var svg = d3.select("#barresgroupes")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + largeur + " " + hauteur)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    function make_y_hospi_gridlines() {
        return d3.axisLeft(yScale)
            .ticks(5)
    }

    svg.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_hospi_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeur - 10)
            .tickFormat("")
        );

    var groupes = svg.selectAll(".set")
        .data(data)
        .enter()
        .append("g")
        .attr("class", "set")
 "translate(" + xScale(i) + ",0)");

    groupes.append("rect")
        .attr("class", "moy")
        .attr("width", xScale.bandwidth() / 2)
 yScale(d.moy) - paddingMaison)
        .attr("x", xScale.bandwidth() / 2)
 h - yScale(d.moy))
 genTT(d, "moy"));

    groupes.append("rect")
        .attr("class", "deuxmillevingtetun")
 xScale.bandwidth() / 2)
 yScale(d.encours) - paddingMaison)
        .attr("x", 0)
 h - yScale(d.encours))
 genTT(d, "encours"));

    groupes.append("text")
        .attr("class", "textemulti")
 xScale.bandwidth() * .25)
 yScale(d.encours) - paddingMaison - 4)
 "× " + String((d.multiplication.toFixed(1)).replace(".", ",")));

    /* la génération du tooltip */
    function genTT(d, quoi) {
        pp = d.pays
" + dicoPays[pp].pays + " : × " + String(d.multiplication.toFixed(1)).replace(".", ",") + ""
"
        if (quoi == "encours") {
Hectares brûlés cette année : " + milliers(d.encours.arrondir()) + " ha."
        } else {
Hectares brûlés en moyenne : " + milliers(d.moy.arrondir()) + " ha.        }
        return html
    }

    /* abscisses */
    svg.append("g")
        .attr("class", "x axis")
        .attr("transform", "translate(0," + (h) + ")")
 dicoPays[data[i].pays].pays.replace("Herzégovine", "H.")))
        .selectAll("text")
        .style("text-anchor", "end")
        .attr("dx", "-.8em")
        .attr("dy", ".15em")
        .attr("transform", "rotate(-45)");


    /* ordonnées */
    svg.append("g")
        .attr("class", "y axis")
        .attr("transform", "translate(5,-8)")
        .call(yAxis.tickFormat(function(d) {
 0) return milliers(d) + " ha.";
        }).tickPadding(5).tickSizeInner([0]));


    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

    /*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
    $("#graphe_groupe").tooltip({
        show: {
            effect: "fade",
            duration: 0
        },
        hide: {
            effect: "fade",
            duration: 0
        },
        items: "rect.deuxmillevingtetun, rect.moy",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs" + ((isInApp) ? " aec" : ""),
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+5 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
"*/
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }

    });
    $("#graphe_groupe a").click(function(event) {
        event.stopImmediatePropagation()
    });

});

<article-nb="2022/07/20/19-2">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Confrontés au réchauffement climatique et à la récurrence des incendies, de plus en plus de pays sont intéressés par l’acquisition de bombardiers d’eau de l’avionneur canadien De Havilland.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Planète             Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production      Confrontés au réchauffement climatique et à la récurrence des incendies, de plus en plus de pays sont intéressés par l’acquisition de bombardiers d’eau de l’avionneur canadien De Havilland.          Par Guy Dutheil(Londres, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un avion Canadair largue de l’eau le long de la route départementale 112 à La Teste-de-Buch, dans le sud-ouest de la France, le 14 juillet 2022.  THIBAUD MORITZ / AFP               Au Salon international de l’aéronautique de Farnborough, dans la banlieue de Londres, mardi 19 juillet, il y avait belle lurette que le chalet de l’avionneur De Havilland n’avait pas connu une telle affluence. Il faut dire que le groupe canadien, filiale du fonds d’investissement Longview, est le constructeur des fameux Canadair. Des bombardiers d’eau aujourd’hui très demandés alors que les incendies font rage dans le monde et notamment en France, où ils ont déjà brûlé plus de 20 000 hectares.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Incendies historiques en Gironde : « Ce feu, c’est un monstre »                 Campé au milieu du stand avec sa stature de bûcheron québécois, Jean-Philippe Côté, vice-président du programme De Havilland Canada, a le sourire : les affaires reprennent. Celle qui fut « l’une des toutes premières compagnies d’aviation canadiennes », comme le rappelle fièrement le dirigeant, était presque à l’arrêt depuis de longues années. « Cela fait presque dix ans qu’aucun Canadair n’a été vendu ou livré », précise-t-il. Mais cette époque est désormais révolue. Après « dix-huit mois de discussions », souligne le vice-président, six pays de l’Union européenne – la France, la Grèce, l’Italie, la Croatie, l’Espagne et le Portugal – ont passé commande de vingt-deux bombardiers d’eau. Un contrat groupé qui n’avait pas pour but premier de faire baisser le prix des hydravions, mais qui est venu s’ajouter aux six exemplaires précédemment retenus par l’Indonésie.            Ce carnet de commandes enfin assez étoffé a conduit l’avionneur à décider fin mars « la remise en marche de la ligne de production » de son dernier-né, le Canadair DHC 515. En effet, ces quelques années de production garantie étaient le prérequis pour que De Havilland donne le feu vert à « un investissement majeur » dont il se refuse pourtant à préciser le montant. Prix catalogue, le DHC 515 est facturé environ 35 millions de dollars (35 millions d’euros).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les feux de forêt, un casse-tête scientifique                 Premières livraisons « dès 2026 »          Contrairement à ce qui semble avoir été envisagé à l’origine, les nouveaux appareils ne viendront pas remplacer mais plutôt renforcer les douze Canadair d’ancienne génération qui composent la flotte française de bombardiers d’eau. Celle-ci n’est pas de la première jeunesse. Plus des deux tiers des hydravions sont en service depuis plus de vingt-cinq ans. Ce n’est pas un motif d’inquiétude, souligne toutefois l’avionneur canadien. Sur les 220 Canadair produits depuis leur lancement en 1969, se félicite M. Côté, « il en reste 160 en service, dont une moitié est opérée en Europe et l’autre en Amérique du Nord ». Il faut dire que, depuis les années 1970, les différents propriétaires du Canadair ont régulièrement remotorisé le « Firefighter », le combattant du feu.        Il vous reste 43.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/20/apres-plusieurs-annees-a-l-arret-canadair-va-relancer-sa-ligne-de-production_6135546_3234.html"},"headline":"Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es \u00e0 l\u2019arr\u00eat, Canadair va relancer sa ligne de production","dateCreated":"2022-07-20T19:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-20T19:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Confront\u00e9s au r\u00e9chauffement climatique et \u00e0 la r\u00e9currence des incendies, de plus en plus de pays sont int\u00e9ress\u00e9s par l\u2019acquisition de bombardiers d\u2019eau de l\u2019avionneur canadien De Havilland.","author":[{"@type":"Person","name":"Guy Dutheil","description":"Londres, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/591/0/5720/2860/1342/671/60/0/a93d8a8_1657952667302-807430.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-3">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, a affirmé mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement à l’est du pays mais concernaient également « d’autres territoires » et pourraient encore s’étendre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir au matin de ce 147e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Anne Guillard      Image de couverture :  Des soldats ukrainiens sur un char, dans la région de Donetsk, le 20 juillet 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Le président russe, Vladimir Poutine, a assuré, mardi 19 juillet, que le géant du gaz Gazprom remplirait pleinement ses obligations de fournisseur, au moment où baissent les livraisons vers l’Europe en plein conflit en Ukraine. « Gazprom a rempli, continue de remplir et remplira pleinement ses obligations, si quelqu’un en a besoin », a-t-il affirmé lors d’une conférence de presse après des pourparlers à Téhéran.M. Poutine a appelé, mardi 19 juillet, à lever les restrictions occidentales sur les céréales russes pour obtenir des avancées dans l’exportation de la production agricole ukrainienne, actuellement bloquée à cause de l’invasion du pays par la Russie. « Nous faciliterons l’exportation des céréales ukrainiennes, mais en partant du fait que toutes les restrictions liées aux livraisons aériennes à l’export des céréales russes soient levées », a affirmé le président russe.M. Poutine a déclaré, mercredi 20 juillet, qu’il n’avait pas observé de volonté de la part de l’Ukraine de respecter les termes de ce qu’il a présenté comme un accord de paix préliminaire décidé au mois de mars. Alors qu’il s’exprimait à la télévision après sa visite en Iran, Vladimir Poutine a annoncé que l’Arabie saoudite et les Emirats arabes unis avaient proposé une médiation entre Moscou et Kiev. « Le résultat dépend évidemment de la volonté des parties de mettre en place les accords qui ont été trouvés. Nous voyons aujourd’hui que ce n’est pas la volonté du pouvoir en place à Kiev », a dit Vladimir Poutine.La Russie « travaille à l’annexion des territoires ukrainiens », en utilisant le même « mode d’emploi » que pour la Crimée en 2014, a accusé, mardi 19 juillet, la Maison Blanche. « Le gouvernement russe dispose de plans détaillés pour annexer un certain nombre de régions en Ukraine, dont Kherson, Zaporijia et l’ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk », a déclaré Washington. Les représentants « illégitimes » que Moscou a imposés dans ces zones « vont organiser des référendums fantoches sur la réunification avec la Russie », « peut-être en septembre lors des élections régionales russes », a-t-il ajouté.En parallèle, la Russie cherche à y installer des banques russes pour généraliser l’usage du rouble, « force les résidents à demander la citoyenneté russe », « impose ses fidèles dans les services de sécurité », tout en « sabotant l’Internet civil », a-t-il encore assuré.Des bombardements dans l’est de l’Ukraine ont eu lieu. A Kramatorsk, un missile est tombé en fin de matinée, mardi 19 juillet, dans un petit jardin entouré de barres d’immeubles de quatre étages, en plein centre-ville, ont constaté les journalistes de l’Agence France-Presse (AFP). « A ce stade, nous avons un mort », a déclaré Igor Ieskov, porte-parole de la mairie de la ville.Le sud de l’Ukraine a été frappé par l’armée russe. Dans la région d’Odessa, les forces russes ont tiré sept missiles, blessant au moins six personnes dont un enfant, selon la présidence ukrainienne. Le ministère de la défense russe a, pour sa part, affirmé que ses frappes sur Odessa avaient détruit un stock de munitions fournies par les Occidentaux.Six personnes ont été tuées lors d’un bombardement, lundi 18 juillet sur Toretsk, dans l’est de l’Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frappé un immeuble d’habitation dans cette ville d’environ 30 000 habitants dans la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche à conquérir en totalité.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine         Décryptage. En Ukraine, la logistique militaire russe perturbée par des missiles américains Himars         Reportage. Dans la région de Donetsk, le 503ᵉ bataillon de la marine au cœur de la guerre en Ukraine         Tribune. « Le patrimoine urbain de l’Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale »         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Reportage. « J’ai pensé : “Et si le préfet était un agent infiltré de Moscou ?” » : l’Ukraine face à ses « traîtres »         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir au matin de ce 147e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-20T16:27:42+00:00","coverageEndTime":"2022-07-21T04:27:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","description":"Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est du pays mais concernaient \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u2019autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : après l’élargissement de l’offensive russe, Kiev réclame plus d’armes et de sanctions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est du pays mais concernaient \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u2019autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/7/0/2896/1930/1342/894/3/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-07-20T16:27:42+00:00"
,"endDate":"2022-07-21T04:27:42+00:00"
  Comme beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s occidentales, McCain, sp\u00e9cialiste de la frite industrielle surgel\u00e9e, a fait le choix de quitter la Russie. Une d\u00e9cision prise apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, le 24 f\u00e9vrier, alors que l\u2019entreprise canadienne \u00e9tait en train de construire une usine sur place pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande de ses clients. \u00ab\u00a0Nous avions d\u00e9velopp\u00e9, depuis des d\u00e9cennies, un transfert de comp\u00e9tences aupr\u00e8s des exploitations agricoles pour la production de pommes de terre adapt\u00e9e \u00e0 nos besoins. Nous arrivions au stade de la production. En quelques semaines, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interrompre la construction du site, situ\u00e9 \u00e0 Toula, \u00e0 180 kilom\u00e8tres de Moscou\u00a0\u00bb, raconte Max Koeune, directeur g\u00e9n\u00e9ral de McCain.                    Lire aussi :  L\u2019entreprise McCain a cess\u00e9 toute pr\u00e9sence commerciale en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T17:40:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#590236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T17:27:01+00:00","articleBody":"     En visite aux Etats-Unis, la premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska, a livr\u00e9 mercredi un vibrant plaidoyer devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain pour davantage de livraisons d\u2019armes \u00e0 son pays afin de lutter contre l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants de la pr\u00e9sence des Etats-Unis \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s dans cette guerre\u00a0\u00bb, a not\u00e9 Olena Zelenska, selon une traduction en direct de ses propos, \u00ab\u00a0mais la guerre n\u2019est pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb.           Je vous demande davantage d\u2019armes (\u2026) pour prot\u00e9ger les maisons de chacun et le droit de se r\u00e9veiller vivant dans ces maisons.           \u00ab\u00a0Aidez-nous (\u2026) et nous remporterons ensemble une grande victoire\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 devant les parlementaires am\u00e9ricains, qui se sont lev\u00e9s \u00e0 l\u2019unisson pour l\u2019applaudir.          Olena Zelenska a accompagn\u00e9 son discours d\u2019un diaporama, projetant devant les \u00e9lus les photos d\u2019enfants ayant depuis \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s par la Russie. Elle a notamment \u00e9voqu\u00e9 Liza Dmitrieva, fillette de 4 ans atteinte du syndrome de Down, tu\u00e9e jeudi lors d\u2019une frappe russe, drame qui a largement choqu\u00e9.          Washington a envoy\u00e9 pr\u00e8s de 7 milliards de dollars d\u2019\u00e9quipement militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier. Le Pentagone a notamment livr\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Kiev des syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, permettant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019atteindre des cibles russes auparavant hors de port\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re dame ukrainienne r\u00e9clame plus d\u2019armes devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain","dateModified":"2022-07-20T17:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#590222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T16:54:14+00:00","articleBody":"     Un groupe de cr\u00e9anciers a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre favorablement \u00e0 la requ\u00eate de Kiev. La France, les Etats-Unis, l\u2019Allemagne, le Japon et le Royaume-Uni ont donn\u00e9 mercredi leur accord pour un report du paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur la dette ukrainienne, exhortant les autres d\u00e9tenteurs d\u2019obligations ukrainiennes \u00e0 faire de m\u00eame.          \u00ab\u00a0Dans ces circonstances exceptionnelles et en reconnaissant les r\u00e9sultats exemplaires de l\u2019Ukraine en mati\u00e8re de service de sa dette \u00e0 ce jour, les membres du groupe des cr\u00e9anciers de l\u2019Ukraine soutiennent la sollicitation\u00a0\u00bb de cette derni\u00e8re, ont rapport\u00e9 les pays membres de ce groupe ad hoc, dans un communiqu\u00e9 commun.          Ces Etats vont suspendre le service de la dette ukrainienne \u00e0 partir du 1er ao\u00fbt et jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023, au moins, \u00ab\u00a0avec la possibilit\u00e9 d\u2019une ann\u00e9e additionnelle\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9. Interrog\u00e9e, la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor fran\u00e7ais s\u2019est refus\u00e9e \u00e0 communiquer les montants concern\u00e9s.          L\u2019\u00e9conomie ukrainienne s\u2019est effondr\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre et le pays pourrait voir son PIB plonger de 45 % cette ann\u00e9e, selon les derni\u00e8res estimations de la Banque mondiale, en juin. Dans ce contexte de crise exceptionnelle, Kiev a demand\u00e9 mercredi \u00e0 ses cr\u00e9anciers de consentir \u00e0 des accords permettant le report de paiements. L\u2019objectif est de privil\u00e9gier les \u00ab\u00a0ressources en devises pour des d\u00e9penses prioritaires li\u00e9es \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des finances ukrainien ce mercredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des pays vont laisser \u00e0 l\u2019Ukraine plus de temps pour payer ses dettes","dateModified":"2022-07-20T17:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#590182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T16:36:45+00:00","articleBody":"     Sur le parking du LIDL de Braniewo, \u00e0 10 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019enclave russe de Kaliningrad, Vladimir et Ksenia (pr\u00e9noms chang\u00e9s) font partie des rares clients russes \u00e0 faire leurs courses dans cette localit\u00e9 du nord-est de la Pologne. \u00ab\u00a0Nous rentrons d\u2019Allemagne pour Kaliningrad\u00a0\u00bb, d\u00e9clare \u00e9vasivement Vladimir, en glissant plusieurs paquets de biscuits dans le coffre, rempli \u00e0 ras bord, de sa berline. \u00ab\u00a0Les produits alimentaires sont moins chers en Pologne et de meilleure qualit\u00e9\u00a0\u00bb, vante sa compagne, Ksenia.          A la fronti\u00e8re polonaise avec l\u2019oblast de Kaliningrad, on regrette ce temps r\u00e9volu des relations commerciales florissantes avec le voisin russe. La guerre en Ukraine pourrait bien faire grimper le taux de ch\u00f4mage \u00e0 Braniewo.                    Lire aussi :  En Pologne, le long de l\u2019enclave de Kaliningrad, une \u00e9conomie locale qui p\u00e2tit des sanctions contre la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T16:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T15:47:07+00:00","articleBody":"     Un arr\u00eat des livraisons de gaz russe en Europe r\u00e9duirait la valeur du PIB allemand de 1,5\u00a0% en\u00a02022, selon des pr\u00e9visions du Fonds mon\u00e9taire international. Celles-ci, publi\u00e9es mercredi, surviennent alors que Berlin craint un arr\u00eat total des flux via le gazoduc Nord Stream.          \u00ab\u00a0Si l\u2019on combine les effets directs, indirects et les incertitudes, la fermeture du robinet du gaz r\u00e9duirait le PIB de 1,5\u00a0% en\u00a02022, de 2,7\u00a0% en\u00a02023 et 0,4\u00a0% en\u00a02024\u00a0\u00bb, par rapport \u00e0 un sc\u00e9nario o\u00f9 l\u2019Allemagne continue d\u2019\u00eatre approvisionn\u00e9e en gaz, a annonc\u00e9 l\u2019institution dans un rapport.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, un arr\u00eat des livraisons de gaz russe diminuerait de 1,5\u00a0% la valeur du PIB en\u00a02022, selon...","dateModified":"2022-07-20T16:08:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T15:28:57+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a r\u00e9clam\u00e9 mercredi plus d\u2019armes et de sanctions apr\u00e8s l\u2019annonce par Moscou de l\u2019\u00e9largissement de son offensive en Ukraine. \u00ab\u00a0Les Russes veulent du sang, pas des n\u00e9gociations. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 renforcer les sanctions contre la Russie et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Kuleba sur Twitter.           Que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe ait avou\u00e9 r\u00eaver de s\u2019emparer de plus de terres ukrainiennes prouvent que la Russie rejette la diplomatie et se concentre sur la guerre et la terreur.                     Il r\u00e9agissait \u00e0 l\u2019annonce par son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, que Moscou ne se concentrait plus \u00ab\u00a0uniquement\u00a0\u00bb sur l\u2019est de l\u2019Ukraine et que des pourparlers entre les deux pays n\u2019auraient \u00ab\u00a0aucun sens\u00a0\u00bb dans la situation actuelle. L\u2019offensive russe en Ukraine a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier.          M.\u00a0Lavrov a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est du pays, mais concernaient \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u2019autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.          Il a justifi\u00e9 ce changement par une \u00ab\u00a0g\u00e9ographie diff\u00e9rente\u00a0\u00bb par rapport \u00e0 la situation qui existait sur le terrain fin mars, lorsque Moscou avait dit vouloir se concentrer sur l\u2019est, apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre Kiev, la capitale ukrainienne. Moscou qui bombarde des villes \u00e0 travers toute l\u2019Ukraine a enregistr\u00e9 des gains ces derni\u00e8res semaines dans l\u2019est de ce pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame plus d\u2019armes et de sanctions","dateModified":"2022-07-20T16:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T15:10:06+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, mise toujours sur un accord \u00ab\u00a0cette semaine\u00a0\u00bb avec la Russie et l\u2019Ukraine sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, ont rapport\u00e9 mercredi les m\u00e9dias turcs. \u00ab\u00a0Nous avons un m\u00e9morandum que nous esp\u00e9rons voir transform\u00e9 en un texte \u00e9crit cette semaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat mercredi \u00e0 la presse locale, de retour de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 la veille ses homologues russe et iranien, Vladimir Poutine et Ebrahim Ra\u00efssi.                Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019entretenant avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Au centre, le pr\u00e9sident iranien, Ebrahim Ra\u00efssi. Photo prise et publi\u00e9e par la pr\u00e9sidence turque le 19\u00a0juillet 2022, \u00e0 la fin du sommet trilat\u00e9ral au \u00ab\u00a0format d\u2019Astana\u00a0\u00bb, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. MUSTAFA KAMACI \/ AFP           \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que le plan commencera \u00e0 \u00eatre mis en \u0153uvre dans les prochains jours, depuis un centre de coordination \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Erdogan.          Une nouvelle r\u00e9union entre experts militaires de Russie, d\u2019Ukraine, de Turquie et une d\u00e9l\u00e9gation des Nations unies \u00e9tait annonc\u00e9e cette semaine \u00e0 Istanbul, possiblement mercredi ou jeudi, selon des sources turques. La tenue de cette r\u00e9union n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e mercredi apr\u00e8s-midi.          Elle doit faire suite \u00e0 celle organis\u00e9e le 13\u00a0juillet sur les rives du Bosphore, \u00e0 l\u2019issue de laquelle Moscou et Ankara avaient fait part d\u2019une relative confiance.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/4f6d6ad_5752269-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan escompte toujours un accord cette semaine au sujet des c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-20T15:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T14:40:01+00:00","articleBody":"     Le 4\u00a0mai, Sputnik France a \u00e9t\u00e9 discr\u00e8tement plac\u00e9 en liquidation judiciaire. L\u2019\u00e9pilogue d\u2019une aventure de sept ans pour ce m\u00e9dia financ\u00e9 par le Kremlin. Pour la trentaine de salari\u00e9s, la situation a rapidement bascul\u00e9 apr\u00e8s l\u2019annonce des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Deux jours apr\u00e8s, Sputnik cessait de publier du contenu\u00a0\u00bb, relate Colin G\u00e9rard, chercheur en g\u00e9opolitique sp\u00e9cialiste de la Russie, qui a rep\u00e9r\u00e9 la faillite d\u00e9finitive de la soci\u00e9t\u00e9.                    Lire aussi :  Sputnik France plac\u00e9 en liquidation judiciaire, RT tente de survivre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T14:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T14:30:43+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9 mercredi un embargo sur les exportations d\u2019or de Russie et une s\u00e9rie de mesures pour compl\u00e9ter les six trains de sanctions adopt\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine, a-t-on appris de sources diplomatiques.          L\u2019accord trouv\u00e9 par les ambassadeurs des pays de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles doit \u00eatre avalis\u00e9 par les gouvernements pour \u00eatre publi\u00e9 jeudi au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne afin d\u2019entrer en vigueur, a-t-il \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE approuve un embargo sur les exportations d\u2019or de Russie","dateModified":"2022-07-20T14:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T14:11:09+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe a dit avoir insist\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019ONU pour obtenir un accord facilitant les exportations agricoles de Russie, affect\u00e9es par les sanctions occidentales, en \u00e9change du passage des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous avons envoy\u00e9 hier un signal au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral [de l\u2019ONU] en lui disant\u00a0: \u201cVoil\u00e0, c\u2019est ton initiative, prenons une d\u00e9cision concernant les Ukrainiens, puis concernant les Russes\u201d\u00a0\u00bb, a dit Sergue\u00ef Lavrov, dans une interview \u00e0 l\u2019agence RIA Novosti.          Il a par ailleurs affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine avait refus\u00e9 d\u2019inclure un point concernant les c\u00e9r\u00e9ales russes dans les n\u00e9gociations men\u00e9es la semaine derni\u00e8re \u00e0 Istanbul avec la m\u00e9diation de l\u2019ONU et de la Turquie. \u00ab\u00a0Nous nous sommes entendus sur les principes de base permettant d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais quand notre d\u00e9l\u00e9gation a demand\u00e9 d\u2019ajouter une deuxi\u00e8me partie [concernant la production russe], les Ukrainiens ont refus\u00e9 cat\u00e9goriquement. La d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019ONU a gard\u00e9 honteusement le silence\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Lavrov.          Mardi, en visite \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a exig\u00e9 que les restrictions occidentales affectant les c\u00e9r\u00e9ales russes soient lev\u00e9es pour permettre un accord sur les exportations ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou demande \u00e0 l\u2019ONU d\u2019intervenir pour l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ","dateModified":"2022-07-20T14:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T13:01:05+00:00","articleBody":"     Mener des pourparlers avec Kiev pour mettre fin \u00e0 l\u2019offensive de la Russie en Ukraine n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucun sens\u00a0\u00bb actuellement, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          \u00ab\u00a0Dans la situation actuelle, cela n\u2019a aucun sens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Lavrov lors d\u2019une interview avec l\u2019agence de presse RIA Novosti et la cha\u00eene RT. Peu avant, il avait fait savoir que les objectifs militaires de Moscou en Ukraine n\u2019\u00e9taient plus limit\u00e9s \u00e0 l\u2019est de ce pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou n\u2019est pas pr\u00e8s d\u2019engager des pourparlers avec Kiev","dateModified":"2022-07-20T13:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T12:35:58+00:00","articleBody":"     Afin de se pr\u00e9parer \u00e0 l\u2019hiver, la Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9par\u00e9 un arsenal de mesures qui permettront aux Vingt-Sept d\u2019affronter une \u00e9ventuelle interruption des approvisionnements russes\u00a0\u2212\u00a0qui constituaient jusqu\u2019\u00e0 l\u2019an dernier 40\u00a0% de leurs importations. Le plan viserait \u00e0 r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz.                    Lire aussi :  Bruxelles propose de r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande de gaz en limitant le chauffage ou en reportant la fermeture de centrales nucl\u00e9aires         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles veut r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande de gaz","dateModified":"2022-07-20T12:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T11:24:12+00:00","articleBody":"     En \u00e9cho aux propos de Berlin, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a accus\u00e9 la Russie d\u2019utiliser le gaz \u00ab\u00a0comme une arme\u00a0\u00bb contre l\u2019UE, en r\u00e9duisant drastiquement ses approvisionnements.          \u00ab\u00a0La Russie pratique un chantage. (\u2026) Et si jamais il devait y avoir une rupture majeure, voire une interruption totale des livraisons de gaz [russe], l\u2019Europe devra \u00eatre pr\u00eate\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, en pr\u00e9sentant un plan de Bruxelles pour r\u00e9duire la consommation de gaz de l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilise le gaz \u00ab\u00a0comme une arme\u00a0\u00bb contre l\u2019UE, juge Bruxelles","dateModified":"2022-07-20T11:32:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T11:12:37+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est du pays, mais concernaient aussi \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019autres territoires\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La g\u00e9ographie est diff\u00e9rente maintenant. Ce ne sont plus seulement les \u201cr\u00e9publiques populaires de Donetsk et Louhansk\u201d [les territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine], ce sont aussi les r\u00e9gions de Kherson et Zaporijia [dans le Sud] et une s\u00e9rie d\u2019autres territoires, et ce processus continue, de fa\u00e7on constante et opini\u00e2tre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une interview \u00e0 l\u2019agence de presse russe RIA Novosti et \u00e0\u00a0la cha\u00eene Russia Today (RT).          Ces d\u00e9clarations interviennent alors que Moscou a enregistr\u00e9 des gains ces derni\u00e8res semaines dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, en faisant notamment sauter le double verrou de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, ce qui lui a d\u00e9gag\u00e9 la voie pour tenter d\u2019avancer vers les villes de Kramatorsk et de Sloviansk, plus \u00e0 l\u2019ouest. De rudes combats continuent, cependant, de se d\u00e9rouler dans cette partie de l\u2019Ukraine, Kiev pouvant compter sur les r\u00e9centes livraisons de pi\u00e8ces d\u2019artillerie occidentales plus performantes.          M.\u00a0Lavrov a d\u2019ailleurs pr\u00e9venu que, si l\u2019Occident continuait de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des armes capables de frapper \u00e0 longue distance, comme les lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars, les objectifs g\u00e9ographiques de la Russie \u00e9volueraient encore. \u00ab\u00a0Car nous ne pouvons permettre que, dans la partie d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9e par [Volodymyr] Zelensky ou son rempla\u00e7ant, se trouvent des armes qui peuvent menacer directement notre territoire ou celui des r\u00e9publiques [s\u00e9paratistes] ayant d\u00e9clar\u00e9 leur ind\u00e9pendance ou voulant choisir seules leur avenir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ne se concentre plus \u00ab\u00a0uniquement\u00a0\u00bb sur l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-20T11:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T10:57:19+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a de nouveau accus\u00e9 mercredi la Russie d\u2019invoquer comme \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb l\u2019absence d\u2019une turbine sur le gazoduc Nord Stream pour justifier des baisses de livraison de gaz vers l\u2019Europe, qui pourraient se prolonger, voire s\u2019aggraver, dans les prochains jours. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une turbine de remplacement qui \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9e en septembre, il s\u2019agit, selon nos informations, d\u2019un pr\u00e9texte et nous faisons tout pour supprimer ce pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et du climat \u00e0 la presse.          Le groupe gazier russe Gazprom a r\u00e9cemment assur\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas garantir la reprise des livraisons avec ce gazoduc en maintenance jusqu\u2019\u00e0 jeudi matin, invoquant notamment l\u2019absence d\u2019une turbine Siemens, n\u00e9cessaire, selon lui, pour faire fonctionner une station de compression et envoy\u00e9e au Canada pour r\u00e9paration. L\u2019Europe est suspendue \u00e0 la d\u00e9cision de Moscou quant au red\u00e9marrage de Nord Stream, qui approvisionne principalement l\u2019Allemagne, mais aussi de nombreux Etats membres. Nord Stream ne livre plus qu\u2019\u00e0 40\u00a0% de ses capacit\u00e9s depuis la mi-juin.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, continue de souffler le chaud et le froid concernant le fonctionnement \u00e0 venir de Nord Stream. Dans des propos \u00e0 la presse dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, il a laiss\u00e9 entendre que le gazoduc pourrait red\u00e9marrer jeudi matin, mais que si la Russie ne recevait pas la turbine manquante, il fonctionnerait \u00e0 20 % de sa capacit\u00e9 d\u00e8s la semaine prochaine. Car, selon le pr\u00e9sident russe, une seconde turbine, qui se trouve actuellement, en Russie doit \u00e0 son tour faire l\u2019objet de maintenance \u00e0 la fin de juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilise \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour limiter les livraisons de gaz, d\u00e9nonce Berlin","dateModified":"2022-07-20T11:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T09:43:30+00:00","articleBody":"           Dans la salle d\u2019attente de l\u2019h\u00f4pital municipal d\u2019Oumane, le\u00a013\u00a0juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un patient r\u00e9cemment amput\u00e9 de la jambe gauche \u00e0 cause d\u2019un diab\u00e8te vient se faire ausculter, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital d\u2019Oumane, le\u00a013\u00a0juillet\u00a02022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A gauche\u00a0: une patiente \u00e0 l\u2019h\u00f4pital d\u2019Oumane, le 13 juillet 2022.\nA droite\u00a0: le bureau des infirmiers, le 13 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/fbc9e16_1658040039706-ho-pital-municipal-d-uman-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T11:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T09:37:22+00:00","articleBody":"                      LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/f7a85ad_1658309787733-web-inter-2822-avancee-russe-ukraine-2007.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T09:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T08:58:45+00:00","articleBody":"     La Russie a souffl\u00e9 le chaud et le froid, ces derni\u00e8res semaines, sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, cruciales notamment pour le continent africain, affirmant ne pas s\u2019y opposer, tout en pointant les sanctions occidentales et en posant des conditions que l\u2019Ukraine refuse en l\u2019\u00e9tat, comme le d\u00e9minage de ses rades et couloirs maritimes.          Pour Washington, la rencontre \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran sur ce sujet prouve l\u2019isolement croissant de la Russie. \u00ab\u00a0Cela montre \u00e0 quel point M.\u00a0Poutine et la Russie sont de plus en plus isol\u00e9s. Ils doivent maintenant se tourner vers l\u2019Iran pour obtenir de l\u2019aide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 John Kirby, qui coordonne la communication de la Maison Blanche sur les questions strat\u00e9giques.          Pour l\u2019instant, aucun pays n\u2019est r\u00e9ellement venu combler le manque de grains ukrainiens (initialement 25\u00a0millions de tonnes) sur le march\u00e9 o\u00f9 les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, avant m\u00eame le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013 notamment du fait de la reprise post-Covid. La guerre a entra\u00een\u00e9 un bond des cours des c\u00e9r\u00e9ales (bl\u00e9, ma\u00efs), insoutenable pour les pays les plus d\u00e9pendants pour leurs importations, comme l\u2019Egypte, le Liban ou la Tunisie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0M.\u00a0Poutine et la Russie sont de plus en plus isol\u00e9s\u00a0\u00bb, selon la Maison Blanche","dateModified":"2022-07-20T09:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T07:25:38+00:00","articleBody":"     En ce jour de la mi-juillet, 189\u00a0patients sont hospitalis\u00e9s dans l\u2019\u00e9tablissement, qui compte 215\u00a0lits. Guerre oblige, les services de traumatologie et de chirurgie ont grossi. Alors qu\u2019il manquait d\u00e9j\u00e0 de m\u00e9decins avant le conflit, l\u2019h\u00f4pital a d\u00fb, en outre, faire face \u00e0 la mobilisation de son personnel sur le front.                    Lire aussi :  Loin du front de la guerre en Ukraine, le faux calme de l\u2019h\u00f4pital d\u2019Oumane                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T07:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T06:14:36+00:00","articleBody":"     La Syrie a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019elle rompait ses relations diplomatiques avec Kiev conform\u00e9ment au principe de \u00ab\u00a0r\u00e9ciprocit\u00e9\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que l\u2019Ukraine a pris la m\u00eame mesure \u00e0 la fin de\u00a0juin \u00e0 la suite de la reconnaissance par le gouvernement syrien de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses. Une source au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res syrien cit\u00e9e par l\u2019agence de presse officielle SANA a ainsi d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La R\u00e9publique arabe syrienne avait d\u00e9cid\u00e9 de rompre les relations diplomatiques avec l\u2019Ukraine, conform\u00e9ment au principe de r\u00e9ciprocit\u00e9 et en r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision du gouvernement ukrainien.           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annonc\u00e9 le 29 juin mettre fin aux relations diplomatiques avec la Syrie, apr\u00e8s que le r\u00e9gime de Damas a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, soutenues par Moscou depuis 2014.          La Syrie avait \u00e9galement annonc\u00e9 fin juin reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, devenant ainsi le premier pays \u00e9tranger \u00e0 le faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Syrie rompt ses relations diplomatiques avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-20T12:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T06:12:09+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bulletin du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 mercredi matin, l\u2019offensive russe dans le Donbass conna\u00eet toujours des \u00ab\u00a0avanc\u00e9es\u00a0minimes\u00a0\u00bb.          Le pont Antonovsky, qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par les forces ukrainiennes, sur le fleuve Dniepr, est probablement encore utilisable, mais constitue une \u00ab\u00a0vuln\u00e9rabilit\u00e9\u00a0\u00bb importante pour les forces russes, car il s\u2019agit de \u00ab\u00a0l\u2019un des deux seuls points de passage routier sur le Dniepr par lequel la Russie peut ravitailler ou retirer ses forces sur le territoire qu\u2019elle a conquis \u00e0 l\u2019ouest du fleuve.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le contr\u00f4le des travers\u00e9es du Dniepr est susceptible de devenir un facteur-cl\u00e9 dans l\u2019issue des combats dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, qui inclut la ville de Kherson, rel\u00e8ve, enfin, le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Avanc\u00e9es minimes\u00a0\u00bb des Russes dans le Donbass, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-07-20T12:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T05:32:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a rencontr\u00e9 mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran ses homologues iranien et turc lors d\u2019un sommet sur la Syrie, qui a, en fait, \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 par le conflit en Ukraine. Soucieux de contourner les sanctions occidentales, l\u2019Iran et la Russie tentent de renforcer leur coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique et militaire.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine, sujet de discussion au sommet entre la Russie, la Turquie et l\u2019Iran \u00e0 propos de la Syrie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T05:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:40:02+00:00","articleBody":"     Des dizaines de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes russes en zone occup\u00e9e ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par des armes de longue port\u00e9e fournies par Washington. Kiev envisage d\u2019\u00e9largir les attaques \u00e0 la Crim\u00e9e, cruciale dans le dispositif logistique russe.                    Lire aussi :  En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T12:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:30:00+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il des r\u00e9cents bombardements ?     Serge         Bonjour Serge,          Des bombardements il y en a eu plusieurs ces derni\u00e8res heures. A Kramatorsk (Est), un missile est tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e, mardi 19\u00a0juillet, dans un jardin entour\u00e9 de barres d\u2019immeubles de quatre \u00e9tages, en plein centre-ville, ont constat\u00e9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse. Cette ville de 150\u00a0000 habitants avant la guerre, centre administratif de la partie de la r\u00e9gion de Donetsk encore aux mains de Kiev, est situ\u00e9e \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres du front et r\u00e9guli\u00e8rement touch\u00e9e par des tirs.          Kramatorsk est devenue une cible strat\u00e9gique pour la Russie, qui cherche \u00e0 s\u2019emparer de la totalit\u00e9 du bassin du Donbass, en partie contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. \u00ab\u00a0A ce stade nous avons un mort\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Igor Ieskov, porte-parole de la mairie de la ville, tandis qu\u2019un haut responsable de la police a fait \u00e9tat de six bless\u00e9s. Un homme gri\u00e8vement bless\u00e9, la t\u00eate en sang et envelopp\u00e9 dans un tapis par les voisins, gisait au sol, avant d\u2019\u00eatre emmen\u00e9 par les secours. \u00ab\u00a0Il passait par l\u00e0, dans la rue, et a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 une femme paniqu\u00e9e.          Le Sud n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 pour autant. Dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, les forces russes ont tir\u00e9 sept missiles, blessant au moins six personnes dont un enfant, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a, pour sa part, affirm\u00e9 que ses frappes sur Odessa avaient d\u00e9truit un stock de munitions fournies par les Occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T12:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:20:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi 20 juillet qu\u2019il n\u2019avait pas observ\u00e9 de volont\u00e9 de la part de l\u2019Ukraine de respecter les termes de ce qu\u2019il a pr\u00e9sent\u00e9 comme un accord de paix pr\u00e9liminaire d\u00e9cid\u00e9 au mois de mars. Alors qu\u2019il s\u2019exprimait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision apr\u00e8s sa visite en Iran, M.\u00a0Poutine a annonc\u00e9 que l\u2019Arabie saoudite et les Emirats arabes unis avaient propos\u00e9 une m\u00e9diation entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev. Le gouvernement ukrainien n\u2019a pas imm\u00e9diatement r\u00e9agi aux propos du pr\u00e9sident russe.          Alors qu\u2019on l\u2019interrogeait sur une possible rencontre avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, M.\u00a0Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que Kiev ne s\u2019\u00e9tait pas conform\u00e9 aux termes d\u2019un accord de paix pr\u00e9liminaire qui avait \u00e9t\u00e9, selon lui, \u00ab\u00a0pratiquement atteint\u00a0\u00bb en mars, sans toutefois fournir plus de d\u00e9tails. \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat d\u00e9pend \u00e9videmment de la volont\u00e9 des parties de mettre en place les accords qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s. Nous voyons aujourd\u2019hui que ce n\u2019est pas la volont\u00e9 du pouvoir en place \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine.          Des n\u00e9gociations de paix se sont tenues en mars, les deux parties faisant des propositions, mais se sont conclues sans qu\u2019aucun accord n\u2019ait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Vladimir Poutine, l\u2019Ukraine n\u2019a pas respect\u00e9 un accord de paix pr\u00e9liminaire","dateModified":"2022-07-20T05:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:15:06+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, pour rencontrer le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, ainsi que le dirigeant iranien, Ebrahim Ra\u00efssi, le 19 juillet 2022. ATTA KENARE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/349668b_5748605-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T05:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:10:04+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9 mardi 19 juillet que l\u2019entreprise Gazprom remplirait pleinement ses obligations aupr\u00e8s de ses fournisseurs, au moment o\u00f9 baissent les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe en plein conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Gazprom a rempli, continue de remplir et remplira pleinement ses obligations, si quelqu\u2019un en a besoin\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s des pourparlers \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          M.\u00a0Poutine a appel\u00e9 mardi 19 juillet \u00e0 lever les restrictions occidentales sur les c\u00e9r\u00e9ales russes pour obtenir des avanc\u00e9es dans l\u2019exportation de la production agricole ukrainienne, actuellement bloqu\u00e9es dans le pays \u00e0 cause de l\u2019offensive du Kremlin. \u00ab\u00a0Nous faciliterons l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais en partant du fait que toutes les restrictions li\u00e9es aux livraisons a\u00e9riennes \u00e0 l\u2019export des c\u00e9r\u00e9ales russes soient lev\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident russe, apr\u00e8s des pourparlers \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi 20 juillet qu\u2019il n\u2019avait pas observ\u00e9 de volont\u00e9 de la part de l\u2019Ukraine de respecter les termes de ce qu\u2019il a pr\u00e9sent\u00e9 comme un accord de paix pr\u00e9liminaire d\u00e9cid\u00e9 au mois de mars. Alors qu\u2019il s\u2019exprimait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision apr\u00e8s sa visite en Iran, Vladimir Poutine a annonc\u00e9 que l\u2019Arabie saoudite et les Emirats arabes unis avaient propos\u00e9 une m\u00e9diation entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev. \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat d\u00e9pend \u00e9videmment de la volont\u00e9 des parties de mettre en place les accords qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s. Nous voyons aujourd\u2019hui que ce n\u2019est pas la volont\u00e9 du pouvoir en place \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine.          La Russie \u00ab\u00a0travaille \u00e0 l\u2019annexion des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb en utilisant le m\u00eame \u00ab\u00a0mode d\u2019emploi\u00a0\u00bb que pour la Crim\u00e9e en 2014, a accus\u00e9 mardi 19 juillet la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Le gouvernement russe dispose de plans d\u00e9taill\u00e9s pour annexer un certain nombre de r\u00e9gions en Ukraine dont Kherson, Zaporijia et l\u2019ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Washington. Les repr\u00e9sentants \u00ab\u00a0ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb que Moscou a impos\u00e9s dans ces zones \u00ab\u00a0vont organiser des r\u00e9f\u00e9rendums fantoches sur la r\u00e9unification avec la Russie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0peut-\u00eatre en septembre lors des \u00e9lections r\u00e9gionales russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En parall\u00e8le, la Russie cherche \u00e0 y installer des banques russes pour g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019usage du rouble, \u00ab\u00a0force les r\u00e9sidents \u00e0 demander la citoyennet\u00e9 russe\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0impose ses fid\u00e8les dans les services de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, tout en \u00ab\u00a0sabotant l\u2019internet civil\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.          Des bombardements dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. A Kramatorsk, un missile est tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e, mardi 19 juillet, dans un petit jardin entour\u00e9 de barres d\u2019immeubles de quatre \u00e9tages, en plein centre-ville, ont constat\u00e9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0A ce stade nous avons un mort\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Igor Ieskov, porte-parole de la mairie de la ville. Un homme gri\u00e8vement bless\u00e9, la t\u00eate en sang et envelopp\u00e9 dans un tapis par les voisins, gisait au sol, avant d\u2019\u00eatre emmen\u00e9 par les secours. \u00ab\u00a0Il passait par l\u00e0, dans la rue, et a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 une femme paniqu\u00e9e.          Le sud de l\u2019Ukraine frapp\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, les forces russes ont tir\u00e9 sept missiles, blessant au moins six personnes dont un enfant, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a pour sa part affirm\u00e9 que ses frappes sur Odessa avaient d\u00e9truit un stock de munitions fournies par les Occidentaux.          Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors d\u2019un bombardement lundi 18 juillet sur Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frapp\u00e9 un immeuble d\u2019habitation dans cette ville d\u2019environ 30 000\u00a0habitants dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir en totalit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir au matin de ce 147e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-20T05:02:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:05:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 147e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-20T04:05:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/7/0/2896/1930/1342/894/3/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/20/19-4">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Agnès Thibault-Lecuivre, 41 ans, succède à la commissaire Brigitte Jullien, en poste depuis 2019. Elle est la première magistrate à diriger cette institution critiquée pour sa complaisance supposée envers les policiers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Police et justice             Gérald Darmanin nomme une magistrate à la tête de l’IGPN      Agnès Thibault-Lecuivre, 41 ans, succède à la commissaire Brigitte Jullien, en poste depuis 2019. Elle est la première magistrate à diriger cette institution critiquée pour sa complaisance supposée envers les policiers.          Par Simon Piel         Publié aujourd’hui à 19h16    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Pour la première fois de son histoire controversée, l’inspection générale de la police nationale (IGPN) voit arriver une magistrate à sa direction. Nommée à ce poste sensible par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avec lequel elle travaille depuis juillet 2020, d’abord comme conseillère justice puis comme directrice adjointe de cabinet, Agnès Thibault-Lecuivre, 41 ans, va prendre ses fonctions prochainement. Son décret de nomination a été signé mercredi 20 juillet en conseil des ministres. Elle succède à la commissaire Brigitte Jullien en poste depuis 2019.          Cette nomination est une étape supplémentaire dans une carrière déjà riche. Diplômée de l’Ecole nationale de la magistrature en 2006, Agnès Thibault-Lecuivre a commencé sa carrière au parquet de Bobigny, d’abord à la section des mineurs, puis à la division des affaires criminelles avant d’en devenir secrétaire générale. C’est là qu’elle fait la connaissance de l’actuel procureur général près la Cour de cassation, François Molins, alors procureur à Bobigny.                           Lire aussi :  Le préfet de police Didier Lallement quittera ses fonctions jeudi « avec la fierté du devoir accompli »                 Elle le retrouve en 2011 quand il est nommé procureur de la République de Paris comme chargé de la presse et de la communication. A ses côtés, elle est en première ligne auprès des médias sur les affaires retentissantes du moment, du dossier Cahuzac aux attentats du 13 novembre 2015. Sa rigueur, son sang-froid et sa force de travail sont alors salués en interne. Anticipant le départ de François Molins, elle rejoint en 2018 et pour un an l’agence de communication Angie Consulting, fondée par l’ancienne conseillère de Bernard Cazeneuve, Clara Paul-Zamour. Ce n’est qu’après un bref passage comme porte-parole du ministère de la justice occupée alors par Nicole Belloubet qu’elle rejoint finalement Gérald Darmanin.          « La meilleure pour le poste »          La nomination d’Agnès Thibault-Lecuivre intervient alors que les relations entre la police et la justice se sont dégradées et que les enquêtes conduites par l’IGPN sont régulièrement mises en cause depuis plusieurs années pour leur partialité. Ses contempteurs considérant que son organisation et sa dépendance hiérarchique à la direction générale de la police nationale (DGPN) contribuent à faire d’elle un outil de protection de la police plutôt que des citoyens.            En décidant de nommer une magistrate à sa tête, Gérald Darmanin esquisse une ouverture qui ne va toutefois pas jusqu’à donner son indépendance à l’IGPN comme cela avait pu être évoqué après l’affaire Zecler (Michel Zecler, producteur de musique, fut roué de coups par des policiers lors de son interpellation), ni même à confier les enquêtes portant sur les faits les plus graves à l’inspection générale de l’administration, comme l’avait envisagé, en son temps, Christophe Castaner, son prédécesseur. Une réforme vue alors d’un mauvais œil par la DGPN qui conserve donc toute son autorité sur l’institution.        Il vous reste 34.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/20/gerald-darmanin-nomme-une-magistrate-a-la-tete-de-l-igpn_6135549_3224.html"},"headline":"G\u00e9rald Darmanin nomme une magistrate \u00e0 la t\u00eate de l\u2019IGPN","dateCreated":"2022-07-20T19:16:04+02:00","datePublished":"2022-07-20T19:16:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Agn\u00e8s Thibault-Lecuivre, 41\u00a0ans, succ\u00e8de \u00e0 la commissaire Brigitte Jullien, en poste depuis 2019. Elle est la premi\u00e8re magistrate \u00e0 diriger cette institution critiqu\u00e9e pour sa complaisance suppos\u00e9e envers les policiers.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/5068/2534/1342/671/60/0/10f56de_5701498-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-5">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’homme d’une vingtaine d’années était armé d’un fusil et d’un katana. Il était retranché depuis mardi soir dans la maison où résidait sa famille, à Douvres, dans l’Ain. Les négociateurs ne sont pas parvenus à entrer en contact avec lui.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Société       Faits divers             Un forcené abattu par le GIGN dans l’Ain après avoir tué cinq membres de sa famille recomposée      L’homme d’une vingtaine d’années était armé d’un fusil et d’un katana. Il était retranché depuis mardi soir dans la maison où résidait sa famille, à Douvres, dans l’Ain. Les négociateurs ne sont pas parvenus à entrer en contact avec lui.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h39, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Entrée de Douvres (Ain), où un homme, soupçonné d’avoir abattu cinq personnes, s’est barricadé avant d’être abattu par le GIGN, le 20 juillet 2022  JEAN-PHILIPPE KSIAZEK / AFP                 Un homme d’une vingtaine d’années a été abattu par le Groupe d’intervention de la gendarmerie nationale (GIGN), mercredi 20 juillet, après avoir tué cinq membres de sa famille recomposée dans une maison de Douvres, dans l’Ain, où il était retranché depuis mardi soir.            Le suspect était armé d’un fusil et d’un katana (sabre japonais) quand les gendarmes, présents sur place depuis mardi soir, sont intervenus avec le renfort du GIGN, a précisé une source proche du dossier à l’Agence France-Presse (AFP).              « Les négociateurs ont essayé de rentrer en contact avec lui toute la nuit, en vain, et l’assaut a été donné dans la matinée », a déclaré cette source. Cinq personnes, membres d’une famille recomposée, dont l’auteur des faits faisait partie, ont été retrouvées mortes dans la maison. Le détail des liens familiaux n’est pas encore établi avec certitude.            Sollicité par l’AFP, le parquet de Bourg-en-Bresse n’a pas souhaité s’exprimer sur l’affaire à ce stade. Il devrait publier un communiqué de presse en fin d’après-midi.            Une des tueries familiales les plus meurtrières            Selon Christian Limousin, maire de Douvres, petite commune voisine d’Ambérieu-en-Bugey, cette famille résidait dans la maison depuis juillet 2020 et « commençait à s’investir dans le village ». Selon une connaissance de la famille, l’auteur de la tuerie avait 22 ans et travaillait pour une enseigne de restauration rapide dans une ville voisine.              « Ce matin à 8 h 30, les gendarmes m’ont demandé de ne pas ouvrir mon bar », a raconté à l’AFP Tania, trentenaire qui tient le café du village depuis mars. « La mère d’une des victimes m’a appelée pour me dire qu’elle n’arrivait pas à joindre sa fille depuis hier », a ajouté la commerçante.            Un large périmètre de sécurité a été dressé autour du centre de ce village d’un millier d’habitants, dont les principaux accès ont été fermés. Une centaine de gendarmes, dont des envoyés de l’antenne du GIGN de l’Ain, et des techniciens d’investigation criminelle étaient sur les lieux.            Ce drame constitue l’une des tueries familiales les plus meurtrières en France de ces dernières années. En octobre 2020, un père avait tué sa femme, ses deux enfants et ses deux neveux à Noisy-le-Sec, en Seine-Saint-Denis.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La faute à Voltaire  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/20/un-forcene-abattu-par-le-gign-dans-l-ain-apres-avoir-tue-cinq-personnes-dont-trois-enfants-d-une-meme-famille_6135522_3224.html"},"headline":"Un forcen\u00e9 abattu par le GIGN dans l\u2019Ain apr\u00e8s avoir tu\u00e9 cinq membres de sa famille recompos\u00e9e","dateCreated":"2022-07-20T16:39:19+02:00","datePublished":"2022-07-20T16:39:19+02:00","dateModified":"2022-07-20T17:57:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"L\u2019homme d\u2019une vingtaine d\u2019ann\u00e9es \u00e9tait arm\u00e9 d\u2019un fusil et d\u2019un katana. Il \u00e9tait retranch\u00e9 depuis mardi soir dans la maison o\u00f9 r\u00e9sidait sa famille, \u00e0 Douvres, dans l\u2019Ain. Les n\u00e9gociateurs ne sont pas parvenus \u00e0 entrer en contact avec lui.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/660/0/7924/3962/1342/671/60/0/dfb8781_5754732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-6">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le haut fonctionnaire est soupçonné d’avoir bénéficié de nombreuses largesses de la part de dirigeants de société de sécurité pour qui il intercédait, alors qu’il pilotait l’organe public chargé de leur contrôle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             Corruption : le parquet demande un procès pour l’ancien préfet Alain Gardère      Le haut fonctionnaire est soupçonné d’avoir bénéficié de nombreuses largesses de la part de dirigeants de société de sécurité pour qui il intercédait, alors qu’il pilotait l’organe public chargé de leur contrôle.          Par Simon Piel         Publié aujourd’hui à 17h43, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le réquisitoire définitif rendu par le parquet de Paris, le 18 juillet, auquel Le Monde a eu accès, offre une plongée dans la République des avantages indus, des services rendus et des compromissions. Celle de l’ancien préfet Alain Gardère, 65 ans aujourd’hui, passé par les plus hautes fonctions de l’Etat sous les présidences Sarkozy et Hollande, et pour lequel la justice requiert le renvoi devant le tribunal, aux côtés de quinze autres personnes, pour des faits de « corruption », de « détournement de fonds publics » ou encore de « prise illégale d’intérêts ».          Pendant plus de sept ans, les enquêteurs ont analysé son train de vie, écouté ses conversations téléphoniques, interrogé ses relations professionnelles lorsqu’il était préfet délégué à la sécurité des aéroports, entre 2012 et 2014, puis directeur du Conseil national des activités de sécurité privées (Cnaps), de 2015 à 2016. L’ensemble dresse le portrait d’un homme qui n’a cessé de profiter de ses fonctions pour entretenir un réseau d’intérêts bien compris, sur fond de camaraderie policière et de fraternité maçonnique, en rendant des services aux uns et aux autres, sans jamais oublier d’en tirer un bénéfice. Alain Gardère recommande untel, informe ceux dont il est proche de l’ouverture prochaine d’un marché, et met en relation les uns et les autres pour qu’ils fassent affaire. En retour, beaucoup se montrent prévenants, voire reconnaissants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Emploi fictif » et « corruption » : les affaires troubles du préfet Gardère                 Les exemples sont légion. En 2015, par exemple, le préfet, alors à la tête du Cnaps, échange avec Jean-François Rosso, dirigeant d’une société de sécurité travaillant notamment pour le groupe LVMH. Les demandes de services succèdent aux contreparties. Bernard Arnault aurait besoin d’une dérogation d’accès à l’aéroport du Bourget sans contrôle pour les voyages hors zone Schengen. « Je vais voir comment t’aider et te donner le bon contact », répond l’ancien préfet délégué à la sécurité des aéroports.          « Cadeaux de valeur non négligeables »          Lui, de son côté, aurait besoin qu’on lui réserve une voiture à Figari, en Corse, où M. Rosso est bien introduit. Il aimerait bien aussi aller dîner au restaurant gastronomique Le Jules Verne, à Paris, pour son anniversaire. « On va essayer de te trouver un truc sympa, j’essaye de te faire Le Jules Verne avec un accueil un peu… vraiment top avec mon cousin, je m’en occupe de ça… », répond M. Rosso, qui réglera même l’addition par l’intermédiaire du compte de sa société. Reconnaissant, M. Gardère l’informe plus tard que le PDG d’une société du secteur du luxe cherche un prestataire dans la sécurité : « Ce serait bien que t’ailles le voir », dit-il, profitant de l’occasion pour demander à M. Rosso de trouver un stage pour la fille d’une amie. « Envoie-moi, envoie, envoie, le dircom de Moët Hennessy, je l’ai en pogne, envoie. »        Il vous reste 59.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/20/corruption-le-parquet-demande-un-proces-pour-l-ancien-prefet-alain-gardere_6135535_3224.html"},"headline":"Corruption\u00a0: le parquet demande un proc\u00e8s pour l\u2019ancien pr\u00e9fet Alain Gard\u00e8re","dateCreated":"2022-07-20T17:43:26+02:00","datePublished":"2022-07-20T17:43:26+02:00","dateModified":"2022-07-20T18:55:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["S\u00e9curit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le haut fonctionnaire est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de nombreuses largesses de la part de dirigeants de soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 pour qui il interc\u00e9dait, alors qu\u2019il pilotait l\u2019organe public charg\u00e9 de leur contr\u00f4le.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/404/0/3928/1964/1342/671/60/0/64e8706_1658322368734-000-par6474407.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-7">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Dans une ambiance houleuse au sein de l’Hémicycle, les députés doivent débattre de 350 amendements sur 15 articles du texte sur le pouvoir d’achat puis examineront le projet de loi de finances rectificative. Le tout, selon le calendrier législatif, avant la fin de la semaine…
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ 
<article-nb="2022/07/20/19-8">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les députés conservateurs d’outre-Manche ont choisi l’ancien ministre des finances et la secrétaire d’Etat aux affaires étrangères dans la course au poste de premier ministre. Ils seront départagés par un vote des adhérents du parti des tories.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, Rishi Sunak et Liz Truss sont les finalistes du camp conservateur pour succéder à Boris Johnson      Les députés conservateurs d’outre-Manche ont choisi l’ancien ministre des finances et la secrétaire d’Etat aux affaires étrangères dans la course au poste de premier ministre. Ils seront départagés par un vote des adhérents du parti des tories.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h23, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le duel dans la course au pouvoir du Parti conservateur britannique pour la succession de Boris Johnson opposera Rishi Sunak, l’ancien ministre des finances, et Liz Truss, la secrétaire d’Etat aux affaires étrangères. Après une campagne express lancée à la suite de la démission, le 7 juillet, du premier ministre, emporté par les scandales et les mensonges, les députés conservateurs britanniques votaient une cinquième et dernière fois mercredi 20 juillet pour choisir les finalistes, dont l’un occupera Downing Street. Les 200 000 adhérents du parti doivent maintenant les départager lors d’un vote par correspondance dont le résultat doit être annoncé le 5 septembre.                             Lire aussi l’éditorial :  Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Il est désormais acquis que le gouvernement britannique sera dirigé soit pour la première fois par un homme non blanc, soit pour la troisième fois par une femme. L’ex-ministre des finances était resté en tête mardi à l’issue d’un quatrième vote des députés conservateurs, devant la secrétaire d’Etat au commerce international, Penny Mordaunt, suivie de près par la cheffe de la diplomatie.              Tirant sa révérence lors d’une dernière séance de questions au Parlement en tant que premier ministre, Boris Johnson s’est fendu d’un « hasta la vista, baby » et de conseils à destination de celui ou celle qui lui succédera :            « Restez proche des Américains, soutenez les Ukrainiens, battez-vous pour la liberté et la démocratie partout. Baissez les impôts et dérégulez où vous pouvez pour faire de ce pays le meilleur endroit pour vivre et investir. »            “I want to thank everybody here, and hasta la vista, baby.”


<article-nb="2022/07/20/19-9">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Un vote de confiance doit être organisé dans les deux chambres, mercredi au Sénat puis jeudi à la Chambre des députés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Italie             En Italie, Mario Draghi prêt à rester premier ministre si les partis de sa coalition s’accordent      Un vote de confiance doit être organisé dans les deux chambres, mercredi au Sénat puis jeudi à la Chambre des députés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h32, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre italien, Mario Draghi, attend de prononcer son discours au Sénat à Rome, mercredi 20 juillet. Il décidait ce jour s’il devait confirmer sa démission ou reconsidérer les appels à reconstruire sa majorité parlementaire après que le mouvement populiste « 5 étoiles » a déclenché une crise au sein du gouvernement.  ANDREW MEDICHINI / AP                 Le premier ministre italien, Mario Draghi, s’est dit prêt mercredi 20 juillet à rester à son poste, à condition que les partis de sa coalition rentrent dans le rang autour d’un « pacte » de gouvernement, mis en péril par la défection la semaine dernière du Mouvement 5 étoiles.            Arrivé à la tête de l’exécutif en février 2021 pour sortir l’Italie de la crise sanitaire et économique, Mario Draghi avait présenté sa démission le 14 juillet au président de la République, Sergio Mattarella, qui l’avait aussitôt refusée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise politique couve en Italie, après le refus de la démission de Mario Draghi par le président Mattarella                   Il estimait que son gouvernement d’unité nationale, allant de la gauche à l’extrême droite, n’avait plus de légitimité après la crise provoquée par la défection le même jour lors d’un vote clé au Sénat du Mouvement 5 étoiles (M5S), lui-même confronté à de fortes dissensions internes et à une hémorragie de parlementaires.              Le discours de Mario Draghi mercredi matin devant le Sénat était donc fort attendu. Certains craignaient qu’il ne confirme d’emblée sa démission, mais il a au contraire fait savoir qu’il resterait à la barre si sa coalition parvenait à se ressouder et à éviter ainsi des élections anticipées, renvoyant la balle dans le camp des partis, qui devront accepter ou non son offre. « L’unique solution, si nous voulons encore rester ensemble, est de reconstruire à partir de ses fondements ce pacte, avec courage, altruisme et crédibilité. C’est ce que demandent les Italiens », a ajouté l’ex-chef de la Banque centrale européenne, fort des sondages affirmant que deux tiers des Italiens souhaitent que « Super Mario » reste à son poste.            Sévère avec les partis            Un vote de confiance doit être organisé dans les deux chambres, mercredi au Sénat puis jeudi à la Chambre des députés, pour y voir enfin clair.            Le premier ministre a d’ailleurs fait un signe d’ouverture en direction du M5S, ardent défenseur du revenu minimum universel menacé par la droite, en jugeant ce dernier « important pour réduire la pauvreté bien qu’il puisse être amélioré ». Il a aussi évoqué une autre mesure chère à son turbulent partenaire, l’introduction d’un salaire minimum légal : « C’est dans cette direction que nous devons avancer, avec les partenaires sociaux. »              « L’Italie est forte quand elle est unie », a-t-il martelé. Les défis domestiques (relance économique, inflation, emploi) et extérieurs (indépendance énergétique, guerre en Ukraine) auxquels l’Italie et l’Union européenne sont confrontées « exigent un gouvernement vraiment fort et solidaire et un Parlement qui l’accompagne avec conviction », a-t-il affirmé.            Le banquier de 74 ans, lui-même jamais élu à une fonction politique, s’est montré particulièrement sévère avec les partis, qu’il a directement interpellés : « Vous, les partis et les parlementaires, êtes-vous prêts à reconstruire ce pacte ? Etes-vous prêts à confirmer cet effort que vous avez fait durant les premiers mois et qui s’est ensuite affaibli ? La réponse à cette question, ce n’est pas à moi que vous la devez, mais à tous les Italiens », a-t-il lancé.            Le centre et la gauche le soutiennent            Pour Francesco Galietti, fondateur du groupe de réflexion Policy Sonar, « Draghi a été très dur, mais il a recouru un peu à la carotte et au bâton ». « L’idée de Draghi était de couper l’herbe sous le pied du “5 étoiles” », a-t-il analysé pour l’Agence France-Presse.              Comme prévu, le centre et la gauche ont aussitôt confirmé leur soutien. « Si nous étions déjà convaincus ces derniers jours de renouveler la confiance au gouvernement Draghi, nous en sommes encore plus convaincus après l’avoir écouté », a tweeté le chef du Parti démocrate (PD, gauche), Enrico Letta.            Se eravamo già in questi giorni convinti di rinnovare la #fiducia al governo #Draghi siamo ancora più convinti di f… https://t.co/tuJ8oNe32b— EnricoLetta (@Enrico Letta)              De leur côté, Forza Italia, le parti de droite dirigé par l’ex-premier ministre Silvio Berlusconi, et la Ligue, la formation d’extrême droite du tribun populiste Matteo Salvini, se sont dits prêts à continuer l’aventure, mais à la condition qu’un « nouveau gouvernement soit nommé, conduit par Mario Draghi, sans le Mouvement 5 étoiles et profondément remanié ».            Quel que soit le résultat de ce feuilleton politique à l’italienne, l’agence de notation Fitch estime qu’il « est le symptôme d’une plus grande incertitude politique, même si des élections anticipées sont évitées », rendant les réformes structurelles et fiscales encore plus difficiles alors que Bruxelles et ses partenaires européens pressent aussi M. Draghi, gage de stabilité, de rester.              Les marchés scrutent avec attention la situation : la seule éventualité d’un départ du chef de l’exécutif a ravivé les craintes d’une envolée des taux d’emprunt du pays, qui pourrait s’avérer explosive pour la zone euro, dont l’Italie est la troisième économie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les marchés craignent un retour du risque italien                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La faute à Voltaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/20/italie-mario-draghi-pret-a-rester-si-les-partis-de-sa-coalition-s-accordent_6135533_3210.html"},"headline":"En Italie, Mario Draghi pr\u00eat \u00e0 rester premier ministre si les partis de sa coalition s\u2019accordent","dateCreated":"2022-07-20T17:32:34+02:00","datePublished":"2022-07-20T17:32:34+02:00","dateModified":"2022-07-20T17:48:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Un vote de confiance doit \u00eatre organis\u00e9 dans les deux chambres, mercredi au S\u00e9nat puis jeudi \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/f0c720d_ef73d6c576264e0ebbdc6e2f81d657a7-ef73d6c576264e0ebbdc6e2f81d657a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-10">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ En plein Euro de football, les joueuses de l’équipe d’Angleterre se sont élevées contre le choix du blanc pour leur tenue officielle, une couleur peu adaptée aux menstruations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            M le mag        Euro féminin de football 2022             Les règles, un tabou dans le sport de haut niveau      En plein Euro de football, les joueuses de l’équipe d’Angleterre se sont élevées contre le choix du blanc pour leur tenue officielle, une couleur peu adaptée aux menstruations.          Par Justine Briquet-Moreno         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        2022 : les Anglaises montent au front                           Les joueuses de l’équipe d’Angleterre de football, à Wolverhampton, le 16 juin 2022.  SHUTTERSTOCK/SIPA                 Une tache de sang sur du blanc immaculé, telle est la hantise des joueuses de l’équipe de foot anglaise. Pendant l’Euro 2022, elles ont demandé à leur équipementier, Nike, de changer la couleur de leur short. Une façon de lever le voile sur le tabou des règles chez les sportives de haut niveau. La capitaine tricolore, Wendie Renard, a salué la prise de position anglaise : « Malheureusement, nous avons ça. Ça fait partie de notre vie. » Lors du tournoi de tennis de Wimbledon, le dress code blanc avait déjà été pointé du doigt lorsque la Britannique Alicia Barnett avait confié le stress d’avoir ses règles dans cet uniforme d’une blancheur absolue.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : un premier tour à deux vitesses                   2021 : les effets du cycle enfin étudiés                           L’escrimeuse française Ysaora Thibus, le 29 juillet 2021, lors des JO de Tokyo.  JULIEN CROSNIER/KMSP/AFP                 Pour la première fois en France, le projet Empow’Her de deux chercheuses de l’Institut national du sport et de l’éducation physique (Insep) s’intéresse à l’impact du cycle menstruel sur la condition physique des sportives. Jusqu’ici, la majorité des recherches étant effectuées sur des hommes par des hommes, les femmes devaient se plier à des normes inadaptées à leur métabolisme. Participant à l’étude, la championne du monde de fleuret Ysaora Thibus (tout juste sacrée, le 19 juillet, lors des Mondiaux d’escrime en Egypte) souhaite ainsi « comprendre à quel moment du cycle optimiser la performance ». Des ruptures de ligament croisé du genou seraient par exemple plus courantes dans la première moitié du cycle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sport, un antalgique pendant les règles                   2019 : l’entraînement adapté aux règles                           L’équipe américaine de football, lors de son quatrième sacre à la Coupe du monde féminine 2019, en France.  MICHAEL CHOW/USA TODAY/REUTERS                 Durant la Coupe du monde, les footballeuses américaines vantent les mérites de Georgie Bruinvels. Titulaire d’un doctorat sur l’impact des carences en fer et des cycles menstruels sur la performance sportive, la chercheuse a développé FitrCoach, une application qui permet d’adapter son entraînement et son alimentation à son cycle. Lien de cause à effet ou pas, les coéquipières de Megan Rapinoe ont été à nouveau sacrées championnes du monde. Une victoire qui a valu à la chercheuse américaine l’intérêt de la Fédération britannique de tennis, qui lui a demandé d’encadrer les joueuses en Fed Cup, la Coupe Davis féminine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Du sexisme dans le sport », un chemin encore long vers l’égalité                   2016 : crampes au bord du bassin                           La nageuse chinoise Fu Yuanhui, lors des JO de Rio, le 8 août 2016.  SEBASTIAN WELLS/PIXATHLON/SIPA                 Aux Jeux olympiques de Rio, la nageuse chinoise Fu Yuanhui grimace de douleur en se tenant le bas-ventre. La jeune femme de 20 ans a raté sa course au relais 4 × 100 mètres quatre nages, où elle a fini quatrième. Encore essoufflée, elle est interrogée par la télévision chinoise à propos de sa contre-performance. « C’est parce que j’ai mes règles depuis hier. Je me sens particulièrement fatiguée », répond-elle. Sur les réseaux sociaux, sa spontanéité et son courage sont loués. Celle qui est une des premières à parler publiquement du sujet paraît d’autant plus audacieuse qu’en Chine le sujet est encore honteux.                             Lire aussi :  JO 2016 : « C’est parce que j’ai eu mes règles », les mots d’une nageuse au pied du podium                   2013 : des hormones pour un effet retard                           L’athlète britannique Jessica Judd, lors des Mondiaux d’athlétisme de Moscou, en 2013.  PHIL NOBLE/REUTERS                 Ce 15 août 2013, aux championnats du monde d’athlétisme de Moscou, la Britannique Jessica Judd, 18 ans, fond en larmes devant les caméras. Elle dit sa déception après sa défaite à l’épreuve du 800 mètres. Deux ans plus tard, elle révèle que les médecins lui avaient donné de la noréthistérone, un progestatif de synthèse dérivé de la testostérone, pour retarder ses règles. L’ancienne détentrice du record du monde du marathon, la Britannique Paula Radcliffe, exige que ces pratiques cessent. Si le médicament reste introuvable en France, l’Agence nationale de sécurité du médicament ne s’oppose pas à son utilisation pour ce motif.                 Justine Briquet-Moreno           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine          Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels          Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/20/les-regles-un-tabou-dans-le-sport-de-haut-niveau_6135543_4500055.html"},"headline":"Les r\u00e8gles, un tabou dans le sport de haut niveau","dateCreated":"2022-07-20T18:30:12+02:00","datePublished":"2022-07-20T18:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022","Actu","M le mag"],"description":"En plein Euro de football, les joueuses de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Angleterre se sont \u00e9lev\u00e9es contre le choix du blanc pour leur tenue officielle, une couleur peu adapt\u00e9e aux menstruations.","author":[{"@type":"Person","name":"Justine Briquet-Moreno"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/1500/750/1342/671/60/0/53be29c_210857-3283217.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-11">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Au sommet pyrénéen, le Slovène a conquis son troisième succès sur ce Tour de France, mais le maillot jaune reste solidement accroché sur les épaules du Danois à l’issue de cette 17e étape.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard à Peyragudes, le duo écrase la concurrence Au sommet pyrénéen, le Slovène a conquis son troisième succès sur ce Tour de France, mais le maillot jaune reste solidement accroché sur les épaules du Danois à l’issue de cette 17e étape.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:30   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard, Pogacar et les autres         Cette 17e étape du Tour de France nous a appris qu’il y avait deux Tours de France. Celui qui oppose Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) à Tadej Pogacar (UAE) en haut du classement général, et une consolante, avec les autres. Au sommet de Peyragudes, le Slovène a levé les bras devant le Danois, avec plus de 2min d’avance sur Geraint Thomas (Ineos Grenadiers).        Pogacar a, certes, gagné l’étape, mais il compte 2 min 18s de retard sur son rival au général (ayant récupéré seulement 4 secondes grâce aux bonifications à l’arrivée). Signe de son impuissance face à son rival, jamais Pogacar n’a tenté d’attaquer Vingegaard dans l’ultime ascension de la journée (8 km, à 7,8 %).        Le principal animateur de la journée porte un maillot de l’équipe UAE, mais n’est pas celui que l’on attendait. Il s’agit de Brandon McNulty. Alors que Pogacar était assez esseulé suite aux abandons de Marc Soler et Rafal Majka, l’Américain a essoré à lui tout seul le peloton dans l’avant-dernière difficulté de la journée, le col de Val Louron-Azet. McNulty a évidemment remporté le prix de la combativité.        Les jours se suivent et ne se ressemblent pas pour Romain Bardet. Sa sixième place au sommet de Peyragudes (à 2m38s du vainqueur) fait de lui l’un des plus costauds derrière l’intouchable duo Vingegaard-Pogacar. Parti dans l’échappée en début d’après-midi, le Français de l’équipe DSM se replace ainsi au sixième rang du classement général ce soir, après avoir glissé de la 4e à la 9e place la veille. Rapidement détaché, mais une nouvelle fois régulier dans son effort, David Gaudu (Groupama-FDJ) a terminé juste derrière son compatriote (7e à 3m27s), confortant ainsi sa cinquième place au classement général.        Acteur du début d’étape, Simon Geschke (Cofidis) portera au moins un jour de plus son maillot blanc à pois rouges de meilleur grimpeur. L’Allemand a ajouté six nouvelles unités à ses 58 points au sommet du col d’Aspin, avant de subir un saut de chaîne au pire des moments, juste avant le sommet de la Hourquette d’Ancizan. Au classement des grimpeurs, le coureur de la Cofidis conserve 12 points d’avance sur Vingegaard (52 points) et 18 sur Pogacar (46 points). L’étape de demain comptera trois cols d’envergure : deux hors catégorie et un en première catégorie.                 Tadej Pogacar (à gauche) et Jonas Vingegaard (à droite) au sprint à Peyragudes. MARCO BERTORELLO / AFP                     17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la 18e étape du Tour, on l’espère aussi intense que celle d’aujourd’hui entre Saint-Gaudens et Peyragudes.                         17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de David Gaudu, 7e de l’étape :         « Valentin [Madouas, son coéquipier], je l’ai rarement vu à ce niveau-là, merci à lui. Sans lui, je ne fais pas grand-chose. C’est pour ça que je n’ai pas lâché dans la tête. C’est le mental qui me fait tenir, parce que j’ai vraiment mal aux jambes. C’est la tête qui dirige ! »                    17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Tadej Pogacar, vainqueur de l’étape :          « Nous ne sommes que quatre et l’équipe a été énorme, on a pris la victoire d’étape, on peut être très fiers, on ne peut pas faire beaucoup mieux. On verra demain mais je suis très heureux de cette victoire, je la voulais. »                     17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement général actualisé, Bardet de retour à la 6e place        1) Vingegaard (Jumbo-Visma) en 67h53s54          2) Pogacar (UAE-Emirates) à 2m18s          3) Thomas (Ineos-Grenadiers) à 4m56s          4) Quintana (Arkéa-Samsic) à 7m53s          5) Gaudu (Groupama-FDJ) à 7m57s          6) Bardet (Team DSM) à 9m21s                    17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une étape courte mais intense        Une trentaine de coureurs seulement ont franchi la ligne d’arrivée environ 10 minutes après le vainqueur du jour. Une preuve de la difficulté et de la vitesse à laquelle cette étape de 129,7 kilomètres a été courue.                    16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar exténué                                      16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 de l’étape        1) Pogacar (UAE-Emirates) en 3h25m51s          2) Vingegaard (Jumbo-Visma) à 0s          3) McNulty (UAE-Emirates) à 32s          4) Thomas (Ineos-Grenadiers) à 2m07s          5) Lutsenko (Astana) à 2m34s          6) Bardet (Team DSM) à 2m38s          7) Gaudu (Groupama-FDJ) à 3m27s          8) Vlasov (Bora-Hansgrohe) à 3m32s          9) Meintjes (Intermarché-Wanty Gobert) m.t.          10) Quintana (Arkéa-Samsic) m.t.          Le classement de l’étape est à retrouver ici.                    16:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar lève les bras, mais le maillot jaune reste accroché sur les épaules de Vingegaard                THOMAS SAMSON / AFP                     16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaudu termine au sprint        Il franchit la ligne à environ 3 min 20 du vainqueur.                    16:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thomas et Bardet se suivent        Le Britannique franchit la ligne en 4e position avec 2m05s de retard sur Tadej Pogacar. Une trentaine de secondes plus tard, Alexey Lutsenko (5e) en termine juste devant Romain Bardet (6e).                              16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              McNulty sur le podium de l’étape        L’Américain conclut sa journée à l’avant de la course avec une 3e place à une trentaine de secondes du duo de tête. Le coéquipier de Pogacar restera comme l’homme de cette 17e étape.                    16:48   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar remporte finalement la victoire d’étape !        Le Slovène a gagné le sprint face à Vingegaard. Au classement général, il va reprendre 4 s de bonification au maillot jaune.                              16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Attaque de Vingegaard !         La pente est terrible !                    16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est parti pour l’altiport !         McNulty finit par s’écarter.                    16:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus que 500 m à parcourir        Personne n’attaque. Le trio est toujours groupé.                    16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard ? Pogacar ? McNulty ?        Ces trois-là pourraient se disputer la victoire au sprint. A noter que Vingegaard est passé devant Pogacar, en deuxième position du trio, désormais à un kilomètre de l’arrivée.                    16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de 2 km avant l’arrivée        Jusque-là, Tadej Pogacar ne bouge pas une oreille. Le maillot jaune, Jonas Vingegaard, est en danseuse, solidement accroché à sa roue.                    16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pogacar n'attaque pas ????    Bah alors ??         On attend... On attend...                    16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel est le rang de McNulty au classement général? Il est phénoménal !!!    Abel         L’Américain pointait à la 24e place du classement général ce matin, à plus d’une heure du maillot jaune Jonas Vingegaard. Sa folle journée en soutien de Tadej Pogacar devrait lui permettre de remonter voire d’approcher le top 20.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 17e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Une étape montagneuse assez courte (129,7 km), marquée par trois ascensions de première catégorie et ponctuée d’une arrivée en altitude.         Où ? La deuxième étape pyrénéenne du Tour relie Saint-Gaudens (Haute-Garonne) au sommet de Peyragudes sur les routes des Hautes-Pyrénées.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 25 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 heures, si les coureurs filent à 36 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes pyrénéennes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 43 s         4. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 4 min 15 s         5. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 24 s         6. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 5 min 28 s         7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 5 min 46 s         8. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 6 min 18 s         9. Romain Bardet (Team DSM), à 6 min 37 s         10. Tom Pidcock (Ineos Grenadiers), à 10 min 11 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? Du cigare de Fidel Castro, arme de séduction massive         A lire en attendant :         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         Tour de France 2022 : 4 000 mètres de dénivelé, un lac tentateur et une première pour AG2R au menu         16e étape : Houle s’impose à Foix et c’est le Canada qui tangue         Tour de France 2022 : la nouvelle vague du cyclisme américain         Romain Bardet, les bienfaits du détachement         Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-20T15:41:17+00:00","coverageEndTime":"2022-07-20T15:41:17+00:00","headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","description":"Au sommet pyr\u00e9n\u00e9en, le Slov\u00e8ne a conquis son troisi\u00e8me succ\u00e8s sur ce Tour de France, mais le maillot jaune reste solidement accroch\u00e9 sur les \u00e9paules du Danois \u00e0 l\u2019issue de cette 17e \u00e9tape.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard à Peyragudes, le duo écrase la concurrence","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Au sommet pyr\u00e9n\u00e9en, le Slov\u00e8ne a conquis son troisi\u00e8me succ\u00e8s sur ce Tour de France, mais le maillot jaune reste solidement accroch\u00e9 sur les \u00e9paules du Danois \u00e0 l\u2019issue de cette 17e \u00e9tape.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/33/0/5000/3333/1342/894/3/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-20T15:41:17+00:00"
,"endDate":"2022-07-20T15:41:17+00:00"
  Cette 17e \u00e9tape du Tour de France nous a appris qu\u2019il y avait deux Tours de France. Celui qui oppose Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) \u00e0 Tadej Pogacar (UAE) en haut du classement g\u00e9n\u00e9ral, et une consolante, avec les autres. Au sommet de Peyragudes, le Slov\u00e8ne a lev\u00e9 les bras devant le Danois, avec plus de 2min d\u2019avance sur Geraint Thomas (Ineos Grenadiers).          Pogacar a, certes, gagn\u00e9 l\u2019\u00e9tape, mais il compte 2\u00a0min\u00a018s de retard sur son rival au g\u00e9n\u00e9ral (ayant r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 seulement 4 secondes gr\u00e2ce aux bonifications \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e). Signe de son impuissance face \u00e0 son rival, jamais Pogacar n\u2019a tent\u00e9 d\u2019attaquer Vingegaard dans l\u2019ultime ascension de la journ\u00e9e (8\u00a0km, \u00e0 7,8\u00a0%).          Le principal animateur de la journ\u00e9e porte un maillot de l\u2019\u00e9quipe UAE, mais n\u2019est pas celui que l\u2019on attendait. Il s\u2019agit de Brandon McNulty. Alors que Pogacar \u00e9tait assez esseul\u00e9 suite aux abandons de Marc Soler et Rafal Majka, l\u2019Am\u00e9ricain a essor\u00e9 \u00e0 lui tout seul le peloton dans l\u2019avant-derni\u00e8re difficult\u00e9 de la journ\u00e9e, le col de Val Louron-Azet. McNulty a \u00e9videmment remport\u00e9 le prix de la combativit\u00e9.          Les jours se suivent et ne se ressemblent pas pour Romain Bardet. Sa sixi\u00e8me place au sommet de Peyragudes (\u00e0 2m38s du vainqueur) fait de lui l\u2019un des plus costauds derri\u00e8re l\u2019intouchable duo Vingegaard-Pogacar. Parti dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, le Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe DSM se replace ainsi au sixi\u00e8me rang du classement g\u00e9n\u00e9ral ce soir, apr\u00e8s avoir gliss\u00e9 de la 4e \u00e0 la 9e place la veille. Rapidement d\u00e9tach\u00e9, mais une nouvelle fois r\u00e9gulier dans son effort, David Gaudu (Groupama-FDJ) a termin\u00e9 juste derri\u00e8re son compatriote (7e \u00e0 3m27s), confortant ainsi sa cinqui\u00e8me place au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Acteur du d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, Simon Geschke (Cofidis) portera au moins un jour de plus son maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur. L\u2019Allemand a ajout\u00e9 six nouvelles unit\u00e9s \u00e0 ses 58 points au sommet du col d\u2019Aspin, avant de subir un saut de cha\u00eene au pire des moments, juste avant le sommet de la Hourquette d\u2019Ancizan. Au classement des grimpeurs, le coureur de la Cofidis conserve 12 points d\u2019avance sur Vingegaard (52 points) et 18 sur Pogacar (46 points). L\u2019\u00e9tape de demain comptera trois cols\u00a0d\u2019envergure : deux hors cat\u00e9gorie et un en premi\u00e8re cat\u00e9gorie.                 Tadej Pogacar (\u00e0 gauche) et Jonas Vingegaard (\u00e0 droite) au sprint \u00e0 Peyragudes. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/a31dae3_5755470-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard, Pogacar et les autres","dateModified":"2022-07-20T15:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:22:52+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la 18e \u00e9tape du Tour, on l\u2019esp\u00e8re aussi intense que celle d\u2019aujourd\u2019hui entre Saint-Gaudens et Peyragudes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T15:22:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:17:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Valentin [Madouas, son co\u00e9quipier], je l\u2019ai rarement vu \u00e0 ce niveau-l\u00e0, merci \u00e0 lui. Sans lui, je ne fais pas grand-chose. C\u2019est pour \u00e7a que je n\u2019ai pas l\u00e2ch\u00e9 dans la t\u00eate. C\u2019est le mental qui me fait tenir, parce que j\u2019ai vraiment mal aux jambes. C\u2019est la t\u00eate qui dirige\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de David Gaudu, 7e de l\u2019\u00e9tape\u00a0: ","dateModified":"2022-07-20T15:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:15:21+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Nous ne sommes que quatre et l\u2019\u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme, on a pris la victoire d\u2019\u00e9tape, on peut \u00eatre tr\u00e8s fiers, on ne peut pas faire beaucoup mieux. On verra demain mais je suis tr\u00e8s heureux de cette victoire, je la voulais.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Tadej Pogacar, vainqueur de l\u2019\u00e9tape\u00a0: ","dateModified":"2022-07-20T15:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:04:54+00:00","articleBody":"     1) Vingegaard (Jumbo-Visma) en 67h53s54          2) Pogacar (UAE-Emirates) \u00e0 2m18s          3) Thomas (Ineos-Grenadiers) \u00e0 4m56s          4) Quintana (Ark\u00e9a-Samsic) \u00e0 7m53s          5) Gaudu (Groupama-FDJ) \u00e0 7m57s          6) Bardet (Team DSM) \u00e0 9m21s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral actualis\u00e9, Bardet de retour \u00e0 la 6e place","dateModified":"2022-07-20T15:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:01:58+00:00","articleBody":"     Une trentaine de coureurs seulement ont franchi la ligne d\u2019arriv\u00e9e environ 10 minutes apr\u00e8s le vainqueur du jour. Une preuve de la difficult\u00e9 et de la vitesse \u00e0 laquelle cette \u00e9tape de 129,7 kilom\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 courue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9tape courte mais intense","dateModified":"2022-07-20T15:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:58:11+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar ext\u00e9nu\u00e9","dateModified":"2022-07-20T14:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:57:27+00:00","articleBody":"     1) Pogacar (UAE-Emirates) en 3h25m51s          2) Vingegaard (Jumbo-Visma) \u00e0 0s          3) McNulty (UAE-Emirates) \u00e0 32s          4) Thomas (Ineos-Grenadiers) \u00e0 2m07s          5) Lutsenko (Astana) \u00e0 2m34s          6) Bardet (Team DSM) \u00e0 2m38s          7) Gaudu (Groupama-FDJ) \u00e0 3m27s          8) Vlasov (Bora-Hansgrohe) \u00e0 3m32s          9) Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert) m.t.          10) Quintana (Ark\u00e9a-Samsic) m.t.          Le classement de l\u2019\u00e9tape est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-20T15:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:54:17+00:00","articleBody":"            THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/4b31ddf_5755211-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar l\u00e8ve les bras, mais le maillot jaune reste accroch\u00e9 sur les \u00e9paules de Vingegaard ","dateModified":"2022-07-20T14:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:52:05+00:00","articleBody":"     Il franchit la ligne \u00e0 environ 3 min 20 du vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu termine au sprint","dateModified":"2022-07-20T14:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:51:29+00:00","articleBody":"     Le Britannique franchit la ligne en 4e position avec 2m05s de retard sur Tadej Pogacar. Une trentaine de secondes plus tard, Alexey Lutsenko (5e) en termine juste devant Romain Bardet (6e).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas et Bardet se suivent","dateModified":"2022-07-20T14:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:49:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricain conclut sa journ\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course avec une 3e place \u00e0 une trentaine de secondes du duo de t\u00eate. Le co\u00e9quipier de Pogacar restera comme l\u2019homme de cette 17e \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"McNulty sur le podium de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-20T14:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:48:46+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne a gagn\u00e9 le sprint face \u00e0 Vingegaard. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, il va reprendre 4 s de bonification au maillot jaune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar remporte finalement la victoire d\u2019\u00e9tape\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T14:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:47:56+00:00","articleBody":"     La pente est terrible\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Vingegaard\u00a0! ","dateModified":"2022-07-20T14:48:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:47:43+00:00","articleBody":"     McNulty finit par s\u2019\u00e9carter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour l\u2019altiport\u00a0! ","dateModified":"2022-07-20T14:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:46:47+00:00","articleBody":"     Personne n\u2019attaque. Le trio est toujours group\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que 500 m \u00e0 parcourir","dateModified":"2022-07-20T14:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:45:44+00:00","articleBody":"     Ces trois-l\u00e0 pourraient se disputer la victoire au sprint. A noter que Vingegaard est pass\u00e9 devant Pogacar, en deuxi\u00e8me position du trio, d\u00e9sormais \u00e0 un kilom\u00e8tre de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard\u00a0? Pogacar\u00a0? McNulty\u00a0?","dateModified":"2022-07-20T14:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:43:49+00:00","articleBody":"     Jusque-l\u00e0, Tadej Pogacar ne bouge pas une oreille. Le maillot jaune, Jonas Vingegaard, est en danseuse, solidement accroch\u00e9 \u00e0 sa roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 2 km avant l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-20T14:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:42:18+00:00","articleBody":"    Pogacar n'attaque pas ????    Bah alors ??         On attend... On attend...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:41:39+00:00","articleBody":"    Quel est le rang de McNulty au classement g\u00e9n\u00e9ral? Il est ph\u00e9nom\u00e9nal !!!    Abel         L\u2019Am\u00e9ricain pointait \u00e0 la 24e place du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, \u00e0 plus d\u2019une heure du maillot jaune Jonas Vingegaard. Sa folle journ\u00e9e en soutien de Tadej Pogacar devrait lui permettre de remonter voire d\u2019approcher le top 20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:40:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019increvable Brandon McNulty qui m\u00e8ne le train devant le duo Pogacar-Vingegaard. Pour rappel, le maillot jaune compte 2min 22s d\u2019avance sur le Slov\u00e8ne au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 3 km de l\u2019arriv\u00e9e, toujours pas d\u2019attaque de Pogacar","dateModified":"2022-07-20T14:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:40:01+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais du Team DSM est l\u00e2ch\u00e9 par Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers), qui retrouve des couleurs dans la mont\u00e9e de Peyragudes. Le grimpeur auvergnat n\u2019abdique pas et limite l\u2019\u00e9cart \u00e0 10s pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet d\u00e9croch\u00e9 par Thomas","dateModified":"2022-07-20T14:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:37:06+00:00","articleBody":"    on saute encore #JSUL aujourd'hui?    JSUL         On s\u2019excuse mais cette \u00e9tape courte \u00e9tait bien trop intense... On se rattrapera demain, promis\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:34:12+00:00","articleBody":"    Bardet peut quand m\u00eame progresser s\u00e9rieusement au g\u00e9n\u00e9ral, non ?    Coureur          L\u2019Auvergnat devrait en effet retrouver le top 5 ce soir si le sc\u00e9nario actuel se confirme. Plusieurs coureurs le devan\u00e7ant depuis hier au classement g\u00e9n\u00e9ral (Quintana, Gaudu, Yates, Meintjes et Vlasov) sont bien loin derri\u00e8re lui. Seul Geraint Thomas l\u2019accompagne toujours, 1m20s derri\u00e8re le trio McNulty-Pogacar-Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:32:22+00:00","articleBody":"     A moins de 6 km de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019Am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9quipe UAE emm\u00e8ne son leader Tadej Pogacar et le porteur du maillot jaune, Jonas Vingegaard. On attend l\u2019explication entre les deux cadors.                 THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/8fd7a73_b7daeb850fa1437a88babcc1c529ab92-b7daeb850fa1437a88babcc1c529ab92-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brandon McNulty m\u00e8ne toujours la danse \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-20T14:34:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:28:46+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de la DSM place une acc\u00e9l\u00e9ration dans les premiers pourcentages du col final. Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers) le suit au contraire des autres membres du groupe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet attaque au pied de Peyragudes","dateModified":"2022-07-20T14:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:27:32+00:00","articleBody":"      McNulty-Pogacar-Vingegaard, \u00e0 8 km de l\u2019arriv\u00e9e          Groupe Thomas-Kuss-Lutsenko-Leknessund-Bardet ,\u00e0 1m15s          Groupe Gaudu-Quintana, \u00e0 2m40s          Groupe Yates, \u00e0 5m15s           Le profil de la derni\u00e8re ascension est \u00e0 retrouver ici.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts au pied de Peyragudes","dateModified":"2022-07-20T14:30:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:24:54+00:00","articleBody":"     Le trio de t\u00eate McNulty-Pogacar-Vingegaard est sur le point d\u2019entamer l\u2019ultime ascension.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10 km avant l\u2019arriv\u00e9e au sommet de Peyragudes ","dateModified":"2022-07-20T14:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:24:20+00:00","articleBody":"     Le rythme de course effr\u00e9n\u00e9 a permis au trio McNulty-Pogacar-Vingegaard de battre le pr\u00e9c\u00e9dent record de la mont\u00e9e de ce col class\u00e9 en 1e cat\u00e9gorie (10,7 km \u00e0 6,8%).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le record de la mont\u00e9e du col de Val Louron-Azet effac\u00e9","dateModified":"2022-07-20T14:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:23:38+00:00","articleBody":"    Il est comme le scotch du captaine Haddock ce Danois    Tadej         Impossible pour le Slov\u00e8ne de s\u2019en d\u00e9faire jusque-l\u00e0. Dans la mont\u00e9e de Peyragudes\u00a0? C\u2019est ce qu\u2019on va voir... Mais Jonas Vingegaard pourrait bien nous scotcher - et Pogacar avec - d\u2019ici l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:23:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:21:08+00:00","articleBody":"    Ou est Bardet?    Este        Il en est o\u00f9 Bardet?    Bard\u00e9hout\u00e9?         Le Fran\u00e7ais du Team DSM est en train de rejoindre le groupe accueillant Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers) gr\u00e2ce \u00e0 une descente tr\u00e8s rapide. L\u2019\u00e9cart avec le maillot jaune est d\u20191m10s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:20:37+00:00","articleBody":"     Pour monter \u00e0 l\u2019altiport de Peyragudes, vous pouvez vous mettre dans la roue de Brandon McNulty. Sinon, on peut prendre le t\u00e9l\u00e9cabine comme Aude, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/8d80610_1658326825997-cab.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:20:07+00:00","articleBody":"     D\u00e8s la fin de la descente du col de Val Louron-Azet, le Danois et le Slov\u00e8ne vont entamer la derni\u00e8re mont\u00e9e vers l\u2019altiport de Peyragudes (1ere cat\u00e9gorie, 8\u00a0km, \u00e0 7,8\u00a0%). A l\u2019arriv\u00e9e, les \u00e9carts risquent d\u2019\u00eatre \u00e9normes avec leurs poursuivants au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Pour l\u2019instant, Brandon McNulty ouvre toujours la route devant Pogacar et Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard et Pogacar partis pour \u00e9craser la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:16:34+00:00","articleBody":"    On voit les coureurs secouer leur bidon neuf, faisant tomber quelquechose. Vous savez ce que c'est ?    Antonin         Des barres ou gels prot\u00e9in\u00e9s sont tr\u00e8s souvent scotch\u00e9s aux bidons r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s lors des ravitaillements par des membres des \u00e9quipes. Les coureurs peuvent les laisser tomber par inadvertance au moment de r\u00e9cup\u00e9rer leur boisson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:14:25+00:00","articleBody":"     On retrouve le troisi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral, Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), accompagn\u00e9 de Sepp Kuss (Jumbo-Vismo) et Alexey Lutsenko (Astana).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers poursuivants pointent \u00e0 1 min au sommet","dateModified":"2022-07-20T14:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:12:30+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne a plac\u00e9 une grosse acc\u00e9l\u00e9ration \u00e0 150m du sommet du col de Val Louron-Azet. Le maillot blanc de meilleur jeune jouerait donc aussi le maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur. Le ralentissement du rythme au d\u00e9but de la descente permet \u00e0 McNulty de recoller \u00e0 son leader et Vingegaard.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Acc\u00e9l\u00e9ration de Pogacar au sommet","dateModified":"2022-07-20T14:18:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:11:20+00:00","articleBody":"     1) McNulty-Pogacar-Vingegaard \u00e0 21 km de l\u2019arriv\u00e9e          2) Geraint Thomas \u00e0 40s          3) Groupe Bardet-Kuss-Lutsenko \u00e0 50s          4) Groupe Gaudu-Quintana \u00e0 2 minutes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts","dateModified":"2022-07-20T14:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:08:11+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier de Tadej Pogacar a rattrap\u00e9 le dernier coureur \u00e9chapp\u00e9 en t\u00eate, en l\u2019occurence le Norv\u00e9gien Leknessund. Le groupe maillot jaune n\u2019est plus compos\u00e9 que de McNulty, Pogacar et Vingegaard. Un trio qui se retrouve en t\u00eate \u00e0 2,5 km du sommet du col de Val Louron-Azet, \u00e0 plus de 20 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brandon McNulty fait vriller la concurrence   ","dateModified":"2022-07-20T14:08:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:07:34+00:00","articleBody":"    Maisouestpinot?    Maisouestpinot?        Quid de Tibopino ?    perdu        o\u00f9 est tibopino ? je croyais qu'il \u00e9tait devant ??    tibopino fan account         Le grimpeur franc-comtois accompagnait David Gaudu \u00e0 plus d\u20191m45s du maillot jaune. Il vient de couper son effort et va terminer l\u2019\u00e9tape en roue libre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:04:57+00:00","articleBody":"     Brandon McNulty poursuit son effort devant Tadej Pogacar. Geraint Thomas ne peut plus suivre le rythme de l\u2019Am\u00e9ricain, tandis que Jonas Vingegaard reste coll\u00e9 \u00e0 la roue de son rival slov\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas dernier \u00e0 l\u00e2cher le duo","dateModified":"2022-07-20T14:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:03:55+00:00","articleBody":"     Il ne reste plus que le Norv\u00e9gien Andreas Leknessund (DSM) dans le viseur du groupe maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uran repris \u00e0 son tour ","dateModified":"2022-07-20T14:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:03:14+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard va devoir se d\u00e9brouiller seul face \u00e0 Tadej Pogacar et son co\u00e9quipier, Brandon McNulty. Geraint Thomas est lui toujours dans les roues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune seul contre Pogacar","dateModified":"2022-07-20T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:01:14+00:00","articleBody":"     Le grimpeur fran\u00e7ais tente de s\u2019accrocher dans la roue de Geraint Thomas. Pas pour longtemps, il est vite d\u00e9croch\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune rattrape Bardet ","dateModified":"2022-07-20T14:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:00:22+00:00","articleBody":"    Gaudu est loin ?    veuste         David Gaudu est point\u00e9 \u00e0 environ 1 minute du groupe maillot jaune, et donc \u00e0 plus d\u20191m50s du groupe de coureurs encore \u00e9chapp\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:57:08+00:00","articleBody":"    Est ce que l'ami Quintana est dans le groupe maillot jaune?     Guigui         Le Colombien vient de c\u00e9der. Le tempo initi\u00e9 par Brandon McNulty dans le groupe maillot jaune a fait c\u00e9der tous les favoris sauf Pogacar, Thomas et Vingegaard, lui accompagn\u00e9 de Sepp Kuss.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana l\u00e2che \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-20T14:01:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:55:28+00:00","articleBody":"     C\u2019est d\u00e9sormais Brandon McNulty (UAE) qui roule devant son leader Tadej Pogacar. Le maillot jaune Jonas Vingegaard est dans sa roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune avale les \u00e9chapp\u00e9s un par un","dateModified":"2022-07-20T13:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:53:26+00:00","articleBody":"     Le grimpeur de la Groupama-FDJ est d\u00e9tach\u00e9 du groupe maillot jaune sous l\u2019impulsion de Brandon McNulty (UAE-Emirates), et est notamment accompagn\u00e9 par Valentin Madouas. Le Breton va grimper \u00e0 son rythme et limite pour l\u2019instant l\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu ne peut pas suivre le rythme","dateModified":"2022-07-20T13:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:52:58+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9cart fond sous l\u2019impulsion des \u00e9quipiers de Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins d\u2019une minute\u00a0entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-20T13:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:52:03+00:00","articleBody":"    Qu'est-il arriv\u00e9 \u00e0 Simon \"the beard\" Geschke? chute? spectateur taquin?    Kwiss         Le grimpeur allemand a subi un saut de cha\u00eene au pire des moments, juste avant le sommet de la Hourquette d\u2019Ancizan. Il va \u00eatre repris par le peloton et sans doute l\u00e2ch\u00e9 dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:48:27+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier de Tadej Pogacar dans l\u2019\u00e9quipe UAE-Emirates roule fort pour rapprocher son leader de la t\u00eate de la course. Le groupe des favoris est point\u00e9 \u00e0 environ 1min 40s de la t\u00eate de la course sur les premi\u00e8res pentes du col de Val Louron-Azet.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Pinot (Groupama-FDJ), Lutsenko (Astana-Qazaqstan), Castroviejo, Van Baarle (Ineos Grenadiers), Konrad (Bora-Hansgrohe), M\u00fchlberger (Movistar), P\u00e9richon (Cofidis), Teuns (Bahrain Victorious), Bardet, Hamilton, Leknessund (DSM), Zimmermann (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert), Uran (EF Education-EasyPost), Simmons, Ciccone (Trek-Segafredo), Juul Jensen (BikeExchange-Jayco) et Jungels (Ag2r-Citr\u00f6en).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bjerg augmente le tempo \u00e0 l\u2019avant du groupe maillot jaune ","dateModified":"2022-07-20T13:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:47:56+00:00","articleBody":"     Le duo Pinot-Lutsenko est rejoint par le groupe de poursuivants de 15 coureurs  dont fait partie Romain Bardet (DSM). Ce nouveau groupe compos\u00e9 de 17 coureurs poss\u00e8de 1m40s d\u2019avance sur le groupe maillot jaune au pied du col de Val Louron-Azet (10,7 km \u00e0 6,8%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonction \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-20T13:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:39:10+00:00","articleBody":"      Alexandre (depuis les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es)\u00a0:           1) Pogacar 2) Gaudu 3) Vingegaard 4) Thomas 5) Mas         Aude (depuis les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es)\u00a0:           1) Pogacar 2) Vingegaard 3) Ciccone 4) Thomas 5) Quintana         Florian (depuis les cimes d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Pinot 2) Ciccone 3) Uran 4) Vingegaard 5) Gaudu         Arthur (depuis les cimes d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Bardet 2) Pogacar 3) Vingegaard 4) Thomas 5) Quintana      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac\u2019","dateModified":"2022-07-20T13:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:37:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, Thibaut peut-il r\u00e9cup\u00e9rer le maillot de meilleur grimpeur avec tous ces passages en t\u00eate au sommet ?    Cathareux        Tibopino peut il encore rev\u00eatir le maillot \u00e0 pois d'ici dimanche ?     BleuBlancPoisrouges         Bonjour,          En passant en t\u00eate au sommet des deux premi\u00e8res ascensions de la journ\u00e9e (class\u00e9es en 1ere et 2e cat\u00e9gorie), Thibaut Pinot est remont\u00e9 \u00e0 la 7e place du classement et poss\u00e8de d\u00e9sormais 31 points. Simon Geschke (Cofidis) reste cependant loin devant avec ses 64 points, et ne pourra \u00eatre rattrap\u00e9 par le Fran\u00e7ais, puisque seuls 20 points au maximum peuvent encore \u00eatre remport\u00e9s aujourd\u2019hui.          Thibaut Pinot ne pourra donc pas r\u00e9cup\u00e9rer le maillot blanc \u00e0 pois rouges ce soir, en revanche il pourrait se rapprocher grandement avant la derni\u00e8re \u00e9tape pyr\u00e9n\u00e9enne de demain (sachant que cette ann\u00e9e, les points ne sont pas doubl\u00e9s lors des arriv\u00e9es au sommet).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:32:07+00:00","articleBody":"           Thibaut Pinot (\u00e0 gauche) et Alexey Lutsenko (\u00e0 droite) MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/ac1bb71_5754274-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le duo de t\u00eate avant les deux derni\u00e8res ascensions ","dateModified":"2022-07-20T13:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:31:06+00:00","articleBody":"    Le 20 juillet 1969 on a march\u00e9 sur la lune. Est-ce que le fant\u00f4me de (Lance) Armstrong va habiter le corps de Pinot ?    l\u00e0 haut sur la montagne         Attaque de Pierre Rolland. Ah non pardon, de Tibopino. Magnifique apr\u00e8s-midi en perspective...    FFL         Et un certain 20 juillet 2019, Thibaut Pinot s\u2019imposait au sommet du col du Tourmalet. Nouveaux frissons aujourd\u2019hui\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:28:54+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais roule toujours en duo avec le Kazakh Lutsenko. Giulio Ciccone a pris la troisi\u00e8me place au sommet de la deuxi\u00e8me asension du jour en remportant le sprint des poursuivants. Victime d\u2019un saut de cha\u00eene, le porteur du maillot \u00e0 pois Simon Geschke n\u2019a pris aucun point cette fois-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot \u00e0 nouveau en t\u00eate au sommet de la Hourquette d\u2019Ancizan","dateModified":"2022-07-20T13:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:27:49+00:00","articleBody":"      Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) et Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan)          16 poursuivants dont Romain Bardet (DSM) et Bob Jungels (AG2R-Citro\u00ebn), \u00e0 1m          Groupe maillot jaune, \u00e0 1m25s          Groupe Yates, \u00e0 3m05s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 45 km de l\u2019arriv\u00e9e, les \u00e9carts au sommet de la Hourquette d\u2019Ancizan","dateModified":"2022-07-20T13:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:26:35+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019abandon de Rafal Majka, Tadej Pogacar ne compte plus que sur trois \u00e9quipiers. On a envie de dire deux puisque Marc Hirschi tra\u00eene sa mis\u00e8re depuis le d\u00e9part. Si le rouleur Mikkel Bjerg roule pour deux dans cette mont\u00e9e de la Hourquette, le Slov\u00e8ne risque de tr\u00e8s vite n\u2019avoir que Brandon McNulty \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Est-il possible de remporter le Tour avec aussi peu de soutien\u00a0?          Dans le pass\u00e9, seul le Belge Maes a gagn\u00e9 le Tour en\u00a01935 avec deux \u00ab\u00a0serviteurs\u00a0\u00bb. Plus proche de nous, Greg LeMond avait r\u00e9alis\u00e9 cet exploit en\u00a01989 dans la tr\u00e8s faible \u00e9quipe ADR-Agrigel avec trois \u00e9quipiers \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, dont un jeune sprinteur du nom de\u2026 Johan Museeuw comme \u00ab\u00a0meilleur\u00a0\u00bb soutien en montagne. Mais LeMond avait eu la tr\u00e8s bonne id\u00e9e de reprendre le maillot jaune le tout dernier jour. Et on sait comment.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar trop isol\u00e9\u00a0?","dateModified":"2022-07-20T13:31:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:25:41+00:00","articleBody":"    Hi le live ! Tibo a-t-il pour consigne de s'\u00e9chapper ? Son r\u00f4le n'est pas d'emmener David Gaudu ? ( Je n'y connais rien dans le fonctionnement des \u00e9quipes...)    B\u00e9o.         Thibaut Pinot semble avoir obtenu carte blanche aujourd\u2019hui comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup sur certaines \u00e9tapes depuis le d\u00e9but de ce Tour. David Gaudu est lui accompagn\u00e9 d\u2019un co\u00e9quipier dans le groupe maillot jaune.          De l\u00e0 \u00e0 imaginer la strat\u00e9gie de @On y va sur le Pinot au d\u00e9j, il n\u2019y a qu\u2019un pas...         \u00e7a sent le coup tactique de malade de la Groupama FDJ \u00e7a. Au km 123 Pinot joue la d\u00e9faillance, il se met \u00e0 zigzaguer, Alexandre Pasteur gueule \"oh non Pinot pas encore ce coureur est maudit!!!\" Sauf qu'en r\u00e9alit\u00e9, il attend Gaudu, le met sur son porte bagage et l'emm\u00e8ne vers la victoire: 7 minutes de reprises maillot jaune la France chavire    On y va sur le Pinot au d\u00e9j     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:25:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:23:57+00:00","articleBody":"     Sept coureurs originaires des Etats-Unis \u00e9taient au d\u00e9part du Tour de France \u00e0 Copenhague\u00a0: un record depuis 2014. L\u2019arriv\u00e9e d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration qui s\u2019est enfin affranchie de l\u2019ombre de Lance Armstrong. Retrouvez notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: la nouvelle vague du cyclisme am\u00e9ricain             A noter que le natif du Colorado, Quinn Simmons (Trek-Segafredo), figure actuellement dans le groupe des poursuivants en chasse derri\u00e8re le duo Pinot-Lutsenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La nouvelle vague du cyclisme am\u00e9ricain","dateModified":"2022-07-20T13:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:16:41+00:00","articleBody":"    une proposition de musique pour accompagner ce live?    coucou le monde         La voici, en esp\u00e9rant voir Thibaut Pinot prendre son envol dans les montagnes pyr\u00e9n\u00e9ennes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:16:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:16:32+00:00","articleBody":"     Le 6e du classement g\u00e9n\u00e9ral (\u00e0 5m28s du maillot jaune) explose comme de nombreux autres coureurs sous l\u2019impulsion de Mikkel Bjerg. Moins de vingt coureurs tiennent le rythme dans le groupe maillot jaune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yates l\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-07-20T13:19:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:13:59+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier danois de Tadej Pogacar roule en t\u00eate du peloton dans les premiers kilom\u00e8tres de la Hourquette d\u2019Ancizan. Peu \u00e0 l\u2019aise en mont\u00e9e d\u2019habitude, Bjerg r\u00e9alise pourtant un large \u00e9cr\u00e9mage au sein du groupe maillot jaune et rapproche son leader de la t\u00eate de la course (1m35s). Marc Hirschi ayant l\u00e2ch\u00e9 plus t\u00f4t dans l\u2019\u00e9tape, seul Brandon McNulty accompagnera Pogacar quand Bjerg s\u2019\u00e9cartera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bjerg roule pour Pogacar","dateModified":"2022-07-20T13:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:10:32+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de la Team DSM int\u00e8gre le groupe de 14 poursuivants point\u00e9 \u00e0 30s du duo Pinot-Lutsenko. L\u2019Auvergnat retrouve deux co\u00e9quipiers qui pourraient lui servir pour r\u00e9aliser une bonne op\u00e9ration au lendemain d\u2019une \u00e9tape gal\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet rentre sur les poursuivants","dateModified":"2022-07-20T13:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:08:27+00:00","articleBody":"    Anecdote : Un James Bond a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 sur l'altiport de Peyragudes !    Hxxloise         Tout \u00e0 fait, c\u2019\u00e9tait Demain ne meurt jamais sorti en 1997. Une \u00e9poque o\u00f9 certains coureurs du peloton \u00e9taient aussi \u00ab\u00a0charg\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019EPO que le pistolet de 007. (A ce sujet, on vous invite \u00e0 lire notre chronique de demain.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:08:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:07:25+00:00","articleBody":"    Avez-vous le pouvoir de faire taire Franck Ferrand ?    Jojo67         Devinez pourquoi nous suivons la course sur Eurosport\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:07:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:06:47+00:00","articleBody":"     Le duo Pinot-Lutsenko entame le deuxi\u00e8me col du jour, class\u00e9 en 2e cat\u00e9gorie (8,2 km \u00e0 5,1%). La dizaine de poursuivants pointe \u00e0 environ 30s derri\u00e8re eux au pied de cette ascension.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 la Hourquette d\u2019Ancizan","dateModified":"2022-07-20T13:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:02:37+00:00","articleBody":"      Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) et Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan)          14 poursuivants dont Simon Geschke (Cofidis), Giulio Ciccone (Trek-Segafredo) et Bob Jungels (AG2R-Citro\u00ebn) \u00e0 25s          Romain Bardet (DSM) et Jonathan Castroviejo (Ineos-Grenadiers) \u00e0 50s          Groupe maillot jaune \u00e0 1m30s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9chelons de la course dans la descente du col d\u2019Aspin","dateModified":"2022-07-20T13:09:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:57:48+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais est toujours en duo avec Alexey Lutsenko. Derri\u00e8re eux, l\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis) passe en troisi\u00e8me position et conforte ainsi son maillot blanc \u00e0 pois rouges. Le peloton est point\u00e9 \u00e0 environ 1 min 10s de la t\u00eate de la course, derri\u00e8re de nombreux coureurs intercal\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot en t\u00eate au sommet du col d\u2019Aspin","dateModified":"2022-07-20T13:03:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:55:03+00:00","articleBody":"     Nos r\u00e9gions ont du talent et de l\u2019imagination avec ce pare-soleil \u00ab\u00a0bingo Tour de France\u00a0\u00bb.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/eeb9566_1658319488911-pare.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aper\u00e7u sur le parking de Loudenvielle","dateModified":"2022-07-20T12:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:54:40+00:00","articleBody":"     Au lendemain de sa grosse d\u00e9faillance, le grimpeur fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe DSM est sorti du maillot jaune avec la complicit\u00e9 de deux co\u00e9quipiers. Il est intercal\u00e9 entre un groupe de poursuivants et le peloton des favoris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet passe \u00e0 l\u2019offensive \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-20T12:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:52:16+00:00","articleBody":"    On y croit pour Pinot? La route est encore longue jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e...    Ovalie        Attaque de Tibopino ! Et vous ne partagez pas cette joie avec nous ! \u00c0 tr\u00e8s vite Florian et Arthur. Vous retrouver est extra. Et Bonjour !    kopiste de tjrs          Bonjour,          L\u2019attaque et le rythme assez soutenu de Thibaut Pinot semblent en effet un peu pr\u00e9matur\u00e9s. Esp\u00e9rons que le Fran\u00e7ais ait les forces n\u00e9cessaires pour tenir la cadence jusqu\u2019\u00e0 la ligne. On attend une premi\u00e8re victoire fran\u00e7aise\u00a0: allez \u00ab\u00a0TiboPino\u00a0\u00bb\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T12:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:50:01+00:00","articleBody":"     Les espoirs d\u2019un troisi\u00e8me podium sur les Champs-Elysees s\u2019envolent pour Romain Bardet. Le coureur tricolore a v\u00e9cu \u00ab\u00a0un calvaire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0l\u2019une des pires journ\u00e9es depuis un petit moment\u00a0\u00bb ce mardi. L\u2019Auvergnat a souffert de la chaleur sur les routes pyr\u00e9n\u00e9ennes, en conc\u00e9dant plus de 3m 30s sur les favoris au terme d\u2019une \u00e9tape \u00e9prouvante. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, l\u2019Auvergnat a gliss\u00e9 du 4e au 9e rang.          \u00ab\u00a0J\u2019avais des frissons, les tempes qui tapaient\u00a0\u00bb, a-t-il racont\u00e9 apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e dans des propos rapport\u00e9s par L\u2019Equipe. \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait m\u00eame pas les jambes. J\u2019\u00e9tais perdu, compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. C\u2019\u00e9tait un jour terrible. Je ne l\u2019ai vraiment pas vu venir.\u00a0\u00bb L\u2019aide de ses co\u00e9quipiers lui a toutefois permis de rallier la ligne en limitant la casse sur les hommes devant lui.                Romain Bardet franchit la ligne d\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Foix, le 19 juillet 2022, au terme d\u2019une \u00e9tape tr\u00e8s \u00e9prouvante pour son organisme. THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/2105444_74f815a9c81546b4ab1297ff074644bd-74f815a9c81546b4ab1297ff074644bd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet a perdu gros","dateModified":"2022-07-20T12:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:45:00+00:00","articleBody":"     M\u00eame affaiblis, les coureurs ne quittent pas le Tour de France sans avoir lutt\u00e9 jusqu\u2019au bout. C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas du Danois Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) dimanche dernier et l\u2019Espagnol Marc Soler (UAE-Emirates) l\u2019a encore prouv\u00e9 hier. Arriv\u00e9 \u00e0 Foix pr\u00e8s d\u2019une heure apr\u00e8s le vainqueur de l\u2019\u00e9tape Hugo Houle (57\u00a0min\u00a06\u00a0s), et donc au-del\u00e0 des d\u00e9lais imparti, le co\u00e9quipier de Tadej Pogacar, malade, quitte les routes fran\u00e7aises au terme d\u2019une journ\u00e9e pass\u00e9e en solitaire devant la voiture-balai.                    \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un combat d\u00e8s le d\u00e9but, juste pour finir l\u2019\u00e9tape\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Soler s\u2019est \u00e9galement dit \u00ab\u00a0vraiment d\u00e9sol\u00e9 pour l\u2019\u00e9quipe, pour Tadej\u00a0\u00bb, mais a confi\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais voulu abandonner\u00a0\u00bb. Une mauvaise nouvelle qui en a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 une autre pour le double vainqueur du Tour.          En effet, l\u2019annonce surprise du forfait de Rafal Majka par UAE-Emirates juste avant le d\u00e9part de la 17e \u00e9tape r\u00e9duit \u00e0 seulement trois le nombre de co\u00e9quipiers restants pour Pogacar (Hirschi, Bjerg et McNulty). Hier, le Polonais a subi une d\u00e9chirure du quadriceps droit au moment o\u00f9 il a cass\u00e9 sa cha\u00eene dans l\u2019ascension du col de P\u00e9gu\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux atouts en moins pour Pogacar","dateModified":"2022-07-20T12:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:44:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une cinquantaine de kilom\u00e8tres de plat en guise de hors-d\u2019\u0153uvre, les coureurs grimpent les premi\u00e8res pentes du Col d\u2019Aspin (1ere cat\u00e9gorie, 12\u00a0km \u00e0 6,5\u00a0%), premier des quatre cols du jour. Plusieurs coureurs tentent de s\u2019\u00e9chapper et se trouvent \u00e9parpill\u00e9s devant le groupe maillot jaune. On retrouve notamment un certain Thibaut Pinot (Groupama-FDJ)\u00a0! Pour l\u2019instant, le Franc-Comtois ouvre la route du Tour avec le Kazakh Alexey Lutsenko (Astana).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot \u00e0 l\u2019avant\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T12:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:40:00+00:00","articleBody":"     Bonjour tout le monde. Si l\u2019\u00e9tape du jour s\u2019ach\u00e8ve \u00e0 l\u2019altiport de Peyragudes, la salle de presse est install\u00e9e \u00e0 Loudenvielle (en face d\u2019un terrain de rugby, on est quand m\u00eame dans le Sud-Ouest) en bas de la derni\u00e8re mont\u00e9e. Loudenvielle, c\u2019est pour les plus de 30\u00a0ans le souvenir de la victoire d\u2019\u00e9tape de Laurent Brochard aka \u00ab\u00a0La Broche\u00a0\u00bb en\u00a01997, maillot Festina sur le dos et nuque longue au vent.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ici Loudenvielle","dateModified":"2022-07-20T12:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:35:07+00:00","articleBody":"     Tr\u00e8s largement en t\u00eate du classement par points avec 399 unit\u00e9s ce matin, Wout Van Aert (Jumbo-Visma) a ajout\u00e9 17 points \u00e0 son p\u00e9cule lors du sprint interm\u00e9diaire disput\u00e9 \u00e0 la Barthe-de-Neste, au kilom\u00e8tre 32 de cette \u00e9tape.          Son compatriote Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) a franchi la ligne en t\u00eate, engrangeant 20 points suppl\u00e9mentaires. Avec un total de 196 points, il n\u2019est pas en mesure d\u2019inqui\u00e9ter Van Aert au classement du maillot vert.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sprint interm\u00e9diaire, Van Aert surveillait Philipsen","dateModified":"2022-07-20T12:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:31:27+00:00","articleBody":"     Le peloton attaque le col d\u2019Aspin \u00e0 grande allure derri\u00e8re deux coureurs \u00e9chapp\u00e9s point\u00e9s \u00e0 moins de 20 secondes\u00a0: Owain Doull (EF Education-Easy Post) et Guillaume Boivin (Isra\u00ebl-Premier Tech). Plusieurs grimpeurs dont Romain Bardet (DSM) ou encore Neilson Powless (EF Education-Easy Post) tentent de se faire la malle \u00e0 l\u2019avant du groupe maillot jaune.          Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, Fabio Felline (Astana-Qazaqstan) a abandonn\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 rapidement l\u00e2ch\u00e9 par le peloton. Lui aussi seul \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la course, le Luxembourgeois Kevin Geniets (Groupama-FDJ) reste pour l\u2019instant en course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-20T12:32:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:30:06+00:00","articleBody":"     \u00c7a va piquer dans les mollets, cette apr\u00e8s-midi, lors de la 17e \u00e9tape entre Saint-Gaudens et Peyragudes, dans les Pyr\u00e9n\u00e9es. Si, hier, le Mur de P\u00e9gu\u00e8re a constitu\u00e9 un bel \u00e9chauffement, que dire du menu du jour\u00a0? Une \u00e9tape courte, de 129,7 kilom\u00e8tres seulement, \u00e0 travers les routes de Haute-Garonne et des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es. Mais une \u00e9tape qui promet d\u2019\u00eatre tr\u00e8s nerveuse avec programm\u00e9s, dans les 76 derniers kilom\u00e8tres de course, quatre ascensions et 4\u00a0000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9.          Dans l\u2019ordre, le col d\u2019Aspin (1re cat\u00e9gorie\u00a0; 12\u00a0km \u00e0 6,5\u00a0%), un classique de la Grande Boucle (74 passages), suivi de la Hourquette d\u2019Ancizan (2e cat\u00e9gorie\u00a0; 8,2\u00a0km \u00e0 5,1\u00a0%), assez roulante, du col de Val-Louron-Azet (1re cat\u00e9gorie\u00a0; 10,7\u00a0km \u00e0 6,8\u00a0%) et de l\u2019ascension finale vers l\u2019altiport de Peyragudes (1re cat\u00e9gorie\u00a0; 8\u00a0km \u00e0 7,8\u00a0%) o\u00f9 le maillot jaune Jonas Vingegaard et son dauphin au classement, Tadej Pogacar, vont pouvoir se mesurer dans les tout derniers kilom\u00e8tres. Et dire que, le lendemain, ils remettent \u00e7a, en plus raide encore\u2026                              Le profil de l\u2019\u00e9tape est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une deuxi\u00e8me \u00e9tape pyr\u00e9n\u00e9enne copieuse ","dateModified":"2022-07-20T12:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:27:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nIl est plut\u00f4t chouette votre visuel, mais chez moi il se met au milieu de la page, sur les \u00e9critures. Alors, \u00e7a ne m'emb\u00eate pas, parce qu'il est tr\u00e8s chouette. Mais bon, est-ce que je ne risque pas de louper vos commentaires de qualit\u00e9 ? J'en serai chagrin.    Adam        Bonjour Merci pour votre live!Petit probl\u00e8me d'affichage ici. La frise est d\u00e9cal\u00e9e dans la barre lat\u00e9rale.    Antoine         Bonjour,          Merci pour vos messages. On est pass\u00e9 voir le m\u00e9cano, le soucis d\u2019affichage est d\u00e9sormais r\u00e9gl\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T12:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:20:04+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re le trio Vingegaard-Pogacar-Thomas, le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral a connu des chamboulements ce mardi soir. Romain Bardet (9e) est le grand perdant de la 16e \u00e9tape et pointe d\u00e9sormais \u00e0 6 min 37 s du maillot jaune. Du c\u00f4t\u00e9 des gagnants, on retrouve Nairo Quintana au pied du podium (4e) et Aleksandr Vlasov qui r\u00e9int\u00e8gre le top 10 (8e).          1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 2 min 22 s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 2 min 43 s          4. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 4 min 15 s          5. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 4 min 24 s          6. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 5 min 28 s          7. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 5 min 46 s          8. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 6 min 18 s          9. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 6 min 37 s          10. Tom Pidcock (Ineos Grenadiers), \u00e0 10 min 11 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s la 16e \u00e9tape  ","dateModified":"2022-07-20T12:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:10:01+00:00","articleBody":"     Hier, la 16e \u00e9tape du Tour de France, la premi\u00e8re d\u2019un triptyque pyr\u00e9n\u00e9en, a souri \u00e0 Hugo Houle (Isra\u00ebl-PremierTech), vainqueur \u00e0 Foix de la premi\u00e8re course en ligne de sa carri\u00e8re. Dans un \u00e9mouvant hommage, le Qu\u00e9becois a d\u00e9di\u00e9 son succ\u00e8s \u00e0 son fr\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en\u00a02012 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par un chauffard.                    Comme il l\u2019avait promis, Tadej Pogacar a attaqu\u00e9 le maillot jaune, \u00e0 trois reprises, mais Jonas Vingegaard ne lui a (encore) conc\u00e9d\u00e9 aucune seconde \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. D\u00e9cramponn\u00e9 dans le mur de P\u00e9gu\u00e8re, la derni\u00e8re ascension de la journ\u00e9e, Romain Bardet a conc\u00e9d\u00e9 plus de 3m30s \u00e0 ses principaux concurrents.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Houle s\u2019impose \u00e0 Foix et c\u2019est le Canada qui tangue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Houle a eu la Foix, Bardet a vu le podium s\u2019envoler","dateModified":"2022-07-20T12:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour vivre un nouvel \u00e9pisode de ce feuilleton \u00e9pique qu\u2019est le Tour de France. Pour cette 17e \u00e9tape, les coureurs poursuivent leur travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es. Quatre ascensions sont au programme, dont trois de premi\u00e8re cat\u00e9gorie avec une arriv\u00e9e jug\u00e9e en altitude \u00e0 Peyragudes. Bref, une grande \u00e9tape de montagne en perspective. On attend vos remarques, vos questions, vos envol\u00e9es lyriques\u00a0!          Si vous \u00eates au travail, nous n\u2019aurons pas l\u2019outrecuidance de vous demander de garder cette page camoufl\u00e9e dans vos onglets toute l\u2019apr\u00e8s-midi... mais c\u2019est tout de m\u00eame une option qui m\u00e9rite d\u2019\u00eatre envisag\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T12:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/33/0/5000/3333/1342/894/3/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/20/19-12">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le président par intérim du Sri Lanka a été élu mercredi président avec le soutien du clan de l’ex-chef d’Etat Gotabaya Rajapaksa, qui a démissionné la semaine dernière après avoir fui son pays en faillite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Sri Lanka             Le Sri Lanka a un nouveau président : Ranil Wickremesinga, qui a été six fois premier ministre, élu par le Parlement      Le président par intérim du Sri Lanka a été élu mercredi président avec le soutien du clan de l’ex-chef d’Etat Gotabaya Rajapaksa, qui a démissionné la semaine dernière après avoir fui son pays en faillite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 19h09    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Ranil Wickremesinga, alors président par intérim du Sri Lanka, à Colombo, le 11 juin 2022.  ERANGA JAYAWARDENA / AP                 Ranil Wickremesinga, président par intérim du Sri Lanka, a été élu président, mercredi 20 juillet, à une écrasante majorité par le Parlement pour succéder à Gotabaya Rajapaksa qui a démissionné la semaine dernière, après avoir fui son pays en faillite.            Selon les résultats officiels, M. Wickremesinga, qui a été six fois premier ministre, a remporté 134 voix, contre 82 à son principal adversaire, Dullas Alahapperuma, et seulement trois pour le candidat de gauche, Anura Dissanayake. « Ranil Wickremesinga a été élu comme huitième président exécutif en vertu de la Constitution », a déclaré le secrétaire général du Parlement après la fin du dépouillement.              Il devrait officiellement prêter serment jeudi 21 juillet. Le nouveau président a évoqué une cérémonie simple dans le bâtiment du Parlement, placé mercredi sous l’étroite surveillance de centaines de soldats et de policiers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, après la fuite du président, la peur du chaos                   Le nouveau président promet la « fermeté »            « Nos divisions sont maintenant terminées », a déclaré M. Wickremesinga juste après avoir été élu, dans un discours prononcé devant le Parlement. La victoire de Ranil Wickremesinga, à laquelle s’opposent de nombreux Sri-Lankais, pourrait entraîner de nouvelles manifestations contre l’élite au pouvoir, après des mois de graves pénuries de carburant, de nourriture et de médicaments, ont déclaré plusieurs manifestants.            Son rival principal, Dullas Alahapperuma, membre du parti au pouvoir, était plus apprécié des manifestants et de l’opposition, mais il n’avait aucune expérience de la haute gouvernance, dans un pays qui n’a presque plus de dollars pour les importations et qui a désespérément besoin d’un renflouement du Fonds monétaire international (FMI).                           Des manifestants appellant à la démission de Ranil Wickremesinga, tout juste nommé président du Sri Lanka, le 19 juillet à Colombo.  RAFIQ MAQBOOL / AP                 A l’inverse, Ranil Wickremesinga est honni par les manifestants, qui le considèrent comme un allié et protecteur de Gotabaya Rajapaksa. Ce dernier a fui la colère de son peuple le 9 juillet aux Maldives avant de trouver refuge à Singapour, d’où il a présenté sa démission.              Devant le bureau présidentiel – où les manifestants campaient depuis des mois avant d’obtenir le départ de Gotabaya – Damitha Abeyrathne, une actrice de 45 ans, estime que le mouvement va se poursuivre. « Nous avons perdu. Le pays tout entier a perdu », a-t-elle commenté auprès de l’Agence France-Presse (AFP). « Les politiciens se battent pour leur pouvoir. Ils ne se battent pas pour le peuple, ils n’éprouvent rien pour ceux qui souffrent. »            Mercredi soir, le nouveau président a mis en garde contre le recours à des moyens antidémocratiques semblables à ceux qui ont conduit à l’éviction de son prédécesseur. « Si on essaye de renverser le gouvernement, d’occuper le bureau du président et celui du premier ministre, il ne s’agit pas de démocratie, et nous traiterons ceux-là avec fermeté », a-t-il déclaré après une visite dans un temple bouddhiste. « Je ne suis pas un ami des Rajapaksa, je suis un ami du peuple », a-t-il insisté.            Les manifestants qui occupent une partie du bureau du président ont reçu l’ordre de quitter les lieux avant mercredi soir, sous peine d’en être expulsés. Selon un haut responsable de la police, toute personne endommageant des biens publics sera sévèrement punie. Certains observateurs s’attendent à ce que M. Wickremesinga réprime durement toute manifestation.            Crise économique            M. Wickremesinga, dont l’ambition de toute une vie est ainsi concrétisée, a bénéficié du soutien du SLPP, le parti des Rajapaksa, le premier parti au parlement en nombre de sièges. L’ancien président Mahinda Rajapaksa, frère aîné de Gotabaya et chef du clan familial, est toujours dans le pays et, selon des sources du parti, a exercé des pressions sur les députés pour qu’ils soutiennent M. Wickremesinga.              Aussitôt élu, le nouveau président a appelé son rival malheureux, M. Alahapperuma, 63 ans, , à le « rejoindre afin de travailler ensemble pour sortir le pays de la crise ». Il hérite d’un pays de 22 millions d’habitants, ravagé par la crise économique. L’île, qui a fait défaut en avril sur sa dette étrangère de 51 milliards de dollars, n’a même plus assez de devises pour financer ses importations essentielles, et espère un plan de sauvetage du Fonds monétaire international (FMI).            M. Wickremesinga, élu pour la période restante du mandat de M. Rajapaksa, qui se termine en novembre 2024, doit maintenant choisir un premier ministre pour former un gouvernement. Il pourrait nommer son ancien camarade de classe Dinesh Gunawardena, un ex-ministre de la fonction publique, et fervent partisan du clan Rajapaksa.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La faute à Voltaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/20/sri-lanka-ranil-wickremesinghe-president-par-interim-elu-president-par-le-parlement_6135479_3210.html"},"headline":"Le Sri Lanka a un nouveau pr\u00e9sident\u00a0: Ranil Wickremesinga, qui a \u00e9t\u00e9 six fois premier ministre, \u00e9lu par le Parlement","dateCreated":"2022-07-20T10:21:27+02:00","datePublished":"2022-07-20T10:21:27+02:00","dateModified":"2022-07-20T19:09:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Sri Lanka a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mercredi pr\u00e9sident avec le soutien du clan de l\u2019ex-chef d\u2019Etat Gotabaya Rajapaksa, qui a d\u00e9missionn\u00e9 la semaine derni\u00e8re apr\u00e8s avoir fui son pays en faillite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/508/0/6103/3051/1342/671/60/0/0aba4d5_5ec101ddbef240ce81619c2f5d9eb05e-5ec101ddbef240ce81619c2f5d9eb05e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-13">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le Norvégien renonce à remettre son titre en jeu en 2023. Il a expliqué ne plus avoir la motivation pour disputer ce type de match, mais continuera à jouer en tournoi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Sport              Magnus Carlsen, le champion du monde d’échecs qui ne veut plus l’être      Le Norvégien renonce à remettre son titre en jeu en 2023. Il a expliqué ne plus avoir la motivation pour disputer ce type de match, mais continuera à jouer en tournoi.          Par Pierre Barthélémy         Publié aujourd’hui à 17h33, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le champion du monde d’échecs Magnus Carlsen, en 2018.  ANTON VAGANOV / REUTERS               Le séisme avait beau être attendu, il n’en secoue pas moins la planète des échecs. Le Norvégien Magnus Carlsen, numéro un mondial au classement par points de la Fédération internationale des échecs (FIDE) et champion du monde depuis 2013, a confirmé mercredi 20 juillet dans un podcast ce qu’il avait laissé entendre en décembre 2021, à savoir qu’il ne remettrait pas son titre en jeu. Il ne disputera pas le match, programmé pour la fin 2023, qui devait l’opposer au Russe Ian Nepomniachtchi, qu’il avait déjà largement battu en 2021.          A 31 ans, Magnus Carlsen a confirmé qu’après avoir joué et gagné cinq championnats du monde il ne ressentait plus l’envie nécessaire pour une compétition de ce genre, un long duel d’un mois. « J’ai parlé aux personnes de mon équipe, j’ai parlé à la FIDE, j’ai parlé à Ian également. La conclusion est très simple : je ne suis pas motivé pour jouer un autre match », a-t-il expliqué lors de ce podcast, avant d’ajouter : « Je n’ai pas grand-chose à gagner, je n’aime pas particulièrement cela et même si je suis sûr qu’un match serait intéressant pour des raisons historiques, je n’ai aucune envie de jouer et je ne jouerai tout simplement pas le match. » Le Norvégien a aussi confié qu’il réfléchissait à cette décision depuis un an et demi, soit bien avant la rencontre de 2021 contre Nepomniachtchi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Magnus Carlsen conserve sans problème son titre de champion du monde d’échecs                 Dans une déclaration publiée mercredi 20 juillet sur le site de la FIDE, le président de la fédération, le Russe Arkadi Dvorkovitch, a pris acte de ce choix : « Magnus Carlsen, écrit-il, ne mérite que le respect de la FIDE et de l’ensemble de la communauté échiquéenne, quelle que soit la décision qu’il prenne concernant sa carrière. Seule une poignée de personnes dans l’histoire peut comprendre et évaluer le lourd tribut qu’il faut payer pour disputer cinq matchs pour le titre. Beaucoup d’autres grands champions, dans d’autres sports, ont vécu une expérience similaire : avec les années qui passent, il est plus difficile de trouver la motivation pour s’entraîner et concourir au plus haut niveau, tandis que la récompense de la victoire n’est jamais aussi intense qu’au premier jour. »          La barre mythique des 2 900 points          Arkadi Dvorkovitch a également confirmé au site Chess.com que le championnat du monde de 2023 opposerait Ian Nepomniachtchi, vainqueur début juillet du tournoi des candidats et 7e au classement par points de la FIDE, au Chinois Ding Liren (2e joueur mondial) qui a fini à la deuxième place de ce tournoi. Evidemment, ce match risque de manquer quelque peu d’attrait en l’absence de Carlsen, meilleur joueur de ce début de XXIe siècle, qui a dominé la discipline depuis son arrivée au premier rang mondial en 2010. Dans l’histoire des échecs, il n’existe que deux exemples où un joueur a été couronné sans affronter le champion en titre : le Soviétique Mikhaïl Botvinnik en 1948, après la mort d’Alexandre Alekhine deux ans plus tôt, et son compatriote Anatoli Karpov en 1975 lorsque le fantasque Américain Bobby Fischer refusa de remettre son titre en jeu.        Il vous reste 24.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/20/magnus-carlsen-le-champion-du-monde-d-echecs-qui-ne-veut-plus-l-etre_6135534_3242.html"},"headline":"Magnus Carlsen, le champion du monde d\u2019\u00e9checs qui ne veut plus l\u2019\u00eatre","dateCreated":"2022-07-20T17:33:45+02:00","datePublished":"2022-07-20T17:33:45+02:00","dateModified":"2022-07-20T17:49:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sport"],"keywords":["Sport"],"description":"Le Norv\u00e9gien renonce \u00e0 remettre son titre en jeu en\u00a02023. Il a expliqu\u00e9 ne plus avoir la motivation pour disputer ce type de match, mais continuera \u00e0 jouer en tournoi.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/383/0/3500/1750/1342/671/60/0/b0fbfe5_fw1-chess-world-carlsen-0720-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-14">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Laurent Nunez, coordonnateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme, a été nommé mercredi 20 juillet en conseil des ministres pour lui succéder.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Société       Police et justice             Le préfet de police Didier Lallement quittera ses fonctions jeudi « avec la fierté du devoir accompli »      Laurent Nunez, coordonnateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme, a été nommé mercredi 20 juillet en conseil des ministres pour lui succéder.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h49, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le préfet de police de Paris Didier Lallement avant le défilé militaire du 14 juillet, sur l’avenue des Champs-Elysées à Paris.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Le préfet de police de Paris Didier Lallement a affirmé qu’il quitterait ses fonctions jeudi 21 juillet avec « la fierté du devoir accompli », dans un courrier adressé aux agents de la Préfecture de police de Paris. Laurent Nunez, coordonnateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme, a été nommé mercredi 20 juillet en conseil des ministres pour lui succéder. « C’est un homme ferme mais aussi plein de rondeur. C’est le meilleur choix », a commenté le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, dans un entretien accordé au Parisien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Nunez succède officiellement à Didier Lallement à la tête de la Préfecture de police à Paris                   « Je pars avec la fierté du devoir accompli, mais je conserve la blessure de l’échec du Stade de France. Certes, ce soir-là, nous avons sauvé des vies, mais la réputation du pays a été atteinte. Que le drapeau tricolore ait été sali est pour moi une douleur et une responsabilité que je dois assumer », écrit M. Lallement dans sa lettre dont l’Agence France-Presse (AFP) a pris connaissance.              Le départ de M. Lallement, en poste depuis mars 2019, n’est pas lié au fiasco du Stade de France lors de la finale de la Ligue des champions, à la fin de mai. Plusieurs semaines auparavant, le préfet avait annoncé à ses troupes qu’il quitterait cet été la Préfecture de police de Paris, au plus tard le 27 août, date de son soixante-sixième anniversaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France le 28 mai : autopsie d’un fiasco sécuritaire                   Dans sa lettre, il dit avoir « demandé qu’il soit mis fin à [ses] fonctions », avant tout parce qu’il estime avoir « atteint un âge qui n’est pas compatible avec des fonctions opérationnelles de haute intensité ». « Je veux être lucide : on ne commande pas à des femmes et des hommes quand on a l’âge d’être grand-père », écrit-il. « Je n’ai eu qu’une seule attitude pendant presque trois ans et demi : marcher devant, ne pas me cacher dans un bureau et être le plus possible avec vous. Marcher devant m’a valu et me vaut encore de prendre des coups, mais c’est autant qui ne vous a pas atteint », souligne M. Lallement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le départ du préfet de police de Paris, Didier Lallement, annoncé pour le 20 juillet                   Don de sa casquette au Musée de la préfecture            Sur Twitter, Gérald Darmanin a aussi rendu « hommage » à M. Lallement « pour son action, dans des conditions difficiles, dans un contexte de menace terroriste important, à la tête de la Préfecture de police au cours de ces trois dernières années. Il a fait honneur à la République », a-t-il assuré.            Je souhaite rendre hommage à Didier Lallement pour son action, dans des conditions difficiles, dans un contexte de… https://t.co/eTfkkFKqoL— GDarmanin (@Gérald DARMANIN)              « Pendant trois ans, nous avons eu un vrai chef qui a incarné ses fonctions de préfet de police de Paris dans l’esprit et la force de cette institution », a commenté auprès de l’AFP un haut fonctionnaire de la Préfecture de police de Paris, qui a insisté sur « sa vision claire et clairvoyante » et tenu à rappeler qu’il avait été nommé dans le contexte difficile de la crise des « gilets jaunes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Didier Lallement dans « Le Monde », de directeur de cabinet à préfet de police                   Ce haut fonctionnaire de la Préfecture de police de Paris a évoqué aussi les « épreuves », en particulier l’attentat en octobre 2019 perpétré au sein même de la préfecture par l’un des fonctionnaires qui y exerçaient. Quatre personnes avaient alors été tuées.              En guise d’au revoir, Didier Lallement, qui s’est toujours amusé d’être détesté, a fait « don de sa casquette d’uniforme au Musée de la préfecture de police ». L’instance l’a annoncé en publiant sur son compte Twitter une photo du préfet, sourire aux lèvres, et de la casquette qu’il arborait avec fierté.            Relations très conflictuelles            Le départ de M. Lallement, qui avait des relations très conflictuelles avec Mme Hidalgo, a été salué par le premier adjoint à la mairie, Emmanuel Grégoire. « Bienvenue au nouveau préfet de police de Paris, Laurent Nuñez ! Nous nous réjouissons de travailler avec lui et toutes les équipes de la Préfecture de police », a-t-il tweeté.            « Didier Lallement s’en va. Bon débarras. Nous n’oublions pas les “gilets jaunes” éborgnés, les mains arrachées, les manifestants blessés, ni les contrôles abusifs des habitants des quartiers populaires, ni le retour de la BRAV-M », a tweeté la députée « insoumise » Mathilde Panot.            Didier #Lallement s’en va

Bon débarras.


<article-nb="2022/07/20/19-15">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Pour Julie Alix, professeure de droit pénal à l’université Paris-Nanterre, cette audience a été une occasion manquée de redéfinir la coaction, la scène unique de violence ou l’association de malfaiteurs terroriste.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Attentats du 13-Novembre             13-Novembre : « Le droit a été très absent de ce procès »      Pour Julie Alix, professeure de droit pénal à l’université Paris-Nanterre, cette audience a été une occasion manquée de redéfinir la coaction, la scène unique de violence ou l’association de malfaiteurs terroriste.          Propos recueillis par Propos recueillis par Henri Seckel         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La professeure de droit Julie Alix, qui travaille sur le droit pénal et la politique criminelle à l’épreuve de la lutte contre le terrorisme, est venue fréquemment assister au procès du 13-Novembre. Elle revient sur les questions que pose le verdict rendu le 29 juin.          A quel point le raisonnement juridique du Parquet national antiterroriste (PNAT) sur la coaction et la scène unique d’attentats, qui a permis à la cour de condamner Salah Abdeslam à la perpétuité incompressible, vous semble-t-il acceptable ?          En droit français, le coauteur d’une infraction est celui qui a commis intégralement l’infraction avec un autre. Ainsi, les tueurs de chaque commando étaient coauteurs les uns des autres, sur une même scène de crime. Selon le droit actuel, Salah Abdeslam n’est donc pas coauteur des attentats du Bataclan car il n’était pas présent sur les lieux, mais il est complice de ces faits, notamment, car il a participé à leur préparation. En tant que complice des tentatives d’assassinat sur les forces de l’ordre intervenues au Bataclan, il aurait d’ailleurs pu être condamné à la même peine.            Pour autant, la cour, sur réquisitions du PNAT, a considéré que « les différentes cibles doivent être regardées comme une scène unique d’attentat », ce qui lui a permis de conclure que « chacun des terroristes présents à Paris et Saint-Denis doit être regardé comme coauteur de l’ensemble des attentats commis le 13 novembre 2015, sans distinction de la cible affectée à chacun d’eux ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès des attentats du 13-Novembre : les questions que soulève le verdict                 On a donc mobilisé cette théorie de la scène unique de violence, construite dans les années 1970, pour répondre au phénomène des violences de groupe et qui permet de condamner celui qui participe à une scène de violence, en dépit de l’incertitude quant au lien entre sa participation effective et le résultat engendré. Pourtant, l’application de cette théorie dans le contexte du 13-Novembre ne va pas du tout de soi, car aucune incertitude n’existe concernant la participation de Salah Abdeslam à la scène du Bataclan – il n’y était pas.          Ce qui m’a donc heurtée, en tant que juriste, c’est l’absence d’effort de conceptualisation de cette question. Ce procès aurait pu être l’occasion de constater que notre droit n’est pas adapté à l’imputation des crimes de masse et qu’il fallait construire quelque chose de nouveau. Mais ni le PNAT ni la cour ne proposent un argumentaire pour repenser la scène unique de violence. De manière générale, le droit a été très absent de ce procès, c’est très regrettable, car le raisonnement juridique est au cœur de l’office du juge.        Il vous reste 51.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/20/13-novembre-le-droit-a-ete-tres-absent-de-ce-proces_6135501_3224.html"},"headline":"13-Novembre\u00a0: \u00ab\u00a0Le droit a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s absent de ce proc\u00e8s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-20T13:00:18+02:00","datePublished":"2022-07-20T13:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre"],"description":"Pour Julie Alix, professeure de droit p\u00e9nal \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Nanterre, cette audience a \u00e9t\u00e9 une occasion manqu\u00e9e de red\u00e9finir la coaction, la sc\u00e8ne unique de violence ou l\u2019association de malfaiteurs terroriste.","author":[{"@type":"Person","name":"Propos recueillis par Henri Seckel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/200/0/3402/1701/1342/671/60/0/f235c1b_1654316315983-avocats-pc-03-06-22-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/attaques-a-paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-16">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les candidats potentiels ont jusqu’au 3 octobre à 18 heures pour déposer les parrainages requis auprès de la haute autorité du mouvement, qui publiera la liste des prétendants le 18 octobre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Les Républicains             Présidence du parti LR : Aurélien Pradié, François-Xavier Bellamy et Michel Barnier intéressés      Les candidats potentiels ont jusqu’au 3 octobre à 18 heures pour déposer les parrainages requis auprès de la haute autorité du mouvement, qui publiera la liste des prétendants le 18 octobre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h57, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les locaux du parti Les Républicains, à Paris, le 11 avril 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Sans faire explicitement acte de candidature, le numéro deux Aurélien Pradié et l’eurodéputé François-Xavier Bellamy ont manifesté, mercredi 20 juillet, leur intérêt pour la présidence des Républicains, sans « candidat naturel », après le renoncement de Laurent Wauquiez à briguer la succession de Christian Jacob. L’ancien commissaire européen Michel Barnier a lui aussi fait savoir mardi soir qu’il n’écartait pas l’idée de se présenter.                             Lire aussi :  L’actualité politique en direct : à l’Assemblée nationale, une course contre la montre concernant le pouvoir d’achat                   Les candidats potentiels ont jusqu’au 3 octobre à 18 heures pour déposer les parrainages requis auprès de la haute autorité du mouvement, qui publiera la liste des prétendants le 18 octobre. Un guide électoral sera rendu public et adressé aux militants à jour de cotisations le 22 juillet. Le premier tour de l’élection aura lieu par voie électronique du 3 décembre, 18 heures, au 4 décembre, 18 heures, et si aucun candidat n’obtient la majorité des suffrages exprimés, un second tour sera organisé les 10 et 11 décembre.            « Recettes d’hier et d’avant-hier »            « J’ai très envie de changer la vie de mes concitoyens, est-ce que ça passe par la présidence des Républicains ? Ce n’est pas impossible du tout », a répondu sur Europe 1 M. Pradié, député LR du Lot, tout en assurant n’avoir pas pris encore sa décision. « J’ai 36 ans, les Français vont apprendre petit à petit à me connaître », a-t-il ajouté, précisant qu’on « ne reconstruira pas la droite républicaine demain avec les recettes d’hier et d’avant-hier ».              Si personne n’est aujourd’hui officiellement candidat pour diriger la formation de droite, quelques noms de personnalités circulent, dont les intentions ne font guère de doutes. Il en va ainsi d’abord du député des Alpes-Maritimes Eric Ciotti, un proche de Laurent Wauquiez, qui pourrait, dit-on à droite, lui assurer les meilleures conditions pour 2027. « Eric Ciotti n’incarne pas toute la droite et je n’incarne pas toute la droite et donc cette complémentarité est une richesse », a assuré Aurélien Pradié.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Wauquiez a renoncé à la présidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l’incertitude                   « Pas candidat à la présidentielle »            « La démocratie française a besoin d’une formation politique de droite qui assume ses idées, qui assume sa ligne (…) et si cette perspective n’est pas représentée dans ce débat qui s’engage, je prendrai toutes mes responsabilités », a averti sur France Inter l’eurodéputé François-Xavier Bellamy, tenant d’une ligne conservatrice.  « Quand on sort d’une crise comme celle-là en démocratie, il n’y a pas d’autre solution que de revenir devant les Français, de leur demander ce qu’ils veulent de notre parti, ce qu’ils attendent de lui, pour reconstruire aussi notre vie démocratique d’une manière plus générale », a-t-il insisté.            Pour le président des députés LR, Olivier Marleix, « celui qui aura vocation à présider Les Républicains ne sera pas visiblement notre candidat à l’élection présidentielle ». Interrogé au micro de Franceinfo, mercredi, il a regretté la décision de Laurent Wauquiez. « C’est la situation un peu difficile dans laquelle on va être, on est dans une vie politique où les marques comptent beaucoup, il y a la marque Mélenchon, la marque Le Pen, la marque Macron, on doit faire vivre la marque Les Républicains avec un président qui n’a pas forcément vocation à être candidat à la présidence de la République », a-t-il souligné.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour espérer obtenir le soutien d’une partie de ses députés                   Michel Barnier, ancien commissaire européen et ex-ministre, a fait savoir mardi soir au journal Le Figaro qu’il n’écartait pas l’idée de se présenter. « Mais avant de m’engager, je veux être sûr que notre objectif sera collectif », a-t-il fait valoir. « Je veux être utile à ma famille politique et je suis prêt à participer à la reconstruction du parti. Qu’on ne sous-estime pas ma propre capacité à relever ce défi », a ajouté celui qui fut le négociateur du Brexit. M. Barnier, qui a participé au congrès de LR pour la présidentielle de 2022, a également promis qu’il n’avait « pas de plan de carrière » et ne serait donc « pas candidat à la présidentielle » en 2027.              Parmi les autres noms qui circulent figurent ceux de la présidente par intérim du parti, Annie Genevard, de l’ancienne ministre et maire du VIIe arrondissement de Paris Rachida Dati, ou encore du maire de Cannes et président de l’Association des maires de France, David Lisnard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Certains élus LR prêts à examiner une « taxe sur les superprofits »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/20/aurelien-pradie-francois-xavier-bellamy-et-michel-barnier-interesses-par-la-presidence-du-parti-lr_6135506_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidence du parti LR\u00a0: Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy et Michel Barnier int\u00e9ress\u00e9s","dateCreated":"2022-07-20T13:57:44+02:00","datePublished":"2022-07-20T13:57:44+02:00","dateModified":"2022-07-20T15:43:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique"],"description":"Les candidats potentiels ont jusqu\u2019au\u00a03\u00a0octobre \u00e0 18\u00a0heures pour d\u00e9poser les parrainages requis aupr\u00e8s de la haute autorit\u00e9 du mouvement, qui publiera la liste des pr\u00e9tendants le 18\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/543/0/4338/2169/1342/671/60/0/a28590d_5960445-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-17">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ A l’issue des élections législatives, la plus vaste région de France compte désormais six députés d’extrême droite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Politique       Élections législatives 2022             En Nouvelle-Aquitaine, l’implantation durable du Rassemblement national      A l’issue des élections législatives, la plus vaste région de France compte désormais six députés d’extrême droite.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié hier à 15h41    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « On ressentait sur le terrain cette adhésion, cet engouement », s’enthousiasmait Edwige Diaz au lendemain du second tour des élections législatives. Le 19 juin, cette jeune femme de 34 ans a été élue députée du Rassemblement national (RN) de la 11e circonscription de Gironde avec 58,7 % des voix face à la députée sortante Véronique Hammerer (La République en marche, LRM). Une nouvelle campagne réussie pour Edwige Diaz, après avoir mené la liste du RN aux élections régionales de 2021, arrivée en deuxième position derrière le président socialiste réélu Alain Rousset. « Sur la plupart des candidats que nous avons présentés en Nouvelle-Aquitaine aux élections législatives, la plupart sont des conseillers régionaux. Cela veut dire que la stratégie d’implantation locale de Marine [Le Pen] a fonctionné puisque nous sommes en réalité en campagne électorale depuis 2019 avec les élections européennes », poursuit celle qui est présidente du groupe RN à la région.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections régionales 2021 : Edwige Diaz, une inconnue portée par l’étiquette RN                 Et pour cause : à l’issue des élections législatives, la plus vaste région de France compte désormais six députés d’extrême droite. Deux ont été élus en Gironde, Edwige Diaz dans le Blayais, et Grégoire de Fournas dans le Médoc (5e circonscription), un en Dordogne, Serge Muller (2e circonscription), Caroline Colombier en Charente (3e circonscription), et deux nouveaux députés sont arrivés en tête dans le Lot-et-Garonne, Hélène Laporte (2e circonscription) et Annick Cousin (3e circonscription).                           Lire la suite du portrait :  Article réservé à nos abonnés  Edwige Diaz, la savante conquête de l’Ouest du Rassemblement national                 Pour Edwige Diaz, les thèmes phares portés par le parti de Marine Le Pen durant la campagne des législatives « font partie des préoccupations majeures des habitants de ces départements ». En tête : le pouvoir d’achat. « Notre mesure qui consiste à baisser la TVA de 20 % à 5,5 % sur le gaz et l’électricité et surtout sur les carburants est vraiment un dénominateur commun car tous ces départements sont ruraux, les gens ont besoin de prendre leur voiture pour aller travailler », poursuit la nouvelle députée girondine. Les mesures de « justice sociale » comme « le rétablissement de la demi-part fiscale pour les veufs et veuves, l’augmentation de l’aide pour les familles monoparentales sont également des mesures appropriées aux besoins des personnes qui sont dans la précarité dans ces secteurs-là », appuie Edwige Diaz.          « Marge de manœuvre réduite »          Du côté de l’opposition, l’élection de ces nouveaux entrants au Palais-Bourbon a d’abord étonné. Mais, explique la présidente socialiste du Lot-et-Garonne Sophie Borderie, « en prenant du recul, je me dis que ce n’est pas une surprise ». L’élue déplore en effet « les politiques publiques prises au niveau national dont on paie les conséquences, avec un Etat qui n’assume pas ses compétences régaliennes ». En première ligne, la fermeture des services publics et la désertification médicale. « Les collectivités essaient de faire du mieux qu’elles peuvent, mais en même temps elles sont contraintes en permanence de la part de l’Etat au niveau de leurs compétences avec une marge de manœuvre de plus en plus réduite », s’inquiète Mme Borderie. Alain Rousset abonde : « Le fait que le premier mandat d’Emmanuel Macron ait été un mandat de décentralisation, sans donner les compétences et les moyens aux collectivités territoriales, à la Région notamment, sur le plan de l’aménagement du territoire, entraîne une dispersion, un saupoudrage. »        Il vous reste 24.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/19/en-nouvelle-aquitaine-l-implantation-durable-du-rassemblement-national_6135378_823448.html"},"headline":"En Nouvelle-Aquitaine, l\u2019implantation durable du Rassemblement national","dateCreated":"2022-07-19T15:41:16+02:00","datePublished":"2022-07-19T15:41:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"A l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la plus vaste r\u00e9gion de France compte d\u00e9sormais six d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/51/0/4243/2122/1342/671/60/0/f3347c6_1657193306251-jmug220706073.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-18">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ La plupart des corps avaient été retrouvés sans blessure apparente dans un établissement clandestin d’East London. Des survivants avaient évoqué une « odeur étouffante ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Le mystère sur la mort de 21 jeunes, retrouvés sans vie mais sans blessure apparente, dans un bar d’Afrique du Sud      La plupart des corps avaient été retrouvés sans blessure apparente dans un établissement clandestin d’East London. Des survivants avaient évoqué une « odeur étouffante ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h49, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des fleurs ont été déposées à l’entrée du bar d’East London, en Afrique du Sud, où 21 jeunes sont morts (ici le 5 juillet 2022).  PHILL MAGAKOE / AFP                 Le mystère reste entier sur la mort de 21 jeunes, fin juin, dans un bar informel d’East London, en Afrique du Sud, après la publication des premières analyses toxicologiques, qui n’apportent aucune conclusion, ont annoncé mardi 19 juillet les autorités sud-africaines.            Les analyses réalisées par un laboratoire du Cap ont révélé la présence d’alcool dans le sang des victimes, mais pas à un taux mortel, a affirmé Litha Matiwane, du service de santé de la province du Cap-Oriental. « Ce que nous avons déterminé comme taux d’alcoolémie va de 0,50 à 2,60 grammes par litre de sang, ce qui ne permet pas de conclure à une toxicologie létale », a indiqué le médecin lors d’un point de presse télévisé depuis East London.              Concernant le monoxyde de carbone, les niveaux de saturation d’hémoglobine dans le sang vont de 3,3 % à 21 %, largement en dessous du seuil létal de 50 %, a-t-il précisé. Le laboratoire a également découvert du méthanol dans le sang de toutes les victimes, mais des analyses complémentaires sont nécessaires pour en déterminer la quantité, a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Afrique du Sud : vingt et une personnes retrouvées mortes dans un bar de nuit                   Les 21 jeunes, âgés de 14 à 20 ans, avaient trouvé la mort dans des circonstances mystérieuses dans le bar Enyobeni du township de Scenery Park, à East London. La plupart des corps avaient été retrouvés le 26 juin dans le bar sans blessure apparente. Certains étaient décédés dans les heures suivantes à l’hôpital. Les autorités avaient écarté la possibilité d’une bousculade mortelle. Des survivants avaient évoqué une « odeur étouffante » et des témoignages avaient suggéré une intoxication ou un empoisonnement.            Le propriétaire de ce bar clandestin mais toléré, âgé de 52 ans, doit comparaître le 19 août devant un tribunal pour y répondre d’accusation de vente d’alcool à des mineurs. Deux de ses employés, de 33 et 34 ans, ont déjà reçu une amende de 2 000 rands (120 euros) pour le même motif, a indiqué la police sud-africaine.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La faute à Voltaire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/20/en-afrique-du-sud-le-deces-de-21-jeunes-dans-un-bar-reste-un-mystere-apres-les-premieres-analyses-sanguines_6135468_3212.html"},"headline":"Le myst\u00e8re sur la mort de 21 jeunes, retrouv\u00e9s sans vie mais sans blessure apparente, dans un bar d\u2019Afrique du Sud","dateCreated":"2022-07-20T09:49:06+02:00","datePublished":"2022-07-20T09:49:06+02:00","dateModified":"2022-07-20T10:30:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"La plupart des corps avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans blessure apparente dans un \u00e9tablissement clandestin d\u2019East London. Des survivants avaient \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0odeur \u00e9touffante\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/d9c9d49_1658303156991-000-32dv2lm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  
