<FILE-date="2022/07/20/19">

<article-nb="2022/07/20/19-1">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Après s’être extirpée sans difficulté de la phase de groupes, l’Angleterre poursuit son Euro à domicile par un quart de finale contre l’Espagne à Brighton mercredi. Les Espagnoles espèrent jouer les trouble-fêtes et rejoindre le dernier carré.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Angleterre-Espagne en direct : suivez le match de quart de finale de l’Euro féminin 2022 Après s’être extirpée sans difficulté de la phase de groupes, l’Angleterre poursuit son Euro à domicile par un quart de finale contre l’Espagne à Brighton mercredi. Les Espagnoles espèrent jouer les trouble-fêtes et rejoindre le dernier carré.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Espagne, outsider en quête de maîtrise        Avant cet Euro, la Roja se présentait en véritable outsider pour la victoire finale. Dans la lignée du FC Barcelone et plus globalement du football de club espagnol, en progression constante depuis plusieurs années, la sélection ibérique souhaitait faire mieux que les quarts de finale, stade auquel elle a été éliminée lors des deux dernières éditions de l’Euro en 2013 et 2017. Mais une mauvaise nouvelle a porté un coup aux espoirs de victoire finale : la rupture des ligaments croisés de la Ballon d’Or Alexia Putellas. Avec l’absence en plus de la meilleure buteuse de l’histoire de la Roja, Jennifer Hermoso, cela faisait beaucoup.          L’Espagne a tout de même réussi à se sortir de la phase de groupes, en battant la Finlande (4-1) lors du premier match et le Danemark à la toute dernière minute du dernier match (1-0). Entre-temps, les Espagnoles ont subi la loi d’une Allemagne un cran au-dessus (0-2). Et c’est justement le problème : la Roja semble encore loin du niveau des grandes favorites de cette compétition. Aux joueuses espagnoles de prouver le contraire ce soir, en éliminant l’Angleterre chez elle.                Marta Cardona célèbre son but inscrit lors du match de l’Euro entre l’Espagne et le Danemark à Brentford, le 16 juillet. JUSTIN TALLIS / AFP                               19:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La patte Sarina Wiegman fonctionne avec l’Angleterre        Un Anglais, Mark Parsons, à la tête de la sélection des Pays-Bas, et une Néerlandaise, Sarina Wiegman, à la tête de l’Angleterre. Les deux nations s’échangent les techniciens, et les Three Lionesses ne s’en plaignent pas. Depuis son arrivée à la tête de la sélection anglaise à l’été 2020, Sarina Wiegman a réussi à imposer sa patte et transmettre sa culture de la gagne à ses joueuses. Pour rappel, la sélectionneuse néerlandaise avait remporté l’Euro 2017 avec les Pays-Bas avant de mener son équipe en finale de la Coupe du monde 2019.          Pour sa première expérience à l’étranger, Wiegman s’épanouit, elle qui a reçu pour mission de la Fédération anglaise de remporter l’Euro à domicile avant d’aller disputer la Coupe du monde 2023 en Australie et en Nouvelle-Zélande. Après seize matchs sans défaite à la tête de l’Angleterre, elle a cependant dû renoncer à diriger depuis le banc la rencontre contre l’Irlande du Nord, car testée positive au Covid-19. Son équipe l’a emporté et Wiegman en est à 17 matchs sans défaite (15 victoires, 2 nuls). Testée négative aujourd’hui, elle sera de retour sur le banc.                Sarina Wiegman lors du match à Manchester entre l’Angleterre et l’Autriche à Manchester, le 6 juillet. RUI VIEIRA / AP           Mais elle souhaite faire attention à l’apparition de nouveaux cas de coronavirus au sein de son groupe, ce qui pourrait gâcher le parcours des Anglaises : « Nous sommes vraiment conscientes de la situation, nous sommes très prudentes. C’est invisible, mais nous essayons de rester dans notre bulle et de faire ce qu’il faut. Et avec un peu de chance, nous garderons tout le monde en forme. Et quand il y a un cas positif, alors nous devons à nouveau être flexibles, créatifs, nous adapter et continuer avec celles qui n’ont rien. »                    19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Anglaises, impériales depuis le début de la compétition        Trois matchs, trois victoires, quatorze buts marqués, aucun encaissé. Les Three Lionesses rugissent depuis le début de la compétition, avec notamment une victoire impressionnante contre des Norvégiennes totalement éparpillées lors du deuxième match (8-0) de groupe. Grâce à ses prestations, les Anglaises semblent favorites de la compétition et souhaitent remporter le premier trophée de leur histoire, après avoir atteint la finale de l’Euro en 1984 (lors de la première édition de la compétition) et en 2009.          Cette fois, les Anglaises semblent bien parties, portées notamment par leurs fans. Nos collègues Valentin Baudry et Arthur Verdelet se sont penchés sur la dynamique anglaise depuis le début de la compétition.                    Lire aussi :  Euro de football 2022 : les Anglaises rêvent de finale et de ferveur                       19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous !        Bienvenue sur ce live consacré au premier quart de finale de cet Euro. Et quel quart de finale ! Un choc entre l’Angleterre, royale depuis le début de la compétition, et l’Espagne, qui va devoir élever son niveau de jeu pour parvenir à écarter de la course au titre les Three Lionesses, qui évoluent à domicile.          Nous suivrons ensemble tous les quarts de finale de la compétition, et surtout le dernier, celui de la France face aux Pays-Bas samedi. Ces premiers quarts sont donc l’occasion de superviser les futures adversaires des Bleues - on croise les doigts -. Alors, préparez vos questions et remarques sur ces deux équipes, les joueuses, le terrain, le stade... Bref, tout ce qui vous passe par la tête. Et on vous retrouve dans quelques dizaines de minutes pour y répondre.                                               Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré au quart de finale entre l’Angleterre et l’Espagne à l’Euro féminin de football 2022.         De quoi s’agit-il ? Du premier quart de finale de cet Euro, entre le pays-hôte, l’Angleterre, et l’Espagne, grand outsider dans ce tournoi.         Où ? Au Community Stadium de Brighton et Hove, en Angleterre, donc.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? Canal+ Sport.         Qui live ? Vincent Daheron et Denis Ménétrier formeront la ligne d’attaque du Chaudron d’Austerlitz.         La composition (probable) des équipes :         Angleterre         Mary Earps – Lucy Bronze, Millie Bright, Leah Williamson (cap.), Rachel Daly – Georgia Stanway, Keira Walsh – Beth Mead, Fran Kirby, Lauren Hemp – Ellen White.         Sélectionneuse : Sarina Wiegman         Espagne         Sandra Panos – Ona Batlle, Irene Paredes, Maria Leon, Olga Carmona – Aitana Bonmati, Patricia Guijarro, Mariona Caldentey – Marta Cardona, Esther Gonzalez, Athenea Del Castillo.         Sélectionneur : Jorge Vilda         Qui arbitre ? La Française Stéphanie Frappart.         De quoi ne parlera-t-on pas ? La vendetta virtuelle et juridique de Booba contre l’influenceuse Magali Berdah         A lire en attendant         Euro de football 2022 : les Anglaises rêvent de finale et de ferveur         Euro féminin de football 2022 : en Angleterre, un succès populaire contrasté         Euro féminin 2022 : les Bleues ont concédé le nul face à l’Islande         « Haut et fortes : paroles de joueuses », sur Canal+ : le football féminin donne de la voix         Euro féminin 2022 : Clara Mateo, la tête bien faite         Euro de football 2022 : Marie-Antoinette Katoto forfait pour le reste du tournoi, un coup dur pour les Bleues                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-20T17:00:16+00:00","coverageEndTime":"2022-07-21T05:00:16+00:00","headline":"Angleterre-Espagne en direct\u00a0: suivez le match de quart de finale de l\u2019Euro f\u00e9minin\u00a02022","description":"Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre extirp\u00e9e sans difficult\u00e9 de la phase de groupes, l\u2019Angleterre poursuit son Euro \u00e0 domicile par un quart de finale contre l\u2019Espagne \u00e0 Brighton mercredi. Les Espagnoles esp\u00e8rent jouer les trouble-f\u00eates et rejoindre le dernier carr\u00e9.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Angleterre-Espagne en direct : suivez le match de quart de finale de l’Euro féminin 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre extirp\u00e9e sans difficult\u00e9 de la phase de groupes, l\u2019Angleterre poursuit son Euro \u00e0 domicile par un quart de finale contre l\u2019Espagne \u00e0 Brighton mercredi. Les Espagnoles esp\u00e8rent jouer les trouble-f\u00eates et rejoindre le dernier carr\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/3173/2116/1342/894/3/0/f5e2211_5719892-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-07-20T17:00:16+00:00"
,"endDate":"2022-07-21T05:00:16+00:00"
  Avant cet Euro, la Roja se pr\u00e9sentait en v\u00e9ritable outsider pour la victoire finale. Dans la lign\u00e9e du FC Barcelone et plus globalement du football de club espagnol, en progression constante depuis plusieurs ann\u00e9es, la s\u00e9lection ib\u00e9rique souhaitait faire mieux que les quarts de finale, stade auquel elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e lors des deux derni\u00e8res \u00e9ditions de l\u2019Euro en 2013 et 2017. Mais une mauvaise nouvelle a port\u00e9 un coup aux espoirs de victoire finale\u00a0: la rupture des ligaments crois\u00e9s de la Ballon d\u2019Or Alexia Putellas. Avec l\u2019absence en plus de la meilleure buteuse de l\u2019histoire de la Roja, Jennifer Hermoso, cela faisait beaucoup.          L\u2019Espagne a tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 se sortir de la phase de groupes, en battant la Finlande (4-1) lors du premier match et le Danemark \u00e0 la toute derni\u00e8re minute du dernier match (1-0). Entre-temps, les Espagnoles ont subi la loi d\u2019une Allemagne un cran au-dessus (0-2). Et c\u2019est justement le probl\u00e8me\u00a0: la Roja semble encore loin du niveau des grandes favorites de cette comp\u00e9tition. Aux joueuses espagnoles de prouver le contraire ce soir, en \u00e9liminant l\u2019Angleterre chez elle.                Marta Cardona c\u00e9l\u00e8bre son but inscrit lors du match de l\u2019Euro entre l\u2019Espagne et le Danemark \u00e0 Brentford, le 16 juillet. JUSTIN TALLIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/7b49c09_5727866-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne, outsider en qu\u00eate de ma\u00eetrise","dateModified":"2022-07-20T17:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#589051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T17:30:02+00:00","articleBody":"     Un Anglais, Mark Parsons, \u00e0 la t\u00eate de la s\u00e9lection des Pays-Bas, et une N\u00e9erlandaise, Sarina Wiegman, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Angleterre. Les deux nations s\u2019\u00e9changent les techniciens, et les Three Lionesses ne s\u2019en plaignent pas. Depuis son arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de la s\u00e9lection anglaise \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, Sarina Wiegman a r\u00e9ussi \u00e0 imposer sa patte et transmettre sa culture de la gagne \u00e0 ses joueuses. Pour rappel, la s\u00e9lectionneuse n\u00e9erlandaise avait remport\u00e9 l\u2019Euro 2017 avec les Pays-Bas avant de mener son \u00e9quipe en finale de la Coupe du monde 2019.          Pour sa premi\u00e8re exp\u00e9rience \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, Wiegman s\u2019\u00e9panouit, elle qui a re\u00e7u pour mission de la F\u00e9d\u00e9ration anglaise de remporter l\u2019Euro \u00e0 domicile avant d\u2019aller disputer la Coupe du monde 2023 en Australie et en Nouvelle-Z\u00e9lande. Apr\u00e8s seize matchs sans d\u00e9faite \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Angleterre, elle a cependant d\u00fb renoncer \u00e0 diriger depuis le banc la rencontre contre l\u2019Irlande du Nord, car test\u00e9e positive au Covid-19. Son \u00e9quipe l\u2019a emport\u00e9 et Wiegman en est \u00e0 17 matchs sans d\u00e9faite (15 victoires, 2 nuls). Test\u00e9e n\u00e9gative aujourd\u2019hui, elle sera de retour sur le banc.                Sarina Wiegman lors du match \u00e0 Manchester entre l\u2019Angleterre et l\u2019Autriche \u00e0 Manchester, le 6 juillet. RUI VIEIRA \/ AP           Mais elle souhaite faire attention \u00e0 l\u2019apparition de nouveaux cas de coronavirus au sein de son groupe, ce qui pourrait g\u00e2cher le parcours des Anglaises\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes vraiment conscientes de la situation, nous sommes tr\u00e8s prudentes. C\u2019est invisible, mais nous essayons de rester dans notre bulle et de faire ce qu\u2019il faut. Et avec un peu de chance, nous garderons tout le monde en forme. Et quand il y a un cas positif, alors nous devons \u00e0 nouveau \u00eatre flexibles, cr\u00e9atifs, nous adapter et continuer avec celles qui n\u2019ont rien.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/6140083_35e77f5f46ac476db4f089d00af30e8a-35e77f5f46ac476db4f089d00af30e8a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La patte Sarina Wiegman fonctionne avec l\u2019Angleterre","dateModified":"2022-07-20T17:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#589018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T17:15:08+00:00","articleBody":"     Trois matchs, trois victoires, quatorze buts marqu\u00e9s, aucun encaiss\u00e9. Les Three Lionesses rugissent depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, avec notamment une victoire impressionnante contre des Norv\u00e9giennes totalement \u00e9parpill\u00e9es lors du deuxi\u00e8me match (8-0) de groupe. Gr\u00e2ce \u00e0 ses prestations, les Anglaises semblent favorites de la comp\u00e9tition et souhaitent remporter le premier troph\u00e9e de leur histoire, apr\u00e8s avoir atteint la finale de l\u2019Euro en 1984 (lors de la premi\u00e8re \u00e9dition de la comp\u00e9tition) et en 2009.          Cette fois, les Anglaises semblent bien parties, port\u00e9es notamment par leurs fans. Nos coll\u00e8gues Valentin Baudry et Arthur Verdelet se sont pench\u00e9s sur la dynamique anglaise depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition.                    Lire aussi :  Euro de football 2022\u00a0: les Anglaises r\u00eavent de\u00a0finale et\u00a0de\u00a0ferveur         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/265/0/3173/1586/1342/671/60/0/f5e2211_5719892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Anglaises, imp\u00e9riales depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition","dateModified":"2022-07-20T17:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#589010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T17:00:05+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live consacr\u00e9 au premier quart de finale de cet Euro. Et quel quart de finale\u00a0! Un choc entre l\u2019Angleterre, royale depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, et l\u2019Espagne, qui va devoir \u00e9lever son niveau de jeu pour parvenir \u00e0 \u00e9carter de la course au titre les Three Lionesses, qui \u00e9voluent \u00e0 domicile.          Nous suivrons ensemble tous les quarts de finale de la comp\u00e9tition, et surtout le dernier, celui de la France face aux Pays-Bas samedi. Ces premiers quarts sont donc l\u2019occasion de superviser les futures adversaires des Bleues - on croise les doigts -. Alors, pr\u00e9parez vos questions et remarques sur ces deux \u00e9quipes, les joueuses, le terrain, le stade... Bref, tout ce qui vous passe par la t\u00eate. Et on vous retrouve dans quelques dizaines de minutes pour y r\u00e9pondre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/265/0/3173/1586/1342/671/60/0/f5e2211_5719892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T17:00:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/3173/2116/1342/894/3/0/f5e2211_5719892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/20/19-2">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ En plein Euro de football, les joueuses de l’équipe d’Angleterre se sont élevées contre le choix du blanc pour leur tenue officielle, une couleur peu adaptée aux menstruations.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            M le mag        Euro féminin de football 2022             Les règles, un tabou dans le sport de haut niveau      En plein Euro de football, les joueuses de l’équipe d’Angleterre se sont élevées contre le choix du blanc pour leur tenue officielle, une couleur peu adaptée aux menstruations.          Par Justine Briquet-Moreno         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        2022 : les Anglaises montent au front                           Les joueuses de l’équipe d’Angleterre de football, à Wolverhampton, le 16 juin 2022.  SHUTTERSTOCK/SIPA                 Une tache de sang sur du blanc immaculé, telle est la hantise des joueuses de l’équipe de foot anglaise. Pendant l’Euro 2022, elles ont demandé à leur équipementier, Nike, de changer la couleur de leur short. Une façon de lever le voile sur le tabou des règles chez les sportives de haut niveau. La capitaine tricolore, Wendie Renard, a salué la prise de position anglaise : « Malheureusement, nous avons ça. Ça fait partie de notre vie. » Lors du tournoi de tennis de Wimbledon, le dress code blanc avait déjà été pointé du doigt lorsque la Britannique Alicia Barnett avait confié le stress d’avoir ses règles dans cet uniforme d’une blancheur absolue.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : un premier tour à deux vitesses                   2021 : les effets du cycle enfin étudiés                           L’escrimeuse française Ysaora Thibus, le 29 juillet 2021, lors des JO de Tokyo.  JULIEN CROSNIER/KMSP/AFP                 Pour la première fois en France, le projet Empow’Her de deux chercheuses de l’Institut national du sport et de l’éducation physique (Insep) s’intéresse à l’impact du cycle menstruel sur la condition physique des sportives. Jusqu’ici, la majorité des recherches étant effectuées sur des hommes par des hommes, les femmes devaient se plier à des normes inadaptées à leur métabolisme. Participant à l’étude, la championne du monde de fleuret Ysaora Thibus (tout juste sacrée, le 19 juillet, lors des Mondiaux d’escrime en Egypte) souhaite ainsi « comprendre à quel moment du cycle optimiser la performance ». Des ruptures de ligament croisé du genou seraient par exemple plus courantes dans la première moitié du cycle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sport, un antalgique pendant les règles                   2019 : l’entraînement adapté aux règles                           L’équipe américaine de football, lors de son quatrième sacre à la Coupe du monde féminine 2019, en France.  MICHAEL CHOW/USA TODAY/REUTERS                 Durant la Coupe du monde, les footballeuses américaines vantent les mérites de Georgie Bruinvels. Titulaire d’un doctorat sur l’impact des carences en fer et des cycles menstruels sur la performance sportive, la chercheuse a développé FitrCoach, une application qui permet d’adapter son entraînement et son alimentation à son cycle. Lien de cause à effet ou pas, les coéquipières de Megan Rapinoe ont été à nouveau sacrées championnes du monde. Une victoire qui a valu à la chercheuse américaine l’intérêt de la Fédération britannique de tennis, qui lui a demandé d’encadrer les joueuses en Fed Cup, la Coupe Davis féminine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Du sexisme dans le sport », un chemin encore long vers l’égalité                   2016 : crampes au bord du bassin                           La nageuse chinoise Fu Yuanhui, lors des JO de Rio, le 8 août 2016.  SEBASTIAN WELLS/PIXATHLON/SIPA                 Aux Jeux olympiques de Rio, la nageuse chinoise Fu Yuanhui grimace de douleur en se tenant le bas-ventre. La jeune femme de 20 ans a raté sa course au relais 4 × 100 mètres quatre nages, où elle a fini quatrième. Encore essoufflée, elle est interrogée par la télévision chinoise à propos de sa contre-performance. « C’est parce que j’ai mes règles depuis hier. Je me sens particulièrement fatiguée », répond-elle. Sur les réseaux sociaux, sa spontanéité et son courage sont loués. Celle qui est une des premières à parler publiquement du sujet paraît d’autant plus audacieuse qu’en Chine le sujet est encore honteux.                             Lire aussi :  JO 2016 : « C’est parce que j’ai eu mes règles », les mots d’une nageuse au pied du podium                   2013 : des hormones pour un effet retard                           L’athlète britannique Jessica Judd, lors des Mondiaux d’athlétisme de Moscou, en 2013.  PHIL NOBLE/REUTERS                 Ce 15 août 2013, aux championnats du monde d’athlétisme de Moscou, la Britannique Jessica Judd, 18 ans, fond en larmes devant les caméras. Elle dit sa déception après sa défaite à l’épreuve du 800 mètres. Deux ans plus tard, elle révèle que les médecins lui avaient donné de la noréthistérone, un progestatif de synthèse dérivé de la testostérone, pour retarder ses règles. L’ancienne détentrice du record du monde du marathon, la Britannique Paula Radcliffe, exige que ces pratiques cessent. Si le médicament reste introuvable en France, l’Agence nationale de sécurité du médicament ne s’oppose pas à son utilisation pour ce motif.                 Justine Briquet-Moreno           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine          Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels          Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/20/les-regles-un-tabou-dans-le-sport-de-haut-niveau_6135543_4500055.html"},"headline":"Les r\u00e8gles, un tabou dans le sport de haut niveau","dateCreated":"2022-07-20T18:30:12+02:00","datePublished":"2022-07-20T18:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022","Actu","M le mag"],"description":"En plein Euro de football, les joueuses de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Angleterre se sont \u00e9lev\u00e9es contre le choix du blanc pour leur tenue officielle, une couleur peu adapt\u00e9e aux menstruations.","author":[{"@type":"Person","name":"Justine Briquet-Moreno"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/1500/750/1342/671/60/0/53be29c_210857-3283217.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-3">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ La justice doit rendre son délibéré, jeudi 21 juillet, dans le conflit qui oppose depuis plusieurs mois le skipper de « SVR-Lazartigue » à la classe Ultime de maxi-trimarans. Avec, en toile de fond, la participation de Gabart à la Route du rhum.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Voile             Voile : François Gabart et la classe Ultime, l’épilogue d’une « guerre » dans la course au large      La justice doit rendre son délibéré, jeudi 21 juillet, dans le conflit qui oppose depuis plusieurs mois le skipper de « SVR-Lazartigue » à la classe Ultime de maxi-trimarans. Avec, en toile de fond, la participation de Gabart à la Route du rhum.          Par Jean-Louis Le Touzet         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le skipper Francois Gabart à bord de son maxi-trimaran « SVR-Lazartigue » dans le port de Marseille, le 18 mai.  NICOLAS TUCAT / AFP                 « Navrant, affligeant, désespérant ». Bon nombre d’observateurs de la voile se disent « atterrés » par le conflit qui oppose la classe Ultime, réunissant ces maxi-trimarans qui sont à la fois l’orgueil et la singularité de la course au large française, à François Gabart, skipper lui aussi d’un trimaran qui « vole », mais qui ne fait pas partie de cette classe. Saisie en référé, la justice doit rendre son délibéré jeudi 21 juillet.            Qu’en est-il précisément de cette affaire, assez byzantine, qui pourrait priver François Gabart d’une participation à la prochaine Route du rhum (départ de Saint-Malo le 6 novembre) ?              En clair, la classe Ultime – dont les principaux sponsors sont Sodebo (Thomas Coville), Gitana (Charles Caudrelier), Banque populaire (Armel Le Cléac’h), Actual (Yves Le Blevec) – reproche à François Gabart, skipper du trimaran SVR-Lazartigue, de ne pas avoir respecté la conformité architecturale de la catégorie.            La classe Ultime se fonde sur la règle 3.11 du RSO (Offshore Special Regulations) qui stipule que les « winches [qui servent à border les voiles] doivent être installés de telle façon qu’un opérateur n’ait pas besoin de se trouver en dessous du pont ».            Règle que certains jugent dépassée en raison de l’extrême vitesse de ces bateaux qui dépassent les 40 nœuds (74 km/h), sachant qu’un(e) solitaire est plus protégé(e) à l’intérieur (où il/elle manœuvre) que sur un pont balayé par les vagues. Mais la règle est la règle, rappelle de son côté la classe Ultime.              Contrairement aux autres Ultime, qui ont des cockpits « posés » sur le pont, le trimaran bleu du skipper charentais est fermé. Ce dernier a évidemment la possibilité de barrer à travers deux hublots en Plexiglas.            Dès la mise à l’eau du trimaran SVR-Lazartigue à Concarneau en juillet 2021, Thomas Coville, invité par François Gabart, avait pointé ce qu’il considère comme une anomalie. « Je lui avais fait part de mon étonnement par rapport à cette règle », se souvient le tour-du-mondiste, skipper de Sodebo, cité dans Le Télégramme le 28 mars.            Malgré cela, François Gabart disputera la Transat Jacques Vabre quatre mois plus tard, qu’il finira à la 2e place avec Tom Laperche, grâce à une dérogation.              « La contrepartie de cette dérogation était de se mettre en conformité une fois la course terminée, pour le Rhum 2022 et le Tour du monde en 2023. Mais on s’est rendu compte qu’il n’y avait pas de volonté de faire avancer le dossier », a expliqué Armel Le Cléac’h, skipper de Banque Populaire, dans Le Télégramme fin mars.            Bataille d’expertises            François Gabart s’en défend et explique, dans la perspective de la Route du rhum en novembre, qu’un tel chantier ne s’impose pas, car il estime n’avoir pas dérogé à la règle. Et que s’il devait entreprendre des travaux, cela modifierait radicalement le bateau, sans compter le surcoût et les semaines d’immobilisation.            Mandatés par la classe Ultime, l’hiver dernier, pour trancher ce nœud gordien, trois experts français reconnus dans le milieu déclarent le trimaran conforme. C’est ici que les choses se compliquent. La classe ne tient compte de l’avis des trois experts au motif, dit-elle, que leur avis n’était que consultatif.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Transat Jacques Vabre : quand le bateau ressemble à un avion de chasse                   Elle souhaite alors faire appel à une seconde expertise, celle de World Sailing, la Fédération internationale de voile, qui, se fondant sur des dessins du plan de pont du bateau de François Gabart, déclare que la règle 3.11 n’a pas été respectée.              La même Fédération s’était pourtant auparavant déclarée incompétente, renvoyant la responsabilité à la classe Ultime et à l’organisateur de la Route du Rhum de dire si SVR-Lazartigue était conforme.            L’affaire s’obscurcit de plus en plus fin février. Les deux parties campent sur leurs positions. Mais finalement tous les armateurs présents se résolvent à une dernière alternative, appuyée par la médiation de la Fédération française de voile : « Une réponse de World Sailing arrivant au plus tard le 4 mars 2022 s’applique à tous. Une réponse de World Sailing postérieure au 4 mars entraîne une dérogation temporaire à la RSO 3.11 en faveur de SVR Lazartigue pour sa participation à la Route du rhum 2022, l’interprétation de World Sailing s’appliquant à tous à l’issue de la Route du rhum. »            C’est l’exécution de ce point clé de l’accord que demandait le groupe Kresk, le sponsor de François Gabart, auprès de la justice lors d’une audience en référé fin juin et qui estime que la réponse de World Sailing a été délivrée… le 7 mars. La partie adverse, elle, affirme que World Sailing avait bien rendu son avis défavorable s’appuyant sur la règle 3.11 le… 21 février.            « Conflits d’intérêts »            L’enjeu est considérable : on parle de la participation de Français Gabart à la Route du rhum, une transat légendaire, ultra-médiatisée, et dans laquelle il avait été battu en 2018 dans les derniers milles par Francis Joyon, au bout d’un suspense inouï.              Son sponsor réclame, en cas de non-participation, des dommages… de 19 millions d’euros. La classe Ultime, magnanime, mais qui craint bien d’endosser le mauvais rôle aux yeux du public, demande de son côté un euro symbolique.            Sans préjuger de la teneur du délibéré, il est à craindre que les cicatrices seront longtemps à vif dans le milieu. Se pose surtout le problème de la gouvernance de la classe Ultime, dont la présidence (et vice-présidence) est assurée par… un sponsor, dont l’impartialité est nécessairement questionnée. Un juriste précise : « Si cette affaire peut avoir une seule vertu, c’est celle de refonder en profondeur cette gouvernance bourrée de conflits d’intérêts. »            Vincent Lauriot-Prévost, architecte du cabinet VPLP, figure centrale du milieu de la course au large, se dit « effondré » par la tournure des événements : « Cette affaire n’aura produit que des perdants. L’image est désastreuse et ruine tous les efforts », résume le cofondateur du cabinet qui a dessiné les plans de SVR-Lazartigue, tout comme ceux d’Actual et de Banque Populaire.              Toute la classe Ultime s’est montrée jusqu’à présent unie et solidaire, les skippers également, même si les mines semblent sincèrement embarrassées. Un sponsor disait être tout de même inquiet de l’image renvoyée auprès du grand public, en évoquant le mot « guerre ».            Reste à savoir comment la classe Ultime et François Gabart pourront mettre un terme à cette « guerre » justement ? « La mort dans l’âme, on peut imaginer, s’il est débouté, qu’il accepterait les conditions imposées par la Classe, à savoir courir le Rhum avec une sorte de handicap imposé en termes de poids embarqué : 200 kg, 300 kg de masse supplémentaire ? Plus ? Et si au fond toute cette histoire reposait sur une règle obsolète à laquelle personne ne comprend rien », avance un observateur d’ordinaire réputé pour son sang-froid.            C’est à se demander si, parfois, la voile française ne s’évertue pas à tout compliquer.                 Jean-Louis Le Touzet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/20/voile-francois-gabart-et-la-classe-ultime-l-epilogue-d-une-guerre-dans-la-course-au-large_6135542_3242.html"},"headline":"Voile\u00a0: Fran\u00e7ois Gabart et la classe Ultime, l\u2019\u00e9pilogue d\u2019une \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb dans la course au large","dateCreated":"2022-07-20T18:30:09+02:00","datePublished":"2022-07-20T18:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Voile"],"keywords":["Sport","Voile"],"description":"La justice doit rendre son d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, jeudi 21\u00a0juillet, dans le conflit qui oppose depuis plusieurs mois le skipper de \u00ab\u00a0SVR-Lazartigue\u00a0\u00bb \u00e0 la classe Ultime de maxi-trimarans. Avec, en toile de fond, la participation de Gabart \u00e0 la Route du rhum.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Louis Le Touzet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/2163e70_1658310036800-000-32ad8vh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Voile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/voile/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-4">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Le Norvégien renonce à remettre son titre en jeu en 2023. Il a expliqué ne plus avoir la motivation pour disputer ce type de match, mais continuera à jouer en tournoi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Sport              Magnus Carlsen, le champion du monde d’échecs qui ne veut plus l’être      Le Norvégien renonce à remettre son titre en jeu en 2023. Il a expliqué ne plus avoir la motivation pour disputer ce type de match, mais continuera à jouer en tournoi.          Par Pierre Barthélémy         Publié aujourd’hui à 17h33, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le champion du monde d’échecs Magnus Carlsen, en 2018.  ANTON VAGANOV / REUTERS               Le séisme avait beau être attendu, il n’en secoue pas moins la planète des échecs. Le Norvégien Magnus Carlsen, numéro un mondial au classement par points de la Fédération internationale des échecs (FIDE) et champion du monde depuis 2013, a confirmé mercredi 20 juillet dans un podcast ce qu’il avait laissé entendre en décembre 2021, à savoir qu’il ne remettrait pas son titre en jeu. Il ne disputera pas le match, programmé pour la fin 2023, qui devait l’opposer au Russe Ian Nepomniachtchi, qu’il avait déjà largement battu en 2021.          A 31 ans, Magnus Carlsen a confirmé qu’après avoir joué et gagné cinq championnats du monde il ne ressentait plus l’envie nécessaire pour une compétition de ce genre, un long duel d’un mois. « J’ai parlé aux personnes de mon équipe, j’ai parlé à la FIDE, j’ai parlé à Ian également. La conclusion est très simple : je ne suis pas motivé pour jouer un autre match », a-t-il expliqué lors de ce podcast, avant d’ajouter : « Je n’ai pas grand-chose à gagner, je n’aime pas particulièrement cela et même si je suis sûr qu’un match serait intéressant pour des raisons historiques, je n’ai aucune envie de jouer et je ne jouerai tout simplement pas le match. » Le Norvégien a aussi confié qu’il réfléchissait à cette décision depuis un an et demi, soit bien avant la rencontre de 2021 contre Nepomniachtchi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Magnus Carlsen conserve sans problème son titre de champion du monde d’échecs                 Dans une déclaration publiée mercredi 20 juillet sur le site de la FIDE, le président de la fédération, le Russe Arkadi Dvorkovitch, a pris acte de ce choix : « Magnus Carlsen, écrit-il, ne mérite que le respect de la FIDE et de l’ensemble de la communauté échiquéenne, quelle que soit la décision qu’il prenne concernant sa carrière. Seule une poignée de personnes dans l’histoire peut comprendre et évaluer le lourd tribut qu’il faut payer pour disputer cinq matchs pour le titre. Beaucoup d’autres grands champions, dans d’autres sports, ont vécu une expérience similaire : avec les années qui passent, il est plus difficile de trouver la motivation pour s’entraîner et concourir au plus haut niveau, tandis que la récompense de la victoire n’est jamais aussi intense qu’au premier jour. »          La barre mythique des 2 900 points          Arkadi Dvorkovitch a également confirmé au site Chess.com que le championnat du monde de 2023 opposerait Ian Nepomniachtchi, vainqueur début juillet du tournoi des candidats et 7e au classement par points de la FIDE, au Chinois Ding Liren (2e joueur mondial) qui a fini à la deuxième place de ce tournoi. Evidemment, ce match risque de manquer quelque peu d’attrait en l’absence de Carlsen, meilleur joueur de ce début de XXIe siècle, qui a dominé la discipline depuis son arrivée au premier rang mondial en 2010. Dans l’histoire des échecs, il n’existe que deux exemples où un joueur a été couronné sans affronter le champion en titre : le Soviétique Mikhaïl Botvinnik en 1948, après la mort d’Alexandre Alekhine deux ans plus tôt, et son compatriote Anatoli Karpov en 1975 lorsque le fantasque Américain Bobby Fischer refusa de remettre son titre en jeu.        Il vous reste 24.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/20/magnus-carlsen-le-champion-du-monde-d-echecs-qui-ne-veut-plus-l-etre_6135534_3242.html"},"headline":"Magnus Carlsen, le champion du monde d\u2019\u00e9checs qui ne veut plus l\u2019\u00eatre","dateCreated":"2022-07-20T17:33:45+02:00","datePublished":"2022-07-20T17:33:45+02:00","dateModified":"2022-07-20T17:49:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sport"],"keywords":["Sport"],"description":"Le Norv\u00e9gien renonce \u00e0 remettre son titre en jeu en\u00a02023. Il a expliqu\u00e9 ne plus avoir la motivation pour disputer ce type de match, mais continuera \u00e0 jouer en tournoi.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/383/0/3500/1750/1342/671/60/0/b0fbfe5_fw1-chess-world-carlsen-0720-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-5">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Cycliste depuis son plus jeune âge, la directrice du Tour de France Femmes, qui se déroule fin juillet, a su se faire une place dans un univers très masculin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            M le mag         Tour de France Femmes 2022             Qui est vraiment Marion Rousse, la grande dame de la Grande Boucle      Cycliste depuis son plus jeune âge, la directrice du Tour de France Femmes, qui se déroule fin juillet, a su se faire une place dans un univers très masculin.          Par Robin Richardot         Publié aujourd’hui à 15h35    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La directrice du Tour de France, Marion Rousse, le 1er juillet, à Copenhague, d’où partait le Tour de France masculin 2022.  JEEP.VIDON/SIPA                 Une ex-coureuse pour un nouveau Tour de France            Marion Rousse multiplie les casquettes dans le monde du vélo. Ancienne coureuse cycliste et consultante pour France Télévisions, la Française de 30 ans est aussi la directrice du Tour de France Femmes, qui aura lieu du 24 au 31 juillet. Malgré une tentative en 1955, et plusieurs éditions dans les années 1980, marquées par les succès de Jeannie Longo, la Grande Boucle version féminine n’a jamais réussi à devenir pérenne.            « Quand j’étais petite fille, je regardais le Tour de France à la télé avec admiration et, lorsque j’ai commencé ma carrière, je me doutais que je n’allais jamais avoir l’occasion de le courir », avait réagi Marion Rousse sur les réseaux sociaux après sa nomination, en octobre. « Les coureuses ont trop longtemps eu l’impression de ne pas être légitimes, car elles ne participaient pas à l’épreuve reine du vélo en France. Ce n’est pas un cadeau qu’on leur fait, elles le méritent », commente-t-elle aujourd’hui.            Une jeune femme dans une famille de cyclistes            Native du Nord, Marion Rousse a grandi dans une famille dingue de vélo. Trois de ses cousins, Olivier Bonnaire, David et Laurent Lefèvre, ont été coureurs professionnels. Son père, conducteur d’engins dans les travaux publics, a participé à des compétitions en amateur. « Je suivais mon père sur toutes les courses, même en poussette », se souvient-elle. A 6 ans, l’enfant veut aussi monter en selle. Son père refuse. Elle prend alors sa première licence, en cachette avec sa mère. « Une semaine plus tard, mon père m’accompagnait sur ma première sortie et il ne m’a plus jamais lâchée. » Ses idoles de l’époque sont tous des hommes. « Bien sûr, je connaissais Jeannie Longo. Mais je ne la voyais jamais courir, donc je m’identifiais plus à des hommes », explique la coureuse.                             Lire aussi :  Cyclisme : un calendrier féminin étoffé, la gestion des équipes compliquée                   Une figure de la télévision            Marion Rousse assure s’être intégrée « naturellement » au sein d’un peloton très masculin. En 2012, elle devient championne de France Espoirs et Elite. Auréolée de ce titre, elle est invitée aux « Rois de la pédale », émission phare ­d’Eurosport. « A l’époque, je n’avais pas du tout envie d’être médiatisée, ironise-t-elle. J’y suis allée pour comprendre le monde de la télé. »            Quelques mois plus tard, Guillaume Di Grazia, rédacteur en chef du programme, lui propose un poste de consultante pour le Tour d’Espagne de 2013. « A l’époque, j’avais trois casquettes : coureuse cycliste, consultante télé et je travaillais à la mairie d’Etampes parce que mon salaire de sportive n’était pas suffisant. Mais c’était trop compliqué », raconte-t-elle. Elle prend alors sa retraite sportive deux ans plus tard, à seulement 25 ans, pour se consacrer entièrement à sa carrière télévisuelle.              Une ambassadrice du vélo            En 2017, Marion Rousse devient la première femme à commenter la Grande Boucle sur France Télévisions. « Je n’avais pas le droit à l’erreur. Je ne voulais pas être la femme qu’on met là juste parce qu’il faut une fille », confie la trentenaire. Malgré sa reconversion réussie et louée par le milieu, Marion Rousse reste parfois la cible de moqueries sexistes, notamment sur sa vie privée. Elle a été l’épouse du coureur Tony Gallopin et forme aujourd’hui un couple en vue du vélo avec Julian Alaphilippe, double champion du monde français. La consultante a l’habitude de balayer ces questions et assure que sa vie privée n’affecte en rien le sérieux de son travail. C’est d’ailleurs avec la même discipline qu’elle s’est attelée à l’organisation du Tour de la Provence depuis 2019 et du Tour de Savoie Mont-Blanc l’année suivante comme directrice adjointe. Des premières expériences probantes.                 Robin Richardot           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine          Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels          Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/20/qui-est-vraiment-marion-rousse-la-grande-dame-de-la-grande-boucle_6135516_4500055.html"},"headline":"Qui est vraiment Marion Rousse, la grande dame de la Grande Boucle","dateCreated":"2022-07-20T15:35:49+02:00","datePublished":"2022-07-20T15:35:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["M le mag","Actu","Cyclisme","Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"Cycliste depuis son plus jeune \u00e2ge, la directrice du Tour de France Femmes, qui se d\u00e9roule fin juillet, a su se faire une place dans un univers tr\u00e8s masculin.","author":[{"@type":"Person","name":"Robin Richardot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/625/0/1028/514/1342/671/60/0/5af9dde_210675-3283271.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-6">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Au sommet pyrénéen, le Slovène a conquis son troisième succès sur ce Tour de France, mais le maillot jaune reste solidement accroché sur les épaules du Danois à l’issue de cette 17e étape.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard à Peyragudes, le duo écrase la concurrence Au sommet pyrénéen, le Slovène a conquis son troisième succès sur ce Tour de France, mais le maillot jaune reste solidement accroché sur les épaules du Danois à l’issue de cette 17e étape.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:30   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard, Pogacar et les autres         Cette 17e étape du Tour de France nous a appris qu’il y avait deux Tours de France. Celui qui oppose Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) à Tadej Pogacar (UAE) en haut du classement général, et une consolante, avec les autres. Au sommet de Peyragudes, le Slovène a levé les bras devant le Danois, avec plus de 2min d’avance sur Geraint Thomas (Ineos Grenadiers).        Pogacar a, certes, gagné l’étape, mais il compte 2 min 18s de retard sur son rival au général (ayant récupéré seulement 4 secondes grâce aux bonifications à l’arrivée). Signe de son impuissance face à son rival, jamais Pogacar n’a tenté d’attaquer Vingegaard dans l’ultime ascension de la journée (8 km, à 7,8 %).        Le principal animateur de la journée porte un maillot de l’équipe UAE, mais n’est pas celui que l’on attendait. Il s’agit de Brandon McNulty. Alors que Pogacar était assez esseulé suite aux abandons de Marc Soler et Rafal Majka, l’Américain a essoré à lui tout seul le peloton dans l’avant-dernière difficulté de la journée, le col de Val Louron-Azet. McNulty a évidemment remporté le prix de la combativité.        Les jours se suivent et ne se ressemblent pas pour Romain Bardet. Sa sixième place au sommet de Peyragudes (à 2m38s du vainqueur) fait de lui l’un des plus costauds derrière l’intouchable duo Vingegaard-Pogacar. Parti dans l’échappée en début d’après-midi, le Français de l’équipe DSM se replace ainsi au sixième rang du classement général ce soir, après avoir glissé de la 4e à la 9e place la veille. Rapidement détaché, mais une nouvelle fois régulier dans son effort, David Gaudu (Groupama-FDJ) a terminé juste derrière son compatriote (7e à 3m27s), confortant ainsi sa cinquième place au classement général.        Acteur du début d’étape, Simon Geschke (Cofidis) portera au moins un jour de plus son maillot blanc à pois rouges de meilleur grimpeur. L’Allemand a ajouté six nouvelles unités à ses 58 points au sommet du col d’Aspin, avant de subir un saut de chaîne au pire des moments, juste avant le sommet de la Hourquette d’Ancizan. Au classement des grimpeurs, le coureur de la Cofidis conserve 12 points d’avance sur Vingegaard (52 points) et 18 sur Pogacar (46 points). L’étape de demain comptera trois cols d’envergure : deux hors catégorie et un en première catégorie.                 Tadej Pogacar (à gauche) et Jonas Vingegaard (à droite) au sprint à Peyragudes. MARCO BERTORELLO / AFP                     17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la 18e étape du Tour, on l’espère aussi intense que celle d’aujourd’hui entre Saint-Gaudens et Peyragudes.                         17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de David Gaudu, 7e de l’étape :         « Valentin [Madouas, son coéquipier], je l’ai rarement vu à ce niveau-là, merci à lui. Sans lui, je ne fais pas grand-chose. C’est pour ça que je n’ai pas lâché dans la tête. C’est le mental qui me fait tenir, parce que j’ai vraiment mal aux jambes. C’est la tête qui dirige ! »                    17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Tadej Pogacar, vainqueur de l’étape :          « Nous ne sommes que quatre et l’équipe a été énorme, on a pris la victoire d’étape, on peut être très fiers, on ne peut pas faire beaucoup mieux. On verra demain mais je suis très heureux de cette victoire, je la voulais. »                     17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement général actualisé, Bardet de retour à la 6e place        1) Vingegaard (Jumbo-Visma) en 67h53s54          2) Pogacar (UAE-Emirates) à 2m18s          3) Thomas (Ineos-Grenadiers) à 4m56s          4) Quintana (Arkéa-Samsic) à 7m53s          5) Gaudu (Groupama-FDJ) à 7m57s          6) Bardet (Team DSM) à 9m21s                    17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une étape courte mais intense        Une trentaine de coureurs seulement ont franchi la ligne d’arrivée environ 10 minutes après le vainqueur du jour. Une preuve de la difficulté et de la vitesse à laquelle cette étape de 129,7 kilomètres a été courue.                    16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar exténué                                      16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 de l’étape        1) Pogacar (UAE-Emirates) en 3h25m51s          2) Vingegaard (Jumbo-Visma) à 0s          3) McNulty (UAE-Emirates) à 32s          4) Thomas (Ineos-Grenadiers) à 2m07s          5) Lutsenko (Astana) à 2m34s          6) Bardet (Team DSM) à 2m38s          7) Gaudu (Groupama-FDJ) à 3m27s          8) Vlasov (Bora-Hansgrohe) à 3m32s          9) Meintjes (Intermarché-Wanty Gobert) m.t.          10) Quintana (Arkéa-Samsic) m.t.          Le classement de l’étape est à retrouver ici.                    16:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar lève les bras, mais le maillot jaune reste accroché sur les épaules de Vingegaard                THOMAS SAMSON / AFP                     16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaudu termine au sprint        Il franchit la ligne à environ 3 min 20 du vainqueur.                    16:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thomas et Bardet se suivent        Le Britannique franchit la ligne en 4e position avec 2m05s de retard sur Tadej Pogacar. Une trentaine de secondes plus tard, Alexey Lutsenko (5e) en termine juste devant Romain Bardet (6e).                              16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              McNulty sur le podium de l’étape        L’Américain conclut sa journée à l’avant de la course avec une 3e place à une trentaine de secondes du duo de tête. Le coéquipier de Pogacar restera comme l’homme de cette 17e étape.                    16:48   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar remporte finalement la victoire d’étape !        Le Slovène a gagné le sprint face à Vingegaard. Au classement général, il va reprendre 4 s de bonification au maillot jaune.                              16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Attaque de Vingegaard !         La pente est terrible !                    16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est parti pour l’altiport !         McNulty finit par s’écarter.                    16:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus que 500 m à parcourir        Personne n’attaque. Le trio est toujours groupé.                    16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard ? Pogacar ? McNulty ?        Ces trois-là pourraient se disputer la victoire au sprint. A noter que Vingegaard est passé devant Pogacar, en deuxième position du trio, désormais à un kilomètre de l’arrivée.                    16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de 2 km avant l’arrivée        Jusque-là, Tadej Pogacar ne bouge pas une oreille. Le maillot jaune, Jonas Vingegaard, est en danseuse, solidement accroché à sa roue.                    16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pogacar n'attaque pas ????    Bah alors ??         On attend... On attend...                    16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel est le rang de McNulty au classement général? Il est phénoménal !!!    Abel         L’Américain pointait à la 24e place du classement général ce matin, à plus d’une heure du maillot jaune Jonas Vingegaard. Sa folle journée en soutien de Tadej Pogacar devrait lui permettre de remonter voire d’approcher le top 20.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 17e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Une étape montagneuse assez courte (129,7 km), marquée par trois ascensions de première catégorie et ponctuée d’une arrivée en altitude.         Où ? La deuxième étape pyrénéenne du Tour relie Saint-Gaudens (Haute-Garonne) au sommet de Peyragudes sur les routes des Hautes-Pyrénées.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 25 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 heures, si les coureurs filent à 36 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes pyrénéennes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 43 s         4. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 4 min 15 s         5. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 24 s         6. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 5 min 28 s         7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 5 min 46 s         8. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 6 min 18 s         9. Romain Bardet (Team DSM), à 6 min 37 s         10. Tom Pidcock (Ineos Grenadiers), à 10 min 11 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? Du cigare de Fidel Castro, arme de séduction massive         A lire en attendant :         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         Tour de France 2022 : 4 000 mètres de dénivelé, un lac tentateur et une première pour AG2R au menu         16e étape : Houle s’impose à Foix et c’est le Canada qui tangue         Tour de France 2022 : la nouvelle vague du cyclisme américain         Romain Bardet, les bienfaits du détachement         Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-20T15:41:17+00:00","coverageEndTime":"2022-07-20T15:41:17+00:00","headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","description":"Au sommet pyr\u00e9n\u00e9en, le Slov\u00e8ne a conquis son troisi\u00e8me succ\u00e8s sur ce Tour de France, mais le maillot jaune reste solidement accroch\u00e9 sur les \u00e9paules du Danois \u00e0 l\u2019issue de cette 17e \u00e9tape.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard à Peyragudes, le duo écrase la concurrence","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Au sommet pyr\u00e9n\u00e9en, le Slov\u00e8ne a conquis son troisi\u00e8me succ\u00e8s sur ce Tour de France, mais le maillot jaune reste solidement accroch\u00e9 sur les \u00e9paules du Danois \u00e0 l\u2019issue de cette 17e \u00e9tape.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/33/0/5000/3333/1342/894/3/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-20T15:41:17+00:00"
,"endDate":"2022-07-20T15:41:17+00:00"
  Cette 17e \u00e9tape du Tour de France nous a appris qu\u2019il y avait deux Tours de France. Celui qui oppose Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) \u00e0 Tadej Pogacar (UAE) en haut du classement g\u00e9n\u00e9ral, et une consolante, avec les autres. Au sommet de Peyragudes, le Slov\u00e8ne a lev\u00e9 les bras devant le Danois, avec plus de 2min d\u2019avance sur Geraint Thomas (Ineos Grenadiers).          Pogacar a, certes, gagn\u00e9 l\u2019\u00e9tape, mais il compte 2\u00a0min\u00a018s de retard sur son rival au g\u00e9n\u00e9ral (ayant r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 seulement 4 secondes gr\u00e2ce aux bonifications \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e). Signe de son impuissance face \u00e0 son rival, jamais Pogacar n\u2019a tent\u00e9 d\u2019attaquer Vingegaard dans l\u2019ultime ascension de la journ\u00e9e (8\u00a0km, \u00e0 7,8\u00a0%).          Le principal animateur de la journ\u00e9e porte un maillot de l\u2019\u00e9quipe UAE, mais n\u2019est pas celui que l\u2019on attendait. Il s\u2019agit de Brandon McNulty. Alors que Pogacar \u00e9tait assez esseul\u00e9 suite aux abandons de Marc Soler et Rafal Majka, l\u2019Am\u00e9ricain a essor\u00e9 \u00e0 lui tout seul le peloton dans l\u2019avant-derni\u00e8re difficult\u00e9 de la journ\u00e9e, le col de Val Louron-Azet. McNulty a \u00e9videmment remport\u00e9 le prix de la combativit\u00e9.          Les jours se suivent et ne se ressemblent pas pour Romain Bardet. Sa sixi\u00e8me place au sommet de Peyragudes (\u00e0 2m38s du vainqueur) fait de lui l\u2019un des plus costauds derri\u00e8re l\u2019intouchable duo Vingegaard-Pogacar. Parti dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, le Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe DSM se replace ainsi au sixi\u00e8me rang du classement g\u00e9n\u00e9ral ce soir, apr\u00e8s avoir gliss\u00e9 de la 4e \u00e0 la 9e place la veille. Rapidement d\u00e9tach\u00e9, mais une nouvelle fois r\u00e9gulier dans son effort, David Gaudu (Groupama-FDJ) a termin\u00e9 juste derri\u00e8re son compatriote (7e \u00e0 3m27s), confortant ainsi sa cinqui\u00e8me place au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Acteur du d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, Simon Geschke (Cofidis) portera au moins un jour de plus son maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur. L\u2019Allemand a ajout\u00e9 six nouvelles unit\u00e9s \u00e0 ses 58 points au sommet du col d\u2019Aspin, avant de subir un saut de cha\u00eene au pire des moments, juste avant le sommet de la Hourquette d\u2019Ancizan. Au classement des grimpeurs, le coureur de la Cofidis conserve 12 points d\u2019avance sur Vingegaard (52 points) et 18 sur Pogacar (46 points). L\u2019\u00e9tape de demain comptera trois cols\u00a0d\u2019envergure : deux hors cat\u00e9gorie et un en premi\u00e8re cat\u00e9gorie.                 Tadej Pogacar (\u00e0 gauche) et Jonas Vingegaard (\u00e0 droite) au sprint \u00e0 Peyragudes. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/a31dae3_5755470-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard, Pogacar et les autres","dateModified":"2022-07-20T15:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:22:52+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la 18e \u00e9tape du Tour, on l\u2019esp\u00e8re aussi intense que celle d\u2019aujourd\u2019hui entre Saint-Gaudens et Peyragudes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T15:22:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:17:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Valentin [Madouas, son co\u00e9quipier], je l\u2019ai rarement vu \u00e0 ce niveau-l\u00e0, merci \u00e0 lui. Sans lui, je ne fais pas grand-chose. C\u2019est pour \u00e7a que je n\u2019ai pas l\u00e2ch\u00e9 dans la t\u00eate. C\u2019est le mental qui me fait tenir, parce que j\u2019ai vraiment mal aux jambes. C\u2019est la t\u00eate qui dirige\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de David Gaudu, 7e de l\u2019\u00e9tape\u00a0: ","dateModified":"2022-07-20T15:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:15:21+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Nous ne sommes que quatre et l\u2019\u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme, on a pris la victoire d\u2019\u00e9tape, on peut \u00eatre tr\u00e8s fiers, on ne peut pas faire beaucoup mieux. On verra demain mais je suis tr\u00e8s heureux de cette victoire, je la voulais.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Tadej Pogacar, vainqueur de l\u2019\u00e9tape\u00a0: ","dateModified":"2022-07-20T15:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:04:54+00:00","articleBody":"     1) Vingegaard (Jumbo-Visma) en 67h53s54          2) Pogacar (UAE-Emirates) \u00e0 2m18s          3) Thomas (Ineos-Grenadiers) \u00e0 4m56s          4) Quintana (Ark\u00e9a-Samsic) \u00e0 7m53s          5) Gaudu (Groupama-FDJ) \u00e0 7m57s          6) Bardet (Team DSM) \u00e0 9m21s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral actualis\u00e9, Bardet de retour \u00e0 la 6e place","dateModified":"2022-07-20T15:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:01:58+00:00","articleBody":"     Une trentaine de coureurs seulement ont franchi la ligne d\u2019arriv\u00e9e environ 10 minutes apr\u00e8s le vainqueur du jour. Une preuve de la difficult\u00e9 et de la vitesse \u00e0 laquelle cette \u00e9tape de 129,7 kilom\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 courue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9tape courte mais intense","dateModified":"2022-07-20T15:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:58:11+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar ext\u00e9nu\u00e9","dateModified":"2022-07-20T14:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:57:27+00:00","articleBody":"     1) Pogacar (UAE-Emirates) en 3h25m51s          2) Vingegaard (Jumbo-Visma) \u00e0 0s          3) McNulty (UAE-Emirates) \u00e0 32s          4) Thomas (Ineos-Grenadiers) \u00e0 2m07s          5) Lutsenko (Astana) \u00e0 2m34s          6) Bardet (Team DSM) \u00e0 2m38s          7) Gaudu (Groupama-FDJ) \u00e0 3m27s          8) Vlasov (Bora-Hansgrohe) \u00e0 3m32s          9) Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert) m.t.          10) Quintana (Ark\u00e9a-Samsic) m.t.          Le classement de l\u2019\u00e9tape est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-20T15:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:54:17+00:00","articleBody":"            THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/4b31ddf_5755211-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar l\u00e8ve les bras, mais le maillot jaune reste accroch\u00e9 sur les \u00e9paules de Vingegaard ","dateModified":"2022-07-20T14:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:52:05+00:00","articleBody":"     Il franchit la ligne \u00e0 environ 3 min 20 du vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu termine au sprint","dateModified":"2022-07-20T14:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:51:29+00:00","articleBody":"     Le Britannique franchit la ligne en 4e position avec 2m05s de retard sur Tadej Pogacar. Une trentaine de secondes plus tard, Alexey Lutsenko (5e) en termine juste devant Romain Bardet (6e).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas et Bardet se suivent","dateModified":"2022-07-20T14:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:49:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricain conclut sa journ\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course avec une 3e place \u00e0 une trentaine de secondes du duo de t\u00eate. Le co\u00e9quipier de Pogacar restera comme l\u2019homme de cette 17e \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"McNulty sur le podium de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-20T14:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:48:46+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne a gagn\u00e9 le sprint face \u00e0 Vingegaard. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, il va reprendre 4 s de bonification au maillot jaune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar remporte finalement la victoire d\u2019\u00e9tape\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T14:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:47:56+00:00","articleBody":"     La pente est terrible\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Vingegaard\u00a0! ","dateModified":"2022-07-20T14:48:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:47:43+00:00","articleBody":"     McNulty finit par s\u2019\u00e9carter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour l\u2019altiport\u00a0! ","dateModified":"2022-07-20T14:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:46:47+00:00","articleBody":"     Personne n\u2019attaque. Le trio est toujours group\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que 500 m \u00e0 parcourir","dateModified":"2022-07-20T14:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:45:44+00:00","articleBody":"     Ces trois-l\u00e0 pourraient se disputer la victoire au sprint. A noter que Vingegaard est pass\u00e9 devant Pogacar, en deuxi\u00e8me position du trio, d\u00e9sormais \u00e0 un kilom\u00e8tre de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard\u00a0? Pogacar\u00a0? McNulty\u00a0?","dateModified":"2022-07-20T14:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:43:49+00:00","articleBody":"     Jusque-l\u00e0, Tadej Pogacar ne bouge pas une oreille. Le maillot jaune, Jonas Vingegaard, est en danseuse, solidement accroch\u00e9 \u00e0 sa roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 2 km avant l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-20T14:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:42:18+00:00","articleBody":"    Pogacar n'attaque pas ????    Bah alors ??         On attend... On attend...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:41:39+00:00","articleBody":"    Quel est le rang de McNulty au classement g\u00e9n\u00e9ral? Il est ph\u00e9nom\u00e9nal !!!    Abel         L\u2019Am\u00e9ricain pointait \u00e0 la 24e place du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, \u00e0 plus d\u2019une heure du maillot jaune Jonas Vingegaard. Sa folle journ\u00e9e en soutien de Tadej Pogacar devrait lui permettre de remonter voire d\u2019approcher le top 20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:40:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019increvable Brandon McNulty qui m\u00e8ne le train devant le duo Pogacar-Vingegaard. Pour rappel, le maillot jaune compte 2min 22s d\u2019avance sur le Slov\u00e8ne au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 3 km de l\u2019arriv\u00e9e, toujours pas d\u2019attaque de Pogacar","dateModified":"2022-07-20T14:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:40:01+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais du Team DSM est l\u00e2ch\u00e9 par Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers), qui retrouve des couleurs dans la mont\u00e9e de Peyragudes. Le grimpeur auvergnat n\u2019abdique pas et limite l\u2019\u00e9cart \u00e0 10s pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet d\u00e9croch\u00e9 par Thomas","dateModified":"2022-07-20T14:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:37:06+00:00","articleBody":"    on saute encore #JSUL aujourd'hui?    JSUL         On s\u2019excuse mais cette \u00e9tape courte \u00e9tait bien trop intense... On se rattrapera demain, promis\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:34:12+00:00","articleBody":"    Bardet peut quand m\u00eame progresser s\u00e9rieusement au g\u00e9n\u00e9ral, non ?    Coureur          L\u2019Auvergnat devrait en effet retrouver le top 5 ce soir si le sc\u00e9nario actuel se confirme. Plusieurs coureurs le devan\u00e7ant depuis hier au classement g\u00e9n\u00e9ral (Quintana, Gaudu, Yates, Meintjes et Vlasov) sont bien loin derri\u00e8re lui. Seul Geraint Thomas l\u2019accompagne toujours, 1m20s derri\u00e8re le trio McNulty-Pogacar-Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:32:22+00:00","articleBody":"     A moins de 6 km de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019Am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9quipe UAE emm\u00e8ne son leader Tadej Pogacar et le porteur du maillot jaune, Jonas Vingegaard. On attend l\u2019explication entre les deux cadors.                 THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/8fd7a73_b7daeb850fa1437a88babcc1c529ab92-b7daeb850fa1437a88babcc1c529ab92-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brandon McNulty m\u00e8ne toujours la danse \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-20T14:34:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:28:46+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de la DSM place une acc\u00e9l\u00e9ration dans les premiers pourcentages du col final. Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers) le suit au contraire des autres membres du groupe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet attaque au pied de Peyragudes","dateModified":"2022-07-20T14:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:27:32+00:00","articleBody":"      McNulty-Pogacar-Vingegaard, \u00e0 8 km de l\u2019arriv\u00e9e          Groupe Thomas-Kuss-Lutsenko-Leknessund-Bardet ,\u00e0 1m15s          Groupe Gaudu-Quintana, \u00e0 2m40s          Groupe Yates, \u00e0 5m15s           Le profil de la derni\u00e8re ascension est \u00e0 retrouver ici.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts au pied de Peyragudes","dateModified":"2022-07-20T14:30:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:24:54+00:00","articleBody":"     Le trio de t\u00eate McNulty-Pogacar-Vingegaard est sur le point d\u2019entamer l\u2019ultime ascension.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10 km avant l\u2019arriv\u00e9e au sommet de Peyragudes ","dateModified":"2022-07-20T14:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:24:20+00:00","articleBody":"     Le rythme de course effr\u00e9n\u00e9 a permis au trio McNulty-Pogacar-Vingegaard de battre le pr\u00e9c\u00e9dent record de la mont\u00e9e de ce col class\u00e9 en 1e cat\u00e9gorie (10,7 km \u00e0 6,8%).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le record de la mont\u00e9e du col de Val Louron-Azet effac\u00e9","dateModified":"2022-07-20T14:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:23:38+00:00","articleBody":"    Il est comme le scotch du captaine Haddock ce Danois    Tadej         Impossible pour le Slov\u00e8ne de s\u2019en d\u00e9faire jusque-l\u00e0. Dans la mont\u00e9e de Peyragudes\u00a0? C\u2019est ce qu\u2019on va voir... Mais Jonas Vingegaard pourrait bien nous scotcher - et Pogacar avec - d\u2019ici l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:23:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:21:08+00:00","articleBody":"    Ou est Bardet?    Este        Il en est o\u00f9 Bardet?    Bard\u00e9hout\u00e9?         Le Fran\u00e7ais du Team DSM est en train de rejoindre le groupe accueillant Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers) gr\u00e2ce \u00e0 une descente tr\u00e8s rapide. L\u2019\u00e9cart avec le maillot jaune est d\u20191m10s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:20:37+00:00","articleBody":"     Pour monter \u00e0 l\u2019altiport de Peyragudes, vous pouvez vous mettre dans la roue de Brandon McNulty. Sinon, on peut prendre le t\u00e9l\u00e9cabine comme Aude, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/8d80610_1658326825997-cab.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:20:07+00:00","articleBody":"     D\u00e8s la fin de la descente du col de Val Louron-Azet, le Danois et le Slov\u00e8ne vont entamer la derni\u00e8re mont\u00e9e vers l\u2019altiport de Peyragudes (1ere cat\u00e9gorie, 8\u00a0km, \u00e0 7,8\u00a0%). A l\u2019arriv\u00e9e, les \u00e9carts risquent d\u2019\u00eatre \u00e9normes avec leurs poursuivants au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Pour l\u2019instant, Brandon McNulty ouvre toujours la route devant Pogacar et Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard et Pogacar partis pour \u00e9craser la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:16:34+00:00","articleBody":"    On voit les coureurs secouer leur bidon neuf, faisant tomber quelquechose. Vous savez ce que c'est ?    Antonin         Des barres ou gels prot\u00e9in\u00e9s sont tr\u00e8s souvent scotch\u00e9s aux bidons r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s lors des ravitaillements par des membres des \u00e9quipes. Les coureurs peuvent les laisser tomber par inadvertance au moment de r\u00e9cup\u00e9rer leur boisson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:14:25+00:00","articleBody":"     On retrouve le troisi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral, Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), accompagn\u00e9 de Sepp Kuss (Jumbo-Vismo) et Alexey Lutsenko (Astana).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers poursuivants pointent \u00e0 1 min au sommet","dateModified":"2022-07-20T14:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:12:30+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne a plac\u00e9 une grosse acc\u00e9l\u00e9ration \u00e0 150m du sommet du col de Val Louron-Azet. Le maillot blanc de meilleur jeune jouerait donc aussi le maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur. Le ralentissement du rythme au d\u00e9but de la descente permet \u00e0 McNulty de recoller \u00e0 son leader et Vingegaard.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Acc\u00e9l\u00e9ration de Pogacar au sommet","dateModified":"2022-07-20T14:18:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:11:20+00:00","articleBody":"     1) McNulty-Pogacar-Vingegaard \u00e0 21 km de l\u2019arriv\u00e9e          2) Geraint Thomas \u00e0 40s          3) Groupe Bardet-Kuss-Lutsenko \u00e0 50s          4) Groupe Gaudu-Quintana \u00e0 2 minutes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts","dateModified":"2022-07-20T14:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:08:11+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier de Tadej Pogacar a rattrap\u00e9 le dernier coureur \u00e9chapp\u00e9 en t\u00eate, en l\u2019occurence le Norv\u00e9gien Leknessund. Le groupe maillot jaune n\u2019est plus compos\u00e9 que de McNulty, Pogacar et Vingegaard. Un trio qui se retrouve en t\u00eate \u00e0 2,5 km du sommet du col de Val Louron-Azet, \u00e0 plus de 20 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brandon McNulty fait vriller la concurrence   ","dateModified":"2022-07-20T14:08:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:07:34+00:00","articleBody":"    Maisouestpinot?    Maisouestpinot?        Quid de Tibopino ?    perdu        o\u00f9 est tibopino ? je croyais qu'il \u00e9tait devant ??    tibopino fan account         Le grimpeur franc-comtois accompagnait David Gaudu \u00e0 plus d\u20191m45s du maillot jaune. Il vient de couper son effort et va terminer l\u2019\u00e9tape en roue libre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:04:57+00:00","articleBody":"     Brandon McNulty poursuit son effort devant Tadej Pogacar. Geraint Thomas ne peut plus suivre le rythme de l\u2019Am\u00e9ricain, tandis que Jonas Vingegaard reste coll\u00e9 \u00e0 la roue de son rival slov\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas dernier \u00e0 l\u00e2cher le duo","dateModified":"2022-07-20T14:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:03:55+00:00","articleBody":"     Il ne reste plus que le Norv\u00e9gien Andreas Leknessund (DSM) dans le viseur du groupe maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uran repris \u00e0 son tour ","dateModified":"2022-07-20T14:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:03:14+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard va devoir se d\u00e9brouiller seul face \u00e0 Tadej Pogacar et son co\u00e9quipier, Brandon McNulty. Geraint Thomas est lui toujours dans les roues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune seul contre Pogacar","dateModified":"2022-07-20T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:01:14+00:00","articleBody":"     Le grimpeur fran\u00e7ais tente de s\u2019accrocher dans la roue de Geraint Thomas. Pas pour longtemps, il est vite d\u00e9croch\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune rattrape Bardet ","dateModified":"2022-07-20T14:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:00:22+00:00","articleBody":"    Gaudu est loin ?    veuste         David Gaudu est point\u00e9 \u00e0 environ 1 minute du groupe maillot jaune, et donc \u00e0 plus d\u20191m50s du groupe de coureurs encore \u00e9chapp\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:57:08+00:00","articleBody":"    Est ce que l'ami Quintana est dans le groupe maillot jaune?     Guigui         Le Colombien vient de c\u00e9der. Le tempo initi\u00e9 par Brandon McNulty dans le groupe maillot jaune a fait c\u00e9der tous les favoris sauf Pogacar, Thomas et Vingegaard, lui accompagn\u00e9 de Sepp Kuss.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana l\u00e2che \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-20T14:01:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:55:28+00:00","articleBody":"     C\u2019est d\u00e9sormais Brandon McNulty (UAE) qui roule devant son leader Tadej Pogacar. Le maillot jaune Jonas Vingegaard est dans sa roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune avale les \u00e9chapp\u00e9s un par un","dateModified":"2022-07-20T13:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:53:26+00:00","articleBody":"     Le grimpeur de la Groupama-FDJ est d\u00e9tach\u00e9 du groupe maillot jaune sous l\u2019impulsion de Brandon McNulty (UAE-Emirates), et est notamment accompagn\u00e9 par Valentin Madouas. Le Breton va grimper \u00e0 son rythme et limite pour l\u2019instant l\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu ne peut pas suivre le rythme","dateModified":"2022-07-20T13:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:52:58+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9cart fond sous l\u2019impulsion des \u00e9quipiers de Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins d\u2019une minute\u00a0entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-20T13:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:52:03+00:00","articleBody":"    Qu'est-il arriv\u00e9 \u00e0 Simon \"the beard\" Geschke? chute? spectateur taquin?    Kwiss         Le grimpeur allemand a subi un saut de cha\u00eene au pire des moments, juste avant le sommet de la Hourquette d\u2019Ancizan. Il va \u00eatre repris par le peloton et sans doute l\u00e2ch\u00e9 dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:48:27+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier de Tadej Pogacar dans l\u2019\u00e9quipe UAE-Emirates roule fort pour rapprocher son leader de la t\u00eate de la course. Le groupe des favoris est point\u00e9 \u00e0 environ 1min 40s de la t\u00eate de la course sur les premi\u00e8res pentes du col de Val Louron-Azet.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Pinot (Groupama-FDJ), Lutsenko (Astana-Qazaqstan), Castroviejo, Van Baarle (Ineos Grenadiers), Konrad (Bora-Hansgrohe), M\u00fchlberger (Movistar), P\u00e9richon (Cofidis), Teuns (Bahrain Victorious), Bardet, Hamilton, Leknessund (DSM), Zimmermann (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert), Uran (EF Education-EasyPost), Simmons, Ciccone (Trek-Segafredo), Juul Jensen (BikeExchange-Jayco) et Jungels (Ag2r-Citr\u00f6en).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bjerg augmente le tempo \u00e0 l\u2019avant du groupe maillot jaune ","dateModified":"2022-07-20T13:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:47:56+00:00","articleBody":"     Le duo Pinot-Lutsenko est rejoint par le groupe de poursuivants de 15 coureurs  dont fait partie Romain Bardet (DSM). Ce nouveau groupe compos\u00e9 de 17 coureurs poss\u00e8de 1m40s d\u2019avance sur le groupe maillot jaune au pied du col de Val Louron-Azet (10,7 km \u00e0 6,8%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonction \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-20T13:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:39:10+00:00","articleBody":"      Alexandre (depuis les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es)\u00a0:           1) Pogacar 2) Gaudu 3) Vingegaard 4) Thomas 5) Mas         Aude (depuis les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es)\u00a0:           1) Pogacar 2) Vingegaard 3) Ciccone 4) Thomas 5) Quintana         Florian (depuis les cimes d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Pinot 2) Ciccone 3) Uran 4) Vingegaard 5) Gaudu         Arthur (depuis les cimes d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Bardet 2) Pogacar 3) Vingegaard 4) Thomas 5) Quintana      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac\u2019","dateModified":"2022-07-20T13:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:37:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, Thibaut peut-il r\u00e9cup\u00e9rer le maillot de meilleur grimpeur avec tous ces passages en t\u00eate au sommet ?    Cathareux        Tibopino peut il encore rev\u00eatir le maillot \u00e0 pois d'ici dimanche ?     BleuBlancPoisrouges         Bonjour,          En passant en t\u00eate au sommet des deux premi\u00e8res ascensions de la journ\u00e9e (class\u00e9es en 1ere et 2e cat\u00e9gorie), Thibaut Pinot est remont\u00e9 \u00e0 la 7e place du classement et poss\u00e8de d\u00e9sormais 31 points. Simon Geschke (Cofidis) reste cependant loin devant avec ses 64 points, et ne pourra \u00eatre rattrap\u00e9 par le Fran\u00e7ais, puisque seuls 20 points au maximum peuvent encore \u00eatre remport\u00e9s aujourd\u2019hui.          Thibaut Pinot ne pourra donc pas r\u00e9cup\u00e9rer le maillot blanc \u00e0 pois rouges ce soir, en revanche il pourrait se rapprocher grandement avant la derni\u00e8re \u00e9tape pyr\u00e9n\u00e9enne de demain (sachant que cette ann\u00e9e, les points ne sont pas doubl\u00e9s lors des arriv\u00e9es au sommet).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:32:07+00:00","articleBody":"           Thibaut Pinot (\u00e0 gauche) et Alexey Lutsenko (\u00e0 droite) MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/ac1bb71_5754274-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le duo de t\u00eate avant les deux derni\u00e8res ascensions ","dateModified":"2022-07-20T13:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:31:06+00:00","articleBody":"    Le 20 juillet 1969 on a march\u00e9 sur la lune. Est-ce que le fant\u00f4me de (Lance) Armstrong va habiter le corps de Pinot ?    l\u00e0 haut sur la montagne         Attaque de Pierre Rolland. Ah non pardon, de Tibopino. Magnifique apr\u00e8s-midi en perspective...    FFL         Et un certain 20 juillet 2019, Thibaut Pinot s\u2019imposait au sommet du col du Tourmalet. Nouveaux frissons aujourd\u2019hui\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:28:54+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais roule toujours en duo avec le Kazakh Lutsenko. Giulio Ciccone a pris la troisi\u00e8me place au sommet de la deuxi\u00e8me asension du jour en remportant le sprint des poursuivants. Victime d\u2019un saut de cha\u00eene, le porteur du maillot \u00e0 pois Simon Geschke n\u2019a pris aucun point cette fois-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot \u00e0 nouveau en t\u00eate au sommet de la Hourquette d\u2019Ancizan","dateModified":"2022-07-20T13:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:27:49+00:00","articleBody":"      Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) et Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan)          16 poursuivants dont Romain Bardet (DSM) et Bob Jungels (AG2R-Citro\u00ebn), \u00e0 1m          Groupe maillot jaune, \u00e0 1m25s          Groupe Yates, \u00e0 3m05s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 45 km de l\u2019arriv\u00e9e, les \u00e9carts au sommet de la Hourquette d\u2019Ancizan","dateModified":"2022-07-20T13:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:26:35+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019abandon de Rafal Majka, Tadej Pogacar ne compte plus que sur trois \u00e9quipiers. On a envie de dire deux puisque Marc Hirschi tra\u00eene sa mis\u00e8re depuis le d\u00e9part. Si le rouleur Mikkel Bjerg roule pour deux dans cette mont\u00e9e de la Hourquette, le Slov\u00e8ne risque de tr\u00e8s vite n\u2019avoir que Brandon McNulty \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Est-il possible de remporter le Tour avec aussi peu de soutien\u00a0?          Dans le pass\u00e9, seul le Belge Maes a gagn\u00e9 le Tour en\u00a01935 avec deux \u00ab\u00a0serviteurs\u00a0\u00bb. Plus proche de nous, Greg LeMond avait r\u00e9alis\u00e9 cet exploit en\u00a01989 dans la tr\u00e8s faible \u00e9quipe ADR-Agrigel avec trois \u00e9quipiers \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, dont un jeune sprinteur du nom de\u2026 Johan Museeuw comme \u00ab\u00a0meilleur\u00a0\u00bb soutien en montagne. Mais LeMond avait eu la tr\u00e8s bonne id\u00e9e de reprendre le maillot jaune le tout dernier jour. Et on sait comment.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar trop isol\u00e9\u00a0?","dateModified":"2022-07-20T13:31:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:25:41+00:00","articleBody":"    Hi le live ! Tibo a-t-il pour consigne de s'\u00e9chapper ? Son r\u00f4le n'est pas d'emmener David Gaudu ? ( Je n'y connais rien dans le fonctionnement des \u00e9quipes...)    B\u00e9o.         Thibaut Pinot semble avoir obtenu carte blanche aujourd\u2019hui comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup sur certaines \u00e9tapes depuis le d\u00e9but de ce Tour. David Gaudu est lui accompagn\u00e9 d\u2019un co\u00e9quipier dans le groupe maillot jaune.          De l\u00e0 \u00e0 imaginer la strat\u00e9gie de @On y va sur le Pinot au d\u00e9j, il n\u2019y a qu\u2019un pas...         \u00e7a sent le coup tactique de malade de la Groupama FDJ \u00e7a. Au km 123 Pinot joue la d\u00e9faillance, il se met \u00e0 zigzaguer, Alexandre Pasteur gueule \"oh non Pinot pas encore ce coureur est maudit!!!\" Sauf qu'en r\u00e9alit\u00e9, il attend Gaudu, le met sur son porte bagage et l'emm\u00e8ne vers la victoire: 7 minutes de reprises maillot jaune la France chavire    On y va sur le Pinot au d\u00e9j     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:25:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:23:57+00:00","articleBody":"     Sept coureurs originaires des Etats-Unis \u00e9taient au d\u00e9part du Tour de France \u00e0 Copenhague\u00a0: un record depuis 2014. L\u2019arriv\u00e9e d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration qui s\u2019est enfin affranchie de l\u2019ombre de Lance Armstrong. Retrouvez notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: la nouvelle vague du cyclisme am\u00e9ricain             A noter que le natif du Colorado, Quinn Simmons (Trek-Segafredo), figure actuellement dans le groupe des poursuivants en chasse derri\u00e8re le duo Pinot-Lutsenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La nouvelle vague du cyclisme am\u00e9ricain","dateModified":"2022-07-20T13:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:16:41+00:00","articleBody":"    une proposition de musique pour accompagner ce live?    coucou le monde         La voici, en esp\u00e9rant voir Thibaut Pinot prendre son envol dans les montagnes pyr\u00e9n\u00e9ennes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:16:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:16:32+00:00","articleBody":"     Le 6e du classement g\u00e9n\u00e9ral (\u00e0 5m28s du maillot jaune) explose comme de nombreux autres coureurs sous l\u2019impulsion de Mikkel Bjerg. Moins de vingt coureurs tiennent le rythme dans le groupe maillot jaune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yates l\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-07-20T13:19:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:13:59+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier danois de Tadej Pogacar roule en t\u00eate du peloton dans les premiers kilom\u00e8tres de la Hourquette d\u2019Ancizan. Peu \u00e0 l\u2019aise en mont\u00e9e d\u2019habitude, Bjerg r\u00e9alise pourtant un large \u00e9cr\u00e9mage au sein du groupe maillot jaune et rapproche son leader de la t\u00eate de la course (1m35s). Marc Hirschi ayant l\u00e2ch\u00e9 plus t\u00f4t dans l\u2019\u00e9tape, seul Brandon McNulty accompagnera Pogacar quand Bjerg s\u2019\u00e9cartera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bjerg roule pour Pogacar","dateModified":"2022-07-20T13:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:10:32+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de la Team DSM int\u00e8gre le groupe de 14 poursuivants point\u00e9 \u00e0 30s du duo Pinot-Lutsenko. L\u2019Auvergnat retrouve deux co\u00e9quipiers qui pourraient lui servir pour r\u00e9aliser une bonne op\u00e9ration au lendemain d\u2019une \u00e9tape gal\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet rentre sur les poursuivants","dateModified":"2022-07-20T13:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:08:27+00:00","articleBody":"    Anecdote : Un James Bond a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 sur l'altiport de Peyragudes !    Hxxloise         Tout \u00e0 fait, c\u2019\u00e9tait Demain ne meurt jamais sorti en 1997. Une \u00e9poque o\u00f9 certains coureurs du peloton \u00e9taient aussi \u00ab\u00a0charg\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019EPO que le pistolet de 007. (A ce sujet, on vous invite \u00e0 lire notre chronique de demain.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:08:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:07:25+00:00","articleBody":"    Avez-vous le pouvoir de faire taire Franck Ferrand ?    Jojo67         Devinez pourquoi nous suivons la course sur Eurosport\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:07:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:06:47+00:00","articleBody":"     Le duo Pinot-Lutsenko entame le deuxi\u00e8me col du jour, class\u00e9 en 2e cat\u00e9gorie (8,2 km \u00e0 5,1%). La dizaine de poursuivants pointe \u00e0 environ 30s derri\u00e8re eux au pied de cette ascension.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 la Hourquette d\u2019Ancizan","dateModified":"2022-07-20T13:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:02:37+00:00","articleBody":"      Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) et Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan)          14 poursuivants dont Simon Geschke (Cofidis), Giulio Ciccone (Trek-Segafredo) et Bob Jungels (AG2R-Citro\u00ebn) \u00e0 25s          Romain Bardet (DSM) et Jonathan Castroviejo (Ineos-Grenadiers) \u00e0 50s          Groupe maillot jaune \u00e0 1m30s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9chelons de la course dans la descente du col d\u2019Aspin","dateModified":"2022-07-20T13:09:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:57:48+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais est toujours en duo avec Alexey Lutsenko. Derri\u00e8re eux, l\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis) passe en troisi\u00e8me position et conforte ainsi son maillot blanc \u00e0 pois rouges. Le peloton est point\u00e9 \u00e0 environ 1 min 10s de la t\u00eate de la course, derri\u00e8re de nombreux coureurs intercal\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot en t\u00eate au sommet du col d\u2019Aspin","dateModified":"2022-07-20T13:03:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:55:03+00:00","articleBody":"     Nos r\u00e9gions ont du talent et de l\u2019imagination avec ce pare-soleil \u00ab\u00a0bingo Tour de France\u00a0\u00bb.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/eeb9566_1658319488911-pare.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aper\u00e7u sur le parking de Loudenvielle","dateModified":"2022-07-20T12:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:54:40+00:00","articleBody":"     Au lendemain de sa grosse d\u00e9faillance, le grimpeur fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe DSM est sorti du maillot jaune avec la complicit\u00e9 de deux co\u00e9quipiers. Il est intercal\u00e9 entre un groupe de poursuivants et le peloton des favoris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet passe \u00e0 l\u2019offensive \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-20T12:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:52:16+00:00","articleBody":"    On y croit pour Pinot? La route est encore longue jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e...    Ovalie        Attaque de Tibopino ! Et vous ne partagez pas cette joie avec nous ! \u00c0 tr\u00e8s vite Florian et Arthur. Vous retrouver est extra. Et Bonjour !    kopiste de tjrs          Bonjour,          L\u2019attaque et le rythme assez soutenu de Thibaut Pinot semblent en effet un peu pr\u00e9matur\u00e9s. Esp\u00e9rons que le Fran\u00e7ais ait les forces n\u00e9cessaires pour tenir la cadence jusqu\u2019\u00e0 la ligne. On attend une premi\u00e8re victoire fran\u00e7aise\u00a0: allez \u00ab\u00a0TiboPino\u00a0\u00bb\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T12:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:50:01+00:00","articleBody":"     Les espoirs d\u2019un troisi\u00e8me podium sur les Champs-Elysees s\u2019envolent pour Romain Bardet. Le coureur tricolore a v\u00e9cu \u00ab\u00a0un calvaire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0l\u2019une des pires journ\u00e9es depuis un petit moment\u00a0\u00bb ce mardi. L\u2019Auvergnat a souffert de la chaleur sur les routes pyr\u00e9n\u00e9ennes, en conc\u00e9dant plus de 3m 30s sur les favoris au terme d\u2019une \u00e9tape \u00e9prouvante. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, l\u2019Auvergnat a gliss\u00e9 du 4e au 9e rang.          \u00ab\u00a0J\u2019avais des frissons, les tempes qui tapaient\u00a0\u00bb, a-t-il racont\u00e9 apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e dans des propos rapport\u00e9s par L\u2019Equipe. \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait m\u00eame pas les jambes. J\u2019\u00e9tais perdu, compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. C\u2019\u00e9tait un jour terrible. Je ne l\u2019ai vraiment pas vu venir.\u00a0\u00bb L\u2019aide de ses co\u00e9quipiers lui a toutefois permis de rallier la ligne en limitant la casse sur les hommes devant lui.                Romain Bardet franchit la ligne d\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Foix, le 19 juillet 2022, au terme d\u2019une \u00e9tape tr\u00e8s \u00e9prouvante pour son organisme. THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/2105444_74f815a9c81546b4ab1297ff074644bd-74f815a9c81546b4ab1297ff074644bd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet a perdu gros","dateModified":"2022-07-20T12:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:45:00+00:00","articleBody":"     M\u00eame affaiblis, les coureurs ne quittent pas le Tour de France sans avoir lutt\u00e9 jusqu\u2019au bout. C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas du Danois Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) dimanche dernier et l\u2019Espagnol Marc Soler (UAE-Emirates) l\u2019a encore prouv\u00e9 hier. Arriv\u00e9 \u00e0 Foix pr\u00e8s d\u2019une heure apr\u00e8s le vainqueur de l\u2019\u00e9tape Hugo Houle (57\u00a0min\u00a06\u00a0s), et donc au-del\u00e0 des d\u00e9lais imparti, le co\u00e9quipier de Tadej Pogacar, malade, quitte les routes fran\u00e7aises au terme d\u2019une journ\u00e9e pass\u00e9e en solitaire devant la voiture-balai.                    \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un combat d\u00e8s le d\u00e9but, juste pour finir l\u2019\u00e9tape\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Soler s\u2019est \u00e9galement dit \u00ab\u00a0vraiment d\u00e9sol\u00e9 pour l\u2019\u00e9quipe, pour Tadej\u00a0\u00bb, mais a confi\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais voulu abandonner\u00a0\u00bb. Une mauvaise nouvelle qui en a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 une autre pour le double vainqueur du Tour.          En effet, l\u2019annonce surprise du forfait de Rafal Majka par UAE-Emirates juste avant le d\u00e9part de la 17e \u00e9tape r\u00e9duit \u00e0 seulement trois le nombre de co\u00e9quipiers restants pour Pogacar (Hirschi, Bjerg et McNulty). Hier, le Polonais a subi une d\u00e9chirure du quadriceps droit au moment o\u00f9 il a cass\u00e9 sa cha\u00eene dans l\u2019ascension du col de P\u00e9gu\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux atouts en moins pour Pogacar","dateModified":"2022-07-20T12:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:44:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une cinquantaine de kilom\u00e8tres de plat en guise de hors-d\u2019\u0153uvre, les coureurs grimpent les premi\u00e8res pentes du Col d\u2019Aspin (1ere cat\u00e9gorie, 12\u00a0km \u00e0 6,5\u00a0%), premier des quatre cols du jour. Plusieurs coureurs tentent de s\u2019\u00e9chapper et se trouvent \u00e9parpill\u00e9s devant le groupe maillot jaune. On retrouve notamment un certain Thibaut Pinot (Groupama-FDJ)\u00a0! Pour l\u2019instant, le Franc-Comtois ouvre la route du Tour avec le Kazakh Alexey Lutsenko (Astana).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot \u00e0 l\u2019avant\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T12:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:40:00+00:00","articleBody":"     Bonjour tout le monde. Si l\u2019\u00e9tape du jour s\u2019ach\u00e8ve \u00e0 l\u2019altiport de Peyragudes, la salle de presse est install\u00e9e \u00e0 Loudenvielle (en face d\u2019un terrain de rugby, on est quand m\u00eame dans le Sud-Ouest) en bas de la derni\u00e8re mont\u00e9e. Loudenvielle, c\u2019est pour les plus de 30\u00a0ans le souvenir de la victoire d\u2019\u00e9tape de Laurent Brochard aka \u00ab\u00a0La Broche\u00a0\u00bb en\u00a01997, maillot Festina sur le dos et nuque longue au vent.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ici Loudenvielle","dateModified":"2022-07-20T12:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:35:07+00:00","articleBody":"     Tr\u00e8s largement en t\u00eate du classement par points avec 399 unit\u00e9s ce matin, Wout Van Aert (Jumbo-Visma) a ajout\u00e9 17 points \u00e0 son p\u00e9cule lors du sprint interm\u00e9diaire disput\u00e9 \u00e0 la Barthe-de-Neste, au kilom\u00e8tre 32 de cette \u00e9tape.          Son compatriote Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) a franchi la ligne en t\u00eate, engrangeant 20 points suppl\u00e9mentaires. Avec un total de 196 points, il n\u2019est pas en mesure d\u2019inqui\u00e9ter Van Aert au classement du maillot vert.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sprint interm\u00e9diaire, Van Aert surveillait Philipsen","dateModified":"2022-07-20T12:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:31:27+00:00","articleBody":"     Le peloton attaque le col d\u2019Aspin \u00e0 grande allure derri\u00e8re deux coureurs \u00e9chapp\u00e9s point\u00e9s \u00e0 moins de 20 secondes\u00a0: Owain Doull (EF Education-Easy Post) et Guillaume Boivin (Isra\u00ebl-Premier Tech). Plusieurs grimpeurs dont Romain Bardet (DSM) ou encore Neilson Powless (EF Education-Easy Post) tentent de se faire la malle \u00e0 l\u2019avant du groupe maillot jaune.          Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, Fabio Felline (Astana-Qazaqstan) a abandonn\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 rapidement l\u00e2ch\u00e9 par le peloton. Lui aussi seul \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la course, le Luxembourgeois Kevin Geniets (Groupama-FDJ) reste pour l\u2019instant en course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-20T12:32:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:30:06+00:00","articleBody":"     \u00c7a va piquer dans les mollets, cette apr\u00e8s-midi, lors de la 17e \u00e9tape entre Saint-Gaudens et Peyragudes, dans les Pyr\u00e9n\u00e9es. Si, hier, le Mur de P\u00e9gu\u00e8re a constitu\u00e9 un bel \u00e9chauffement, que dire du menu du jour\u00a0? Une \u00e9tape courte, de 129,7 kilom\u00e8tres seulement, \u00e0 travers les routes de Haute-Garonne et des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es. Mais une \u00e9tape qui promet d\u2019\u00eatre tr\u00e8s nerveuse avec programm\u00e9s, dans les 76 derniers kilom\u00e8tres de course, quatre ascensions et 4\u00a0000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9.          Dans l\u2019ordre, le col d\u2019Aspin (1re cat\u00e9gorie\u00a0; 12\u00a0km \u00e0 6,5\u00a0%), un classique de la Grande Boucle (74 passages), suivi de la Hourquette d\u2019Ancizan (2e cat\u00e9gorie\u00a0; 8,2\u00a0km \u00e0 5,1\u00a0%), assez roulante, du col de Val-Louron-Azet (1re cat\u00e9gorie\u00a0; 10,7\u00a0km \u00e0 6,8\u00a0%) et de l\u2019ascension finale vers l\u2019altiport de Peyragudes (1re cat\u00e9gorie\u00a0; 8\u00a0km \u00e0 7,8\u00a0%) o\u00f9 le maillot jaune Jonas Vingegaard et son dauphin au classement, Tadej Pogacar, vont pouvoir se mesurer dans les tout derniers kilom\u00e8tres. Et dire que, le lendemain, ils remettent \u00e7a, en plus raide encore\u2026                              Le profil de l\u2019\u00e9tape est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une deuxi\u00e8me \u00e9tape pyr\u00e9n\u00e9enne copieuse ","dateModified":"2022-07-20T12:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:27:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nIl est plut\u00f4t chouette votre visuel, mais chez moi il se met au milieu de la page, sur les \u00e9critures. Alors, \u00e7a ne m'emb\u00eate pas, parce qu'il est tr\u00e8s chouette. Mais bon, est-ce que je ne risque pas de louper vos commentaires de qualit\u00e9 ? J'en serai chagrin.    Adam        Bonjour Merci pour votre live!Petit probl\u00e8me d'affichage ici. La frise est d\u00e9cal\u00e9e dans la barre lat\u00e9rale.    Antoine         Bonjour,          Merci pour vos messages. On est pass\u00e9 voir le m\u00e9cano, le soucis d\u2019affichage est d\u00e9sormais r\u00e9gl\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T12:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:20:04+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re le trio Vingegaard-Pogacar-Thomas, le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral a connu des chamboulements ce mardi soir. Romain Bardet (9e) est le grand perdant de la 16e \u00e9tape et pointe d\u00e9sormais \u00e0 6 min 37 s du maillot jaune. Du c\u00f4t\u00e9 des gagnants, on retrouve Nairo Quintana au pied du podium (4e) et Aleksandr Vlasov qui r\u00e9int\u00e8gre le top 10 (8e).          1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 2 min 22 s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 2 min 43 s          4. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 4 min 15 s          5. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 4 min 24 s          6. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 5 min 28 s          7. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 5 min 46 s          8. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 6 min 18 s          9. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 6 min 37 s          10. Tom Pidcock (Ineos Grenadiers), \u00e0 10 min 11 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s la 16e \u00e9tape  ","dateModified":"2022-07-20T12:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:10:01+00:00","articleBody":"     Hier, la 16e \u00e9tape du Tour de France, la premi\u00e8re d\u2019un triptyque pyr\u00e9n\u00e9en, a souri \u00e0 Hugo Houle (Isra\u00ebl-PremierTech), vainqueur \u00e0 Foix de la premi\u00e8re course en ligne de sa carri\u00e8re. Dans un \u00e9mouvant hommage, le Qu\u00e9becois a d\u00e9di\u00e9 son succ\u00e8s \u00e0 son fr\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en\u00a02012 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par un chauffard.                    Comme il l\u2019avait promis, Tadej Pogacar a attaqu\u00e9 le maillot jaune, \u00e0 trois reprises, mais Jonas Vingegaard ne lui a (encore) conc\u00e9d\u00e9 aucune seconde \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. D\u00e9cramponn\u00e9 dans le mur de P\u00e9gu\u00e8re, la derni\u00e8re ascension de la journ\u00e9e, Romain Bardet a conc\u00e9d\u00e9 plus de 3m30s \u00e0 ses principaux concurrents.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Houle s\u2019impose \u00e0 Foix et c\u2019est le Canada qui tangue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Houle a eu la Foix, Bardet a vu le podium s\u2019envoler","dateModified":"2022-07-20T12:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour vivre un nouvel \u00e9pisode de ce feuilleton \u00e9pique qu\u2019est le Tour de France. Pour cette 17e \u00e9tape, les coureurs poursuivent leur travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es. Quatre ascensions sont au programme, dont trois de premi\u00e8re cat\u00e9gorie avec une arriv\u00e9e jug\u00e9e en altitude \u00e0 Peyragudes. Bref, une grande \u00e9tape de montagne en perspective. On attend vos remarques, vos questions, vos envol\u00e9es lyriques\u00a0!          Si vous \u00eates au travail, nous n\u2019aurons pas l\u2019outrecuidance de vous demander de garder cette page camoufl\u00e9e dans vos onglets toute l\u2019apr\u00e8s-midi... mais c\u2019est tout de m\u00eame une option qui m\u00e9rite d\u2019\u00eatre envisag\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T12:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/33/0/5000/3333/1342/894/3/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/20/19-7">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ La phase de groupes a été marquée par plusieurs résultats-fleuves, avec des équipes novices dans la compétition et d’autres craquant à la suite d’erreurs individuelles.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : un premier tour à deux vitesses      La phase de groupes a été marquée par plusieurs résultats-fleuves, avec des équipes novices dans la compétition et d’autres craquant à la suite d’erreurs individuelles.          Par Walid Kachour, envoyé spécial à Rotherham         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 12h43    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Anglaise Beth Mead inscrit son troisième but lors de la correction infligée par sa sélection à la Norvège (8-0), le 11 juillet à Brighton (Angleterre).  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 La première page de l’Euro féminin de football est tournée. La phase de groupes va laisser place, à partir de mercredi 20 juillet, aux quarts de finale. Avant de basculer dans une nouvelle compétition, comme la décrivent les protagonistes, où les matchs seront désormais à élimination directe, l’heure est aux premiers constats.            Il en est un qui s’impose : si cette première phase de groupes a réservé peu de surprises quant aux qualifiés – hormis l’élimination de la Norvège –, elle a cependant été marquée par beaucoup de résultats-fleuves. Ce qui vient démentir, du moins dans l’immédiat, la prédiction d’un Euro « très très serré » faite par la sélectionneuse de l’équipe de France, Corinne Diacre, lors de la présentation de sa liste de joueuses, le 30 mai.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : en Angleterre, un succès populaire contrasté                   En 2017, seules deux des vingt-quatre rencontres de groupes s’étaient soldées par trois buts d’écart ou plus. Dans l’édition actuelle, ce sont neuf des vingt-quatre rencontres qui se sont achevées sur des différentiels parfois abyssaux – comme le 8 buts à 0 de l’Angleterre contre la Norvège.              Suffisant pour parler d’un Euro à deux vitesses ? Gilles Eyquem, ex-entraîneur des équipes de France féminine des moins de 19 et 20 ans, se veut plus nuancé : « Les nations dites “en dessous” ont l’objectif de tenir le plus longtemps possible. C’est pour ça que, dès que ça craque, ça débouche rapidement sur des scores-fleuves, car elles lâchent prise. »            Cette analyse peut s’appliquer, par exemple, aux matchs Espagne-Finlande ou Pays-Bas-Suisse : leur issue a été incertaine pendant une grande partie de la rencontre, avant que la décision soit forcée dans le dernier quart d’heure et que le résultat final se solde par un 4-1 dans les deux cas.            « Les défenses, c’était dramatique »            Dans les autres rencontres aux scores amples, frôlant la correction, les tableaux d’affichage se sont souvent rapidement emballés, tout suspense étant annihilé avant même le début de la seconde période. Ce constat pose question sur la qualité des défenses de certaines sélections nationales.              « J’ai été estomaquée par les défenses, c’était dramatique, elles libéraient beaucoup d’espaces, relève Camille Abily, ex-internationale française (183 sélections). Certes, il y a beaucoup de talents offensifs, mais la base, dans le football, c’est de bien défendre avant de se permettre de bien attaquer. »            « Quand on prend un but rapidement, on est amenées à perdre pied », souligne, pour sa part, Corinne Diacre, insistant sur cette dimension mentale et citant l’exemple de la Norvège, « qui a subi une déroute » face à l’Angleterre.            Les finalistes de l’Euro 2013 ont subi la plus grosse défaite du tournoi. Si elles étaient inférieures à leurs adversaires, les partenaires d’Ada Hegerberg ont plongé à partir du moment où elles ont été menées 3-0, après une erreur de la défenseuse Maria Thorisdottir. Il leur aura fallu ensuite seulement douze minutes pour encaisser trois buts supplémentaires.            « Est-ce qu’il y a un problème mental et que les équipes menées lâchent un petit peu plus ? C’est possible. Souvent quand il s’agit de buts avec une erreur grossière d’une joueuse ou d’une gardienne, on voit que les équipes plongent derrière », confirme Gilles Eyquem, qui se dit toutefois « surpris » par le naufrage des Norvégiennes.              Dans le cas du Danemark, face à l’Allemagne (défaite 4-0), ou de l’Italie contre la France (défaite 5-1), ce sont chaque fois deux erreurs individuelles à l’origine des deux premiers buts qui ont fait basculer la rencontre.            Marquer les esprits            La faillite défensive de certaines nations ne doit pas diminuer le mérite des festivals offensifs proposés par l’Angleterre, l’Allemagne ou encore la France. Prétendantes au titre continental, ces sélections ont tenu à rapidement marquer les esprits, notamment à l’approche des matchs couperets.            « Quand vous avez assommé une équipe, vous arrivez avec une réputation et l’équipe adverse suivante ne va pas se présenter de la même façon, décrypte Meriem Salmi, psychologue du sport, qui accompagne notamment la joueuse Gaëtane Thiney. Ça peut la déstabiliser et créer un cercle vertueux. Les grosses équipes marquent jusqu’au bout afin que le prochain adversaire change sa manière d’appréhender le duel. »              Mais, si les cadors européens ont cette capacité à appuyer là où ça fait mal, cela ne doit pas masquer un écart entre sélections qui n’est pas forcément profitable à la discipline. « C’était bien pour le spectacle, les spectateurs devaient être contents, mais cela enlève un peu de crédibilité au football féminin », regrette Camille Abily.                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : les Anglaises rêvent de finale et de ferveur                   L’Euro paye peut-être, sur ce plan, sa volonté d’élargissement, visant à un développement de la pratique. La compétition rassemble aujourd’hui seize équipes, quand elle n’en réunissait que quatre en 1991, puis huit en 1997. Et cette édition 2022 accueillait deux nations, la Finlande et l’Irlande du Nord, qui n’avaient jamais disputé une phase finale.            « Que ce soit pour l’Euro et le Mondial, augmenter le nombre de participants favorise les écarts de niveau, déplore Camille Abily. On l’a vu avec la France contre le Vietnam en préparation [7-0, le 1er juillet], pourtant 32e nation FIFA. Je trouve hallucinant qu’il soit possible de retrouver ces pays lors des phases finales internationales. » De fait, hormis le crash norvégien, quatre des huit autres cartons observés durant ce début d’Euro ont impliqué les malheureuses novices Finlandaises et Nord-Irlandaises.                   Walid Kachour, envoyé spécial à Rotherham           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/20/euro-feminin-de-football-2022-un-premier-tour-a-deux-vitesses_6135483_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football 2022\u00a0: un premier tour \u00e0\u00a0deux\u00a0vitesses","dateCreated":"2022-07-20T10:45:13+02:00","datePublished":"2022-07-20T10:45:13+02:00","dateModified":"2022-07-20T12:43:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"description":"La phase de groupes a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par plusieurs r\u00e9sultats-fleuves, avec des \u00e9quipes novices dans la comp\u00e9tition et d\u2019autres craquant \u00e0 la suite d\u2019erreurs individuelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rotherham"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/210/0/2522/1261/1342/671/60/0/96fd062_98b95cf59e674521bdcd2186098a9710-95dea625d5544cff9a4e582b4cf2e8bd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-8">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Impériale en phase de poules, l’Angleterre aborde avec confiance son quart de finale mercredi contre l’Espagne. Transformées depuis l’arrivée de Sarina Wiegman à leur tête, les Lionnes sont les favorites de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : les Anglaises rêvent de finale et de ferveur      Impériale en phase de poules, l’Angleterre aborde avec confiance son quart de finale mercredi contre l’Espagne. Transformées depuis l’arrivée de Sarina Wiegman à leur tête, les Lionnes sont les favorites de la compétition.          Par Valentin Baudry et Arthur Verdelet         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 09h01    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Beth Mead (au centre) célèbre son but contre l’Autriche, le 6 juillet, accompagnée d’Ellen White (à gauche) et Georgia Stanway.  RUI VIEIRA / AP                 Les Three Lionesses sont affamées. Après avoir atteint les demi-finales des trois dernières compétitions internationales auxquelles elles ont pris part, les Anglaises espèrent enfin pouvoir triompher sur leurs terres pour cet Euro de football 2022. La maîtrise et la facilité dégagées par le pays hôte lors de la phase de poules sont proportionnelles aux attentes placées en la sélection.            Pourtant, les Lionnes ont d’abord douté, après une victoire poussive contre l’Autriche (1-0) en ouverture du tournoi, le 6 juillet à Manchester ; mais elles se sont rassurées en désintégrant la Norvège (8-0), puis en se promenant contre l’Irlande du Nord (5-0). Bilan de ces trois rencontres ? Quatorze buts marqués, un record à ce stade d’un Euro (le précédent était détenu par l’Allemagne, avec onze buts marqués en 2001), aucun encaissé, et un ticket pour les quarts de finale aisément composté.                             Lire aussi :  Football : l’Angleterre mise sur l’Euro féminin pour affirmer son statut de nouveau poids lourd                   C’est donc face à l’Espagne, mercredi 20 juillet, que débute réellement le tournoi des Anglaises. Fortes d’un jeu vif et appliqué, elles ont désormais une mission : remporter le premier trophée de leur histoire, après les finales malheureuses de l’Euro 1984 et de celui de 2009. Les Three Lionesses font de plus en plus figure de favorites. « L’Angleterre est tellement en avance sur tout le monde en ce moment, lâchait en conférence de presse le sélectionneur de l’Irlande du Nord, Kenny Shiels, après avoir subi sur la pelouse l’efficacité britannique. Je dois dire que si elles ne gagnaient pas le tournoi, ce serait un échec. Si vous avez les meilleures joueuses, vous devez gagner. »            La méthode batave            Performantes ces dernières années, les Anglaises semblent avoir franchi un cap supplémentaire avec la sélectionneuse néerlandaise Sarina Wiegman, invaincue à la tête de la sélection depuis son arrivée, en septembre 2021. La remplaçante de Phil Neville, ancienne patronne de l’équipe féminine des Pays-Bas, a déjà laissé son empreinte. « L’Angleterre a toujours eu des joueuses talentueuses, mais Wiegman a apporté confiance et liberté à cette équipe, estime Emma Sanders, journaliste spécialiste du football féminin pour la BBC. Elle élabore des plans tactiques astucieux, est une adepte de la gestion par le calme, et rayonne par sa personnalité : les joueuses ont tout de suite réagi positivement à sa méthode. »              A commencer par Bethany Mead, actuelle meilleure buteuse du tournoi. Depuis l’arrivée de la Néerlandaise aux commandes, l’attaquante d’Arsenal renaît. « Elle est la meilleure buteuse sous les ordres de Sarina Wiegman [19 buts et 12 passes décisives en 16 rencontres] et a également été excellente avec Arsenal tout au long de la saison, fait valoir Emma Sanders. Elle a eu la malchance de ne pas être sélectionnée pour les Jeux olympiques l’été dernier, mais a rebondi avec confiance pour montrer sa qualité. » Un rebond confirmé par son remarquable début d’Euro : cinq buts et trois passes décisives en trois matchs disputés.            Goal: Russo

<article-nb="2022/07/20/19-9">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Le Français a terminé quatrième, mardi, à deux centièmes de la médaille de bronze. Il s’est rapproché du record de France de Stéphane Diagana.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Wilfried Happio passe à côté d’un exploit en finale du 400 mètres haies aux mondiaux d’athlétisme      Le Français a terminé quatrième, mardi, à deux centièmes de la médaille de bronze. Il s’est rapproché du record de France de Stéphane Diagana.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié aujourd’hui à 06h45, mis à jour à 07h27    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Wilfried Happio a tout donné mardi en finale des Mondiaux, mais il termine au pied du podium.  CARMEN MANDATO / AFP                 « Putain, j’étais troisième… Au moins j’ai tout donné. » Mardi 19 juillet à Eugene (Oregon), Wilfried Happio était encore troisième à quelques mètres de la ligne d’arrivée de la finale du 400 mètres haies, avant, finalement, de prendre une inattendue quatrième place. Il a échoué à deux centièmes d’une médaille de bronze mondiale décrochée par l’Américain Trevor Bassitt (47 secondes 39 centièmes), 3e derrière le Brésilien Alison dos Santos (46 secondes 29 centièmes) et un autre Américain, Rai Benjamin (46 secondes 89 centièmes).                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : Alison dos Santos succède à Karsten Warholm sur le 400 m haies                   Après la quatrième place du lanceur de marteau Quentin Bigot et la déception du 110 m haies (Pascal Martinot Lagarde, Just Kwaou-Mathey et Sasha Zhoya non qualifiés pour la finale), une médaille aurait fait du bien à l’équipe de France.              A 23 ans, Wilfried Happio a écrasé son propre record. Et cette fois-ci, il a même tutoyé un record de France mythique – longtemps record d’Europe –, celui de Stéphane Diagana : 47 s 41, contre 47 s 37.            Il avait battu une première fois son record personnel à la fin de juin, dans un contexte bien particulier : quelques minutes avant la finale des championnats de France, il avait été agressé par le frère d’une athlète, qui a déposé plainte contre lui pour agression sexuelle.                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : Wilfried Happio, une finale dans un contexte difficile                   A la question de savoir s’il réalisait le niveau de performance, l’intéressé était partagé : « Je vais me dire ça dans quelques jours. Pour l’instant, j’ai vraiment la quatrième place dans la tête. Mais je suis content de me rapprocher du chrono de Stéphane. C’est un mentor et un exemple. »              Le licencié lillois ajoutait : « Avant d’arriver ici, je ne l’aurais pas cru si on m’avait dit que j’allais terminer 4e, avec les noms qu’il y a. A Tokyo [aux Jeux olympiques], je ne me qualifie même pas en finale. Il faut savoir saisir les opportunités dans la vie. Aujourd’hui, j’en ai peut-être saisi une. »            « Oh, il y a Warholm ! »            Pourtant, dans le contexte particulier de la méforme de Karsten Warholm, qui risque de ne pas de se reproduire souvent, Wilfried Happio est peut-être bien passé à côté du résultat d’une vie. L’Américain Trevor Bassitt « est parti plus lentement, ce qui a fait qu’il avait un peu plus de jus que moi sur la fin. Il a réussi à grappiller les deux centièmes qui lui manquaient, a-t-il analysé plus lucide. Félicitations à lui, maintenant, c’est la dernière fois qu’il me fait ça (sourire). »            A quoi a-t-il pensé quand il a remonté son handicap sur le recordman du monde, Kartsen Warholm, qui était en train de craquer, à l’entrée de la dernière ligne droite ? « Je m’étais tellement dit : “Arrête de te dire que c’est Warholm, sinon tu ne vas jamais faire premier.” Quand je suis passé, j’ai dit “Oh, il y a Warholm !” Je m’étais dit que j’allais le battre mais une fois que tu le fais vraiment, tu es toujours un peu surpris. »              Ce résultat ouvre de nouveaux horizons à l’athlète, qui devra régler ses problèmes extrasportifs, lui qui a été entendu par l’Insep (son lieu d’entraînement) mais pas encore par les policiers. « On va bosser en conséquence. On est tous un peu humains. A la fin de la course, tu te dis que c’est une question de mental, à celui qui est le plus à jour dans son entraînement », a-t-il déclaré.            Celui qui a gagné près d’une seconde et demie sur son meilleur temps en moins d’un mois n’en est même pas étonné : « Cela peut paraître ouf. Moi je le vois plutôt dans le sens où ça faisait trois ans que je faisais 49 secondes. Je stagnais, alors que je m’entraînais dur. Il fallait un déclic, a-t-il expliqué. Quand on est fort jeune, que l’on connaît des périodes de doutes, on peut trébucher et se fixer des limites.            Dès le mois d’août, Wilfried Happio aura une nouvelle occasion de montrer que cela ne tient pas au hasard. A Munich, il sera l’un des prétendants au podium des championnats d’Europe.  « Je prends la tête du classement européen, ça fait plaisir. Je respecte énormément mes concurrents et je sais ce qu’ils peuvent faire », a-t-il confié. Il y retrouvera certainement un Karsten Warholm revanchard et plus affûté que dans l’Oregon.                 Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/20/mondiaux-d-athletisme-wilfried-happio-passe-a-cote-d-un-exploit-en-finale-du-400-metres-haies_6135452_3242.html"},"headline":"Wilfried Happio passe \u00e0\u00a0c\u00f4t\u00e9 d\u2019un exploit en\u00a0finale du\u00a0400\u00a0m\u00e8tres haies aux mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme","dateCreated":"2022-07-20T06:45:20+02:00","datePublished":"2022-07-20T06:45:20+02:00","dateModified":"2022-07-20T07:27:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le Fran\u00e7ais a termin\u00e9 quatri\u00e8me, mardi, \u00e0 deux centi\u00e8mes de la m\u00e9daille de bronze. Il s\u2019est rapproch\u00e9 du record de France de St\u00e9phane Diagana.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2908/1454/1342/671/60/0/fb10a72_5751440-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-10">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : 4 000 mètres de dénivelé, un lac tentateur et une première pour AG2R au menu   Chronique        Aude Lasjaunias  envoyée spéciale sur les routes pyrénéennes du Tour          Nicolas Lepeltier          Alexandre Pedro  envoyé spécial sur les routes pyrénéennes du Tour        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 08h46    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Saint-Gaudens - Peyragudes (129,7 kilomètres)            Ça va piquer dans les mollets, mercredi, lors de la 17e étape entre Saint-Gaudens et Peyragudes, premier des deux gros rendez-vous du Tour avec les Pyrénées. Si, la veille, le Mur de Péguère a constitué un bel échauffement, que dire du menu du jour ? Une étape courte, de 129,7 kilomètres seulement, à travers les routes de Haute-Garonne et des Hautes-Pyrénées. Mais une étape qui promet d’être très nerveuse avec programmés, dans les 76 derniers kilomètres de course, quatre ascensions et 4 000 mètres de dénivelé.            Dans l’ordre, le col d’Aspin (1re catégorie ; 12 kilomètres à 6,5 %), un classique de la Grande Boucle (soixante-quatorze passages), suivi de la Hourquette d’Ancizan (2e catégorie ; 8,2 kilomètres à 5,1 %), assez roulante, du col de Val-Louron-Azet (1re catégorie ; 10,7 kilomètres à 6,8 %) et de l’ascension finale vers l’altiport de Peyragudes (1re catégorie ; 8 kilomètres à 7,8 %) où le maillot jaune Jonas Vingegaard et son dauphin au classement, Tadej Pogacar, vont pouvoir se mesurer dans les tout derniers kilomètres. Et dire que, le lendemain, ils remettent ça, en plus raide encore…                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Houle s’impose à Foix et c’est le Canada qui tangue                   Les pronos                LA RAISON            Et s’il tuait tout suspense sur ce Tour, vingt-quatre heures plus tôt que prévu ? Alors que tout le monde s’attend à la grande explication avec Tadej Pogacar, jeudi, dans l’ascension du Hautacam, Jonas Vingegaard place une attaque franche dans le dernier kilomètre, à 16 % de l’ascension, après un gros travail de Wout van Aert, l’homme à tout faire de la Jumbo-Visma, au pied de Peyragudes. Résultat : le Slovène est distancé dans les derniers hectomètres et repoussé au classement général. Le lendemain, le Danois n’a plus qu’à coller « Pogi » aux basques pour s’assurer la victoire finale.                LE CŒUR            Mal récompensé de ses efforts jusqu’à présent, Romain Bardet s’échappe dans la descente d’Azet, très raide et technique, avec le Britannique Thomas Pidcock, qui excelle dans l’exercice. Les deux hommes attaquent l’ascension de Peyragudes avec une grosse minute d’avance sur le groupe maillot jaune. L’Auvergnat lâche son compagnon d’échappée pour aller cueillir sur l’altiport de la station la première victoire française sur ce Tour. Un succès qui le replace à la deuxième place au général et qui entretient l’espoir d’un premier triomphe tricolore sur les Champs depuis Bernard Hinault en 1985.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Romain Bardet, les bienfaits du détachement                   La décla             « Cela ne nous est jamais arrivé de terminer à trois un Tour de France. C’est un Tour tristounet pour nous »            Vincent Lavenu, le manageur de l’équipe AG2R, était un peu désappointé mardi matin au départ de la 16e étape, à Carcassonne. Deux de ses coureurs, les Français Mikaël Cherel et Aurélien Paret-Peintre, diagnostiqués positifs au Covid-19, ont été contraints de quitter le Tour de France. Leur retrait est venu s’ajouter aux abandons de l’Australien Ben O’Connor, blessé, et du Belge Oliver Naesen, malade, ainsi qu’au départ du Français Geoffrey Bouchard dès le 9 juillet, lui aussi reconnu positif.              « Heureusement que Bob Jungels nous a remporté une très belle étape [à Châtel, en Haute-Savoie]. C’est la satisfaction de ce Tour 2022 », a choisi de philosopher Vincent Lavenu, tout en ajoutant qu’« il nous reste encore quelques jours pour batailler ». Les trois rescapés, le Luxembourgeois Bob Jungels, le Français Benoît Cosnefroy et le Belge Stan Dewulf savent ce qu’il leur reste à faire.            Détour du Tour            Le peloton, accablé par les fortes chaleurs de ces derniers jours, pourrait y piquer une tête. Mais les eaux cristallines du lac de Payolle, qui se découvre au kilomètre 73,1 de cette 17e étape, entre le col d’Aspin et la Hourquette d’Ancizan, pourraient n’être qu’une tentation tant la course promet d’être nerveuse. Passer si près d’un petit paradis, sans pouvoir y goûter : une torture pour des hommes qui ont déjà parcouru plus de 2 700 kilomètres depuis Copenhague.            Les suiveurs du Tour pourraient, eux, trouver matière à relaxation dans ce coin de verdure perché à 1 139 mètres d’altitude, surnommé « le Petit Canada », avec les sommets des Pyrénées en arrière-plan. Le Britannique Steve Cummings avait, lui, signé sur les rives du lac de Payolle l’une des plus belles victoires de sa carrière, en remportant la 7e étape du Tour 2016, un an après avoir martyrisé les Français Romain Bardet et Thibaut Pinot sur l’aérodrome de Mende.            Dans le rétro            Située à proximité des Pyrénées, Saint-Gaudens a déjà été à quatorze reprises ville-départ du Tour. Le 14 juillet 1970, le peloton s’élance de la sous-préfecture de Haute-Garonne, direction La Mongie. Bernard Thévenet découvre l’épreuve à 22 ans. Le coureur de l’équipe Peugeot a déjà montré quelques qualités de grimpeur, mais il est déjà bien heureux lors de cette 18e étape de suivre les Merckx, Van Impe et Zoetemelk dans la montée finale, surtout après sa chute plus tôt dans la journée.              Mais un homme vient lui glisser quelques mots à l’oreille. Il s’agit de Robert Chapatte. Viré de l’ORTF après la grève de 1968, l’ex-cycliste commente la course depuis la moto d’Europe 1. Chapatte lance au jeune Thévenet d’attaquer : « Regarde, ils sont tous cuits, attaque, tu vas gagner l’étape ! » Le Français s’exécute – « pour moi, c’était Chapatte quand même » – et s’en va cueillir sa première victoire d’étape. Cinq ans plus tard, le journaliste retrouve le micro d’Antenne 2 et commente le premier Tour remporté par Thévenet (qui sera suivi d’un second en 1977).            La voiture-balai            Il a fait chaud sur la route du Tour ce mardi, mais pas que sur la route. A Foix, le centre de presse a pris des allures de sauna sous le toit du club de tennis local. Des corps transpirants, des mains moites et des ordinateurs en surchauffe. Après un déjeuner dont nous avons salué la qualité et la générosité dans le live (magnifique cuisson au barbecue de l’épaule d’agneau), certains confrères un rien repus et accablés par la chaleur ont déplacé tables et télés pour organiser une sorte de « contre-journée » à l’extérieur du hangar.            L’occasion de suivre presque à la fraîche la belle victoire de Hugo Houle ou de souffrir avec Romain Bardet, le tout avec la rivière Ariège en contrebas. Certain(e) s se sont même laissé(e) s tenter par un petit bain de pieds. Foix remporte les mains en haut du guidon le titre de l’étape la plus bucolique de ce Tour de 2022. Promis, on revient très vite.                           Meilleur co-working de l’Ariège.                                Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                Aude Lasjaunias(envoyée spéciale sur les routes pyrénéennes du Tour),  Nicolas Lepeltier et  Alexandre Pedro(envoyé spécial sur les routes pyrénéennes du Tour)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/20/tour-de-france-2022-4-000-metres-de-denivele-un-lac-tentateur-et-une-premiere-pour-ag2r-au-menu_6135448_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: 4\u00a0000\u00a0m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, un lac tentateur et une premi\u00e8re pour AG2R au menu","dateCreated":"2022-07-20T06:30:09+02:00","datePublished":"2022-07-20T06:30:09+02:00","dateModified":"2022-07-20T08:46:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109\u1d49\u00a0\u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale sur les routes pyr\u00e9n\u00e9ennes du Tour"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur les routes pyr\u00e9n\u00e9ennes du Tour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/432/0/5190/2595/1342/671/60/0/db15581_5746636-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-11">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Si les affluences sont bonnes dans les stades, la compétition peine à déchaîner les passions en dehors.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : en Angleterre, un succès populaire contrasté      Si les affluences sont bonnes dans les stades, la compétition peine à déchaîner les passions en dehors.          Par Walid Kachour(Rotherham (Angleterre), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des supporteurs anglais avant le match Angleterre-Norvège, le 11 juillet 2022, à Brighton (sud de l’Angleterre).  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Quelle qu’en soit l’issue au plan sportif, l’Euro féminin de football 2022 est d’ores et déjà assuré d’être un grand cru en ce qui concerne l’affluence dans les stades. Porté par les premiers matchs de l’Angleterre, la nation hôte, qui affichaient complet avant même le début du tournoi, l’Euro a battu des records. Lors du match d’ouverture Angleterre-Autriche, le 6 juillet, 68 871 spectateurs étaient présents à Old Trafford (Manchester), du jamais-vu dans l’histoire de la compétition.            Trois jours plus tard, le record d’affluence pour une rencontre d’Euro féminin n’impliquant pas le pays organisateur avait, lui aussi, été battu : 21 342 personnes pour le choc entre les Pays-Bas, tenants du titre, et la Suède, vice-championne olympique, à Sheffield. Un chiffre dépassé, le 17 juillet, dans le même écrin de Bramall Lane, lors du match Pays-Bas - Suisse (22 596 spectateurs).              Aussi significatifs soient-ils, ces chiffres ne peuvent masquer une réalité moins enchantée. Nombre d’affiches peinent à remplir la moitié de la capacité des stades. Alors que sa faible capacité (4 700 places) avait été critiquée par les Islandaises, l’Academy Stadium, terrain de l’équipe féminine de Manchester City, n’a ainsi pas fait le plein lors des matchs Belgique-Islande (près de 3 800 spectateurs) et Islande-Italie (4 000 spectateurs).            Grande discrétion à Rotherham            Par ailleurs, l’Euro semble susciter peu d’intérêt hors des stades : dans les villes accueillant les rencontres, les lieux de festivités peinent à attirer le public. Le 10 juillet, jour de France-Italie, on pouvait, par exemple, croiser Steve et Julie, deux bénévoles de l’UEFA, l’instance organisatrice de l’Euro, adossés à un muret à la sortie de la gare de Rotherham : chargés d’informer sur les animations prévues en marge de la rencontre dans cette ville du nord-est de l’Angleterre, ils se disaient peu sollicités.            Et si le New York Stadium de Rotherham a été nommé ainsi en référence à l’usine voisine désaffectée Guest and Chrimes, qui fabriquait les bouches d’incendie encore présentes dans la mégalopole américaine, à quelques heures du coup d’envoi du match, on était loin de l’effervescence de « Big Apple ». En centre-ville, peu d’éléments perceptibles à l’œil nu laissaient penser qu’une compétition était organisée, hormis un petit panneau avec la mention des quatre pays (France, Italie, Belgique, Islande) concernés par les trois rencontres disputées dans la ville.                           Un panneau d’affichage près de la gare de Rotherham, l’une des villes hôtes de l’Euro féminin 2022 de football.  WALID KACHOUR                 Le déficit d’intérêt est aussi palpable à travers la couverture médiatique de l’Euro. Les quotidiens nationaux comme le Times ou le Telegraph font la part belle à la politique et aux suites du départ du premier ministre Boris Johnson ou à l’alerte canicule qui sévit dans le pays. Pourtant, un pic de 4,1 millions de téléspectateurs a été enregistré sur la BBC lors du match Angleterre-Norvège (8-0).            Des fan zones peu animées ou… fermées            Mais les exploits sportifs des Anglaises, invaincues avant leur quart de finale contre l’Espagne, mercredi 20 juillet, ne suffisent pas, pour l’instant, à provoquer de véritable engouement. D’autant moins que peu de choses sont faites pour en créer les conditions.              Croisé dans la fan-zone de Rotherham, Leon, salarié de la fédération anglaise, tient le stand officiel consacré à l’Angleterre. Fait étonnant, il est impossible d’y acheter des maillots. « Il faut passer par Internet, mais le prix [75 livres, soit près de 90 euros] est un vrai frein », souligne-t-il.            A Brighton, cité balnéaire du sud du pays, alors que le match Angleterre-Norvège du 12 juillet avait lieu à 21 heures, les fan-zones ont été fermées à… 18 heures. « Des centaines de Norvégiens sans tickets ont dû chercher des bars pour voir la rencontre, relève Nick, originaire de la ville. Sans parler des Anglais venus de loin et qui étaient également mécontents. »            Croisée à quelques heures de France-Belgique, le 14 juillet, au Minster Gardens de Rotherham, place gazonnée où était installée l’une des fan-zones, Imane, une supportrice belge, exprimait ses regrets : « Lors du dernier Euro aux Pays-Bas, en 2017, il y avait des initiations au beach-soccer, des châteaux gonflables, il y avait nettement plus d’ambiance qu’aujourd’hui. Les Néerlandais ont toujours eu un temps d’avance dans la discipline. »                              Lire aussi   Coupe du monde féminine 2019 : la marée « oranje » n’en finit plus de déferler                   Heureusement qu’ils sont présents en Angleterre ! Grâce aux supporteurs des Oranje, qui affichent un soutien sans faille à leurs joueuses, sur et en dehors du terrain, l’Euro ne se déroule pas dans une ambiance totalement aseptisée.                           Les supporters néerlandais qui arrivent au stade de Bramall Lane à Sheffield, en marge de la rencontre face à la Suède la 9 juillet.  DANNY LAWSON / AP                 Dimanche 17 juillet, dans la fan-zone de Devonshire Green, à Sheffield, l’effervescence était ainsi au rendez-vous. Une véritable vague orange a convergé vers le stade à quelques heures du match contre la Suisse (victoire 4-1).              « Il y a une douzaine d’années, le foot féminin était un autre sport. Depuis, le niveau a évolué. C’est devenu plaisant à suivre », expliquait Arjan, originaire de Rotterdam. « Depuis la professionnalisation de notre championnat, notre niveau est monté et le pays s’est pris d’affection pour nos joueuses », ajoute celui qui a assisté à plus de 1 000 rencontres des Pays-Bas, hommes et femmes confondus.            La présence des Néerlandaises en quarts de finale, de même que celle des Anglaises, constitue une bonne nouvelle. Les affiches Angleterre-Espagne et Pays-Bas - France devraient assurer de belles affluences. Et de l’ambiance dans les rues de Rotherham, le 23 juillet, avec la présence de la marée Oranje.                 Walid Kachour(Rotherham (Angleterre), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/20/euro-feminin-de-football-2022-en-angleterre-un-succes-populaire-contraste_6135447_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football 2022\u00a0: en Angleterre, un succ\u00e8s populaire contrast\u00e9","dateCreated":"2022-07-20T06:30:07+02:00","datePublished":"2022-07-20T06:30:07+02:00","dateModified":"2022-07-20T06:30:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Si les affluences sont bonnes dans les stades, la comp\u00e9tition peine \u00e0 d\u00e9cha\u00eener les passions en dehors.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"Rotherham (Angleterre), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/4ed65d2_11c894dc77b94679adbaf1757ddc27d7-11c894dc77b94679adbaf1757ddc27d7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-12">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Le Brésilien est devenu champion du monde, alors que le recordman du monde norvégien n’a terminé qu’à la 7e place. Le Français Wilfried Happio a échoué au pied du podium.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Alison dos Santos succède à Karsten Warholm sur le 400 m haies      Le Brésilien est devenu champion du monde, alors que le recordman du monde norvégien n’a terminé qu’à la 7e place. Le Français Wilfried Happio a échoué au pied du podium.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié aujourd’hui à 06h07, mis à jour à 07h54    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Alison dos Santos est le nouveau champion du monde du 400 mètres haies.  STEPH CHAMBERS / AFP                 Il n’y a pas eu de doublé norvégien, coup sur coup dans le stade Hayward Field à Eugene. Jakob Ingebrigtsen a échoué d’un rien dans sa quête d’un premier titre mondial sur 1 500 mètres et son compatriote Karsten Warholm, insuffisamment remis d’une blessure aux muscles des ischio-jambiers, a craqué dans la dernière ligne droite de la finale du 400 mètres haies. Il ne termine que septième en 48 secondes 42 centièmes.            Le nouveau champion du monde de cette épreuve a 22 ans, il est Brésilien et s’appelle Alison dos Santos. Dos Santos s’est imposé en 46 s 29, devant les Américains Rai Benjamin (46 s 89) et Trevor Bassitt (47 s 39). Le jeune Français Wilfried Happio a échoué à un souffle du podium (deux centièmes), et à quelques autres centièmes du record de France détenu par Stéphane Diagana : 47 s 41, contre 47 s 37.                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : Wilfried Happio, une finale dans un contexte difficile                   Avant de s’aligner samedi sur les séries, Karsten Warholm n’avait pas couru depuis le 5 juin. Jusqu’au dernier moment, l’incertitude régnait sur sa participation. Jointe quelques heures avant l’une des finales les plus attendues des championnats du monde, sa mère, Kristine Goline Haddal, qui gère ses relations avec la presse, le rappelait : « Nous sommes très heureux que Karsten se soit remis et qu’il soit capable de participer à ces championnats. Cela a été une période très incertaine. Nous sommes soulagés qu’il soit en finale. La finale va être très excitante », disait-elle. Cela n’a finalement pas été suffisant.                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : Karsten Warholm veut « continuer d’inscrire » son « nom dans les annales » du 400 m haies                   Improbable pari            Malgré la mésaventure du favori, le spectacle a été éblouissant. Presque au niveau de celui offert en 2021 en finale olympique. Dans la moiteur tokyoïte, Karsten Warholm avait été couronné après une course hors norme lors de laquelle les trois premiers avaient chacun couru en dessous du record du monde jusqu’à ce jour détenu par Kevin Young depuis 1992 (46 s 78).              Le Norvégien avait pulvérisé le record du monde, en 45 secondes 94 centièmes, premier homme sous les 46 secondes. Le médaillé de bronze, Alison dos Santos, avait parcouru ces 400 mètres haies en… 46 secondes 78 centièmes. « Ce que nous faisons sort de l’ordinaire. Il faudra du temps pour que cela se reproduise. C’est l’épreuve la plus forte de l’athlétisme mondial, car il n’y a pas qu’un seul athlète qui obtient de bons résultats », se félicitait Dos Santos.            Au journal espagnol El Mundo, avant de s’aligner en finale à Eugene, Karsten Warholm avait évoqué sans détour sa blessure et son improbable pari : « Ce sera le plus grand défi de ma carrière, sans aucun doute. Pour la première fois, j’aborde un championnat sans savoir si je peux demander à mon corps d’être à 100 %, et cela rend les choses dix fois plus difficiles, livrait-il. Je n’ai pas peur de courir, mais je ne sais toujours pas si je suis prêt. » En tête pendant les trois quarts de la course, il a épuisé toutes ses forces.            Deuxième champion du monde du Brésil            Sur le campus ouvert de l’université d’Oregon, sorte de mini-village olympique entièrement consacré à l’athlétisme, à cinq heures du grand rendez-vous, on pouvait croiser un géant aux jambes interminables, tout en longueur, qui déambulait. 1,98 mètre, des jambes de 1,12 mètre – celles d’Adriana Karembeu sont mesurées à 1,24 mètre par le Livre Guiness des records –, c’était Alison dos Santos qui chantonnait de la musique brésilienne, casque sur les oreilles.              Cette année, avec la blessure de Warholm, l’homme à la foulée élégante a été le plus rapide et le plus régulier. Il avait notamment couru en 46 secondes et 80 centièmes en Suède  à la fin de juin. Lors des demi-finales, le Sud-Américain avait été le seul à descendre au-dessous de 48 secondes. A Eugene, il a amélioré en finale le record des championnats du monde et son record national.            Le Brésilien, 22 ans, est le plus jeune des trois cadors de la discipline. Né dans une ville de 50 000 habitants, située loin à l’intérieur des terres dans l’Etat de Sao Paulo, Dos Santos s’est révélé en 2019 avec une septième place mondiale. Avant son sacre, l’athlétisme brésilien ne totalisait que treize médailles mondiales, une seule en or glanée par la perchiste Fabiana Murer en 2011. Il devient donc le deuxième champion du monde du Brésil.            Sa grande foulée déliée n’est pas sa seule spécificité. A l’âge de 10 mois, il a été victime d’un accident domestique, brûlé au troisième degré par de l’huile bouillante à la tête, aux épaules, à la poitrine et aux bras. Il en porte encore des cicatrices, notamment un trou dans ses cheveux qu’il protège du soleil avec une casquette en dehors de la piste. Ex-judoka, un sport très populaire au Brésil, il s’est révélé un athlète précoce : à 16 ans, il courait contre des adultes.                           Karsten Warholm (à droite), salué ici par Alison dos Santos, n’a pas réussi son improbable pari : il a craqué en finale du 400 m haies et ne termine que 7e.  EZRA SHAW / AFP                 « Etre champion olympique, champion du monde et détenteur du record du monde »            Coéquipière au sein de l’équipe brésilienne, la marcheuse Viviane Lyra ne tarit pas d’éloges sur la tête d’affiche de l’athlétisme auriverde : « C’est une très belle personne, très joyeuse et très concentrée sur son job. Il est relax. C’est l’un de nos leaders. » Ce titre mondial va accroître sa popularité au Brésil. « Il est moins connu que les footballeurs, mais il possède quand même une bonne notoriété », ajoute Lyra.              La rivalité avec Karsten Warholm – sans oublier Rai Benjamin, qui n’a que 24 ans – est partie pour durer. « A mon avis, la différence avec Warholm est psychologique. Il faut être un peu fou pour monter sur la piste et courir les 400 haies en quarante-cinq secondes », disait Alison dos Santos au site Olympics. Avant de poursuivre son explication admirative du cas Warholm : « Il ne se soucie pas d’atteindre la ligne ou pas, il y va. Il le veut vraiment. Pour faire ce qu’il fait, il faut avoir une très grande psychologie. »                              Lire aussi   JO de Tokyo 2021 : l’incroyable record de Karsten Warholm sur le 400 m haies                   Le Brésilien avait prévenu : « Je veux être champion olympique, champion du monde et détenteur du record du monde, je dois continuer à gagner en maturité. » Voilà l’un de ses objectifs atteints. Nul doute que Karsten Warholm sera revanchard dès l’an prochain. Les prochains Mondiaux auront lieu dès 2023 à Budapest. Avant une autre apothéose olympique, à Paris en 2024. Le 400 m haies est définitivement l’un des points d’orgue de l’athlétisme actuel.                 Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/20/mondiaux-d-athletisme-alison-dos-santos-succede-a-karsten-warholm-sur-le-400-m-haies_6135445_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Alison dos Santos succ\u00e8de \u00e0\u00a0Karsten Warholm sur le\u00a0400\u00a0m haies","dateCreated":"2022-07-20T06:07:03+02:00","datePublished":"2022-07-20T06:07:03+02:00","dateModified":"2022-07-20T07:54:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le Br\u00e9silien est devenu champion du monde, alors que le recordman du monde norv\u00e9gien n\u2019a termin\u00e9 qu\u2019\u00e0 la 7e\u00a0place. Le Fran\u00e7ais Wilfried Happio a \u00e9chou\u00e9 au pied du\u00a0podium.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/3833/1916/1342/671/60/0/a5d5f01_5751208-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-13">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Favorite de la compétition, l’Angleterre affronte l’Espagne, mercredi à 21 heures, en quarts de finale. Retrouvez l’actualité de la 13e édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : « Meado l’Enragée », Martin Sjögren remercié, Wendie Renard agacée   Chronique        Service Sports        Favorite de la compétition, l’Angleterre affronte l’Espagne, mercredi à 21 heures, en quarts de finale. Retrouvez l’actualité de la 13e édition de l’Euro féminin de football.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Angleterre-Espagne (21 heures)                           Les joueuses espagnoles lors de leur victoire (4-1) en phase de groupes contre la Finlande, le 8 juillet.  BEN STANSALL / AFP                 Après s’être bien amusée lors de la phase de groupes (quatorze buts marqués, zéro encaissé) de son Euro à domicile, l’Angleterre affronte l’Espagne, mercredi 20 juillet à Brighton and Hove, lors du premier quart de finale de la compétition.              Les Espagnoles, deuxièmes du groupe B derrière l’Allemagne, parviendront-elles à enrayer le rouleau compresseur conduit par Sarina Wiegman, l’entraîneuse néerlandaise des Anglaises depuis 2020 ? Sur le papier, le match a tout du combat de David contre Goliath. Orpheline de sa joueuse-star et Ballon d’or 2021, Alexia Putellas, blessée juste avant la compétition, la Roja devra miser sur sa force collective, qu’elle puise dans les rangs du FC Barcelone, finaliste malheureux de la Ligue des champions contre Lyon (3-1), pour renverser les pronostics.            Les Lionnes n’ont, elles, cessé de confirmer, au fil de l’Euro, leur statut de favorites, surtout après leur récital lors de la 2e journée du premier tour contre la Norvège d’Ada Hegerberg (8-0). Les Anglaises sont, désormais, sur une série de dix-sept matchs sans défaite (quinze victoires, deux nuls). Demi-finalistes en 2017, la capitaine, Leah Williamson, et ses équipières entendent bien monter, à domicile, sur la plus haute marche du podium. Les Espagnoles sont prévenues.                             Lire aussi :  Football : l’Angleterre mise sur l’Euro féminin pour affirmer son statut de nouveau poids lourd                   Euro Star : Beth Mead, « l’Enragée »                           Beth Mead célèbre son troisième but contre la Norvège, lundi 11 juillet à Brighton and Hove, lors du deuxième match de groupes des Anglaises (victoire 8-0).  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Avec cinq buts en trois matchs, dont un triplé contre la Norvège, Beth Mead s’affirme comme la star de ce début d’Euro. Actuelle meilleure buteuse de la compétition, la numéro 7 anglaise a réussi à canaliser son tempérament pour pratiquer, aujourd’hui, son meilleur football. L’attaquante d’Arsenal, qui sort d’une saison exceptionnelle avec trente-trois buts ou passes décisives, n’avait pas été retenue pour les Jeux olympiques de Tokyo, il y a un an. Elle en avait gardé beaucoup d’amertume. La faute à un football un peu trop « agressif », s’était-elle vu reprocher. Mais Beth Mead a toujours eu un tempérament volcanique, depuis ses premières armes en club, seule au milieu de garçons, dans son Yorkshire natal.              Aujourd’hui, à 27 ans, celle que ses coéquipières surnomment « Angry Meado » (« Meado l’Enragée ») le reconnaît : « Je joue mon meilleur football quand je suis énervée. » L’arrivée de Sarina Wiegman à la tête de la sélection en 2020 l’a aidée à canaliser son énergie. Depuis que la Néerlandaise est sur le banc anglais, Beth Mead – quarante-une capes depuis 2018 – a marqué dix-huit fois en seize matchs.            « Elle tire et le ballon passe entre les poteaux et sous la transversale », avait plaisanté la coach, en répondant à un journaliste qui lui demandait, après le match contre la Norvège, pourquoi Mead marquait autant de buts. « Beth est vraiment très déterminée face au but. Bien plus que la plupart des autres joueuses », avait ajouté, plus sérieusement, Wiegman.            Reprise de volée :             « Quand les résultats ne correspondent pas aux attentes, la solution naturelle est de se séparer »            C’est par ces quelques mots que Martin Sjögren, l’entraîneur de l’équipe de Norvège, a annoncé mardi qu’il abrégeait, d’un commun accord avec la Fédération norvégienne de football, son contrat qui courait jusqu’en août 2023. En poste depuis janvier 2017, le Suédois de 45 ans n’est pas parvenu à faire passer le cap de la phase de groupes à la sélection norvégienne, alors que l’objectif était d’aller chercher une médaille.              « Nous sommes tous déçus par les prestations au championnat d’Europe cet été », a déclaré la présidente de la Fédération, Lise Klaveness. Tout en assurant ne pas vouloir pointer des responsabilités individuelles, elle a rappelé que la prolongation jusqu’à la Coupe du monde de 2023 du contrat de l’entraîneur (et de son adjoint, Anders Jacobson) avait été assortie d’une exigence de redressement des résultats. La Norvège avait déjà été éliminée à l’issue du premier tour lors de l’Euro 2017, avant d’échouer en quarts de finale lors de la Coupe du monde en 2019.            Coin de ciel bleu : faire tomber la malédiction des quarts            « Ça fait des années que vous nous le rabâchez : on s’arrête aux quarts, on s’arrête aux quarts, on s’arrête aux quarts… Donc forcément, là, les prochains jours, on va y avoir droit. » C’est peu dire que Wendie Renard, la capitaine de l’équipe de France, était agacée, lundi soir, après le match nul contre l’Islande (1-1) et à l’heure d’évoquer le prochain rendez-vous contre les Pays-Bas, samedi 23 juillet.            Mais les faits sont là, cruels : les Bleues n’ont plus réussi à dépasser le stade des quarts de finale dans une compétition internationale (Euro, Coupe du monde, Jeux olympiques) depuis les JO de 2012. « Je pense qu’il ne faut pas faire un focus sur les quarts de finale. Moi, je fais une focalisation sur l’équipe qu’on va rencontrer. C’est une nouvelle compétition qui va commencer », a assuré Wendie Renard. « Nouvelle compétition, nouveau groupe, d’autres joueuses… », a elle aussi balayé la sélectionneuse Corinne Diacre, ajoutant : « Pas d’intérêt à ressasser le passé, d’autant plus quand il n’est pas bon. »                   Service Sports          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/20/euro-de-football-2022-meado-l-enragee-martin-sjogren-remercie-wendie-renard-agacee_6135439_3242.html"},"headline":"Euro de football\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0Meado l\u2019Enrag\u00e9e\u00a0\u00bb, Martin Sj\u00f6gren remerci\u00e9, Wendie Renard agac\u00e9e","dateCreated":"2022-07-20T06:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-20T06:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Favorite de la comp\u00e9tition, l\u2019Angleterre affronte l\u2019Espagne, mercredi \u00e0 21\u00a0heures, en quarts de finale. Retrouvez l\u2019actualit\u00e9 de la 13e\u00a0\u00e9dition de l\u2019Euro f\u00e9minin de football.","author":[{"@type":"Person","name":"Service Sports"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/147/0/3818/1909/1342/671/60/0/065979b_113a079a0d5f44a699161e816a8830df-113a079a0d5f44a699161e816a8830df-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-14">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Ysaora Thibus a été sacrée en fleuret quelques minutes avant que Romain Cannone ne remporte le titre à l’épée aux Mondiaux d’escrime en Egypte.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Sports de combat             Escrime : les Français Romain Cannone et Ysaora Thibus champions du monde au Caire      Ysaora Thibus a été sacrée en fleuret quelques minutes avant que Romain Cannone ne remporte le titre à l’épée aux Mondiaux d’escrime en Egypte.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h23, mis à jour à 08h12    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La France vient de remporter deux médailles d’or, coup sur coup, aux Mondiaux d’escrime du Caire. La Française Ysaora Thibus a été sacrée championne du monde du fleuret, mardi 19 juillet. Quelques minutes plus tard, le Français Romain Cannone est devenu champion du monde de l’épée. Maxime Pianfetti, lui, était allé chercher la médaille d’argent au sabre lundi.            Champion olympique ✅
CHAMPION DU MONDE ✅

Il se nomme : Romain Cannoooone ⭐️

<article-nb="2022/07/20/19-15">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le Québecois Hugo Houle s’est imposé en solitaire, mardi, dans la première des trois étapes pyrénéennes. Il met ainsi fin à une disette de 34 ans pour son pays.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Houle s’impose à Foix et c’est le Canada qui tangue      Le Québecois Hugo Houle s’est imposé en solitaire, mardi, dans la première des trois étapes pyrénéennes. Il met ainsi fin à une disette de 34 ans pour son pays.          Par Alexandre Pedro(Foix (Ariège), envoyé spécial) et Aude Lasjaunias(Foix (Ariège), envoyée spéciale)         Publié hier à 20h25, mis à jour hier à 20h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Canadien Hugo Houle pointant le ciel en hommage à son frère Pierrick, mort en 2012, lors de sa victoire sur la 16e étape du Tour de France, à Foix (Ariège), le 19 juillet.  THIBAULT CAMUS / AP                 La météo n’était pas vraiment québécoise, mais la Belle Province risque de longtemps se souvenir de ce mardi 19 juillet 2022 torride à Foix (Ariège). Hugo Houle a remporté la 16e étape d’un Tour de France écrasé par une chaleur à vous donner envie de vous jeter la tête la première dans la rivière Ariège. Le coureur d’Israel-Premier Tech apporte au Canada sa seconde victoire sur la Grande Boucle, après celle du pionnier Steve Bauer à Machecoul (Loire-Atlantique), en 1988.            A l’arrivée, son compatriote et coéquipier Michael Woods était si ému qu’il en a oublié le palmarès de son ami, deux fois champion du Canada en contre-la-montre individuel (en 2015 et 2021).  « Hugo était si heureux, c’est sa première chez les professionnels », glissait le 3e du jour. On voit l’idée. A 31 ans, Houle n’avait jamais levé les bras dans une course en ligne et il a bien choisi sa journée et sa course.              Pourtant, quand il est parti dans une échappée avec 28 autres coureurs, personne n’aurait misé un dollar canadien sur lui. Le rouleur québécois est arrivé avec quelques secondes d’avance au pied du Mur de Péguère, la dernière difficulté du jour à une trentaine de kilomètres de l’arrivée, mais ses chances paraissaient minces. Hugo Houle a néanmoins réalisé l’exploit de résister aux pourcentages vertigineux de cette ascension et au retour des meilleurs grimpeurs pour plonger vers Foix et le plus grand bonheur de sa carrière.            Une histoire personnelle tragique            « A l’origine c’était tout pour Michael Woods, aujourd’hui », confie Rik Verbrugghe, le manager de l’équipe israélienne. « C’est souvent les coureurs de second rang qui ont le plus de chance dans une échappée comme celle que l’on avait. Elle était tellement grande que l’on se regardait les uns les autres. Ils sont plus opportunistes », reconnaît Michael Woods, loin d’être malheureux d’avoir sacrifié ses chances. « On a bien couru comme équipe depuis le début de ce Tour, avec la victoire de Simon Clarke [à Arenberg], la 3e place de Froome [à l’Alpe d’Huez] et Hugo qui fait déjà troisième la semaine passée [à Saint-Etienne]… C’est la cerise sur le gâteau », poursuit le natif de Toronto.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : une journée parfaite pour Pogacar et « de merde » pour la Jumbo-Visma                   La victoire du Canadien a aussi eu le don de redonner le sourire à Julien Jurdie, le directeur sportif d’une équipe AG2R Citroën pourtant bien mal embarquée après deux nouveaux forfaits dans ses rangs pour cause de Covid et désormais réduite à trois coureurs. « On l’a découvert et lancé chez nous en World Tour », a raconté un Jurdie à l’émotion sincère au moment d’évoquer son « Hugo ». « Quand il était avec moi, il faisait plutôt les classiques flandriennes, il n’était pas si affûté, raconte-t-il dans un éclat de rire. Il le mérite tellement. C’est un garçon chaleureux avec une histoire pas facile. »            🙌 Hugo Houle lève les bras à Foix ! Auteur d'une attaque tranchante à près de 40 kilomètres de l'arrivée, le Canadi… https://t.co/z87PM0j3g9— Eurosport_FR (@Eurosport France)              Terrible même. Son frère Pierrick est mort en 2012, renversé par un chauffard qui a pris la fuite. Hugo Houle racontera d’ailleurs, au bord des larmes, qu’il s’était promis de remporter une course que lui et son frère regardaient ensemble. « Je suis sûr que mon frère m’a aidé pour gagner », a déclaré celui dont le doigt levé au ciel en franchissant la ligne d’arrivée était un message évident.            Pogacar a encore essayé            Hors des annales canadiennes, l’étape du jour a prouvé que Tadej Pogacar (UAE-Emirates) était un homme de parole. « Je dois saisir toutes les chances sur chaque montée, je dois essayer d’attaquer, d’aller aussi fort que possible dans les côtes et essayer de gagner du temps chaque jour », avait prévenu le Slovène, lundi, lors de la journée de repos.              Ce premier acte de la Trinité pyrénéenne au menu de ce Tour, 178,5 kilomètres entre Carcassonne (Aude) et Foix (Ariège), n’était pas le plus compliqué à négocier. Pour autant, il offrait de belles opportunités de réduire un peu cet écart de 2 minutes 22, ce petit fossé entre lui et le maillot jaune, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma).            Alors « Pogi » a tenté. Trois fois. Deux à quelques kilomètres du sommet du port de Lers, l’avant-dernière difficulté de la journée. La troisième à l’amorce de la descente. Sans jamais réussir à se débarrasser du Danois, tellement dans sa roue que l’on en arrivait parfois à ne plus le voir. Dans le Mur de Péguère, Pogacar a bien mis le fidèle Rafal Majka à la planche, mais quand le Polonais a déchaussé, son leader a dû penser que ce n’était peut-être pas le jour pour renverser le Tour.            Premier Français au classement général ce matin (4e à 3 minutes 01), Romain Bardet, lui, a vécu « une des pires journées depuis longtemps ». Sans qu’il ne puisse vraiment y trouver d’explication. A la dérive dans la dernière ascension, le coureur de l’équipe DSM a perdu 3 minutes 30 au général et pointe désormais à la 9e place.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Romain Bardet, les bienfaits du détachement                   Mais le plus gros calvaire du jour a été celui de Marc Soler. L’Espagnol d’UAE-Emirates, qui a souffert de maux d’estomac, vomissant et multipliant les passages au véhicule médical, est arrivé seul 57 minutes et 6 secondes après Hugo Houle. Hors délais. Tadej Pogacar perd un nouvel équipier (le troisième) dans sa quête du jaune.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(Foix (Ariège), envoyé spécial) et  Aude Lasjaunias(Foix (Ariège), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/19/tour-de-france-2022-houle-s-impose-a-foix-et-c-est-le-canada-qui-tangue_6135415_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Houle s\u2019impose \u00e0 Foix et c\u2019est le Canada qui tangue","dateCreated":"2022-07-19T20:25:19+02:00","datePublished":"2022-07-19T20:25:19+02:00","dateModified":"2022-07-19T20:30:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"description":"Le Qu\u00e9becois Hugo Houle s\u2019est impos\u00e9 en solitaire, mardi, dans la premi\u00e8re des trois \u00e9tapes pyr\u00e9n\u00e9ennes. Il met ainsi fin \u00e0 une disette de 34\u00a0ans pour son pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Foix (Ari\u00e8ge), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Foix (Ari\u00e8ge), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/4737015_4b328ead86234ad3a203151569589fe8-4b328ead86234ad3a203151569589fe8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-16">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Sept coureurs originaires des Etats-Unis étaient au départ de l’épreuve à Copenhague : un record depuis 2014. L’arrivée d’une génération qui s’est enfin affranchie de l’ombre de Lance Armstrong.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : la nouvelle vague du cyclisme américain      Sept coureurs originaires des Etats-Unis étaient au départ de l’épreuve à Copenhague : un record depuis 2014. L’arrivée d’une génération qui s’est enfin affranchie de l’ombre de Lance Armstrong.          Par Aude Lasjaunias(Carcassonne (Aude), envoyée spéciale)         Publié hier à 14h31, mis à jour hier à 19h58    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Américain Quinn Simmons (Trek-Segafredo), le 12 juillet 2022 lors de la 10e étape du Tour de France entre Morzine et Megève (Haute-Savoie).  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Quand il était enfant, Quinn Simmons n’était pas vraiment passionné par le cyclisme. Le natif de Durango, dans les montagnes du Colorado (Etats-Unis), raconte qu’il était un peu « agacé » de voir son père passer autant de temps devant la télévision pour regarder le Tour de France. Lui était plutôt branché ski-alpinisme.            Cinq ans plus tard, c’est pourtant bien sur les routes de la Grande Boucle que le cycliste de 21 ans traîne son sourire – rarement masqué malgré la menace du Covid-19 – pour sa première participation à l’épreuve reine du cyclisme sur route. « La décision finale a été arrêtée pendant le Tour de Suisse [terminé le 21 juin, avec le maillot à pois de meilleur grimpeur]. Dans ma tête je m’étais préparé comme si j’y allais, mais on est toujours un peu nerveux jusqu’au dernier oui », se réjouit le coureur de l’équipe Trek-Segafredo.              Si Quinn Simmons est le benjamin de cette 109e édition, il est aussi l’un des sept Américains présents au départ de l’épreuve, à Copenhague, le 1er juillet. Du jamais-vu depuis 2014. « Je suis convaincu que ce nombre va continuer de grossir », glissait Kevin Vermaerke (DSM), contraint à l’abandon dans la 8e étape entre Dole (Jura) et Lausanne (Suisse), le 9 juillet.            « Moins de soutien aux Etats-Unis »            « Il y a eu plusieurs vagues américaines sur le Tour : dans les années 1980 avec Greg LeMond, puis au début des années 2000 avec Lance Armstrong. On est sur la troisième », estime le photojournaliste franco-américain James Startt, auteur de Tour de France/Tour de Force. A Visual History of the Worlds Greatest Bicycle Race (Chronicle Books, 2000) et trente-trois Grandes Boucles au compteur.            Ce qui frappe dans cette nouvelle vague, c’est autant sa jeunesse que sa dissémination dans le peloton. Hormis les grimpeurs Sepp Kuss (Jumbo-Visma), 27 ans, et Joe Dombrowski (Astana-Qazaqstan), 31 ans, les cinq autres coureurs affichent 25 printemps ou moins. Surtout, tous évoluent dans des équipes différentes, quand par le passé les contingents américains roulaient pour des formations battant pavillon du pays comme 7-Eleven, Motorola ou US Postal.              Brent Bookwalter, qui a passé une grande partie de sa carrière au sein de l’une d’elles (BMC Racing), y voit le signe d’une évolution des mentalités. « En tant que jeune coureur, en tant qu’Américain, rouler pour une équipe française ou espagnole implique de s’immerger dans une culture différente et cela pouvait sembler très intimidant », développe le natif d’Albuquerque (Nouveau-Mexique), consultant sur le Tour pour la chaîne Flo TV.            Il est une autre explication, plus prosaïque : « Il y a moins de soutien pour le cyclisme sur route aux Etats-Unis : moins de courses, d’équipes, d’infrastructures », résume-t-il. La faute à la conjoncture économique, mais aussi aux affaires de dopage qui ont eu de fortes conséquences sur l’engagement des sponsors et l’engouement populaire.            L’héritage ambigu d’Armstrong            Au milieu des années 2000, les Etats-Unis pouvaient se targuer d’avoir remporté onze fois la Grande Boucle : Greg LeMond (1986, 1989 et 1990), Lance Armstrong (1999-2005), et Floyd Landis (2006), soit, à l’époque, plus que l’Italie et l’Espagne. Contrôlé avec un taux de testostérone onze fois supérieur à la normale, Floyd Landis sera déclassé. Suivra Lance Armstrong, en 2012.              Ian Boswell a grandi avec les exploits du « boss ». Aux yeux de l’ancien coureur des formations britannique Sky et suisse Katusha-Alpecin, son héritage reste ambigu. « Lance est la raison pour laquelle nous avons tant investi dans le cyclisme aux Etats-Unis, souligne le trentenaire. Ce mec du Texas qui réussit à dominer l’épreuve la plus prestigieuse au monde nous a montré que c’était possible. »                             Lire aussi (2019) :  Lance Armstrong : « Nous avons fait ce que nous devions faire pour gagner, ce n’était pas légal, mais je ne changerais rien »                   Sa chute a laissé un vide et ses compatriotes ont longtemps gardé une image de coureurs « sales ». Mais le plus gros souci, insiste-t-il, a été qu’une bonne partie de sa génération se voulait coureur de classement général, « alors qu’ils auraient été sans doute meilleurs sur des terrains plus spécifiques ». A l’instar de Tejay Van Garderen, spécialiste du contre-la-montre, mais rarement régulier sur une course de trois semaines.            Désormais, les ambitions sont plus discrètes et variées. « Je ne serai sans doute jamais un coureur de général sur un Grand Tour, mais peut-être qu’après avoir roulé ma bosse quelques années sur la route je pourrais viser les courses d’une semaine », explique, par exemple, Quinn Simmons.            « La figure du champion »            Les résultats commencent à venir. Le 7 juillet 2021, Sepp Kuss franchissait en solitaire la ligne d’arrivée à Andorre-la-Vieille, offrant aux Etats-Unis leur première victoire d’étape sur le Tour de France depuis Tyler Farrar à Redon (Ille-et-Vilaine), en 2011.              Lors de la première semaine de cette édition 2022, Neilson Powless (EF Education EasyPost) est passé à quelques secondes de se parer de jaune : jamais un Américain n’avait été aussi près du sommet du classement général depuis Tejay Van Garderen, en 2018 – à égalité de temps avec son coéquipier belge Greg Van Avermaet, à l’issue du chrono par équipes.                           L’Américain Neilson Powless (à droite) lors de la 5e étape du Tour de France, entre Lille Métropole et Arenberg Porte du Hainaut (Nord), le 6 juillet 2022.  THIBAULT CAMUS / AP                 De mémoire de suiveurs, on voit moins de Star-Spangled Banner, le drapeau des Etats-Unis, sur les bords de route que lors des grandes heures d’Armstrong. Dans le pays, « le cyclisme sur route reste très lié à la figure du champion », explique James Startt. « Je l’ai constaté en étant coéquipier de Tejay, en l’accompagnant dans les hauts et les bas de sa carrière : les Américains l’aimaient quand il marchait bien et le conspuaient dans les moments plus difficiles, abonde Brent Bookwalter. Ce groupe, aujourd’hui, peut se partager ce fardeau. Ce n’est pas comme si l’un d’entre eux était brandi comme “le” nouveau visage du cyclisme américain qui concentre tous les espoirs. » De quoi leur laisser le temps de trouver leurs points forts et d’inscrire cette nouvelle vague dans la durée.                 Aude Lasjaunias(Carcassonne (Aude), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/19/tour-de-france-2022-la-nouvelle-vague-du-cyclisme-americain_6135369_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: la nouvelle vague du cyclisme am\u00e9ricain","dateCreated":"2022-07-19T14:31:13+02:00","datePublished":"2022-07-19T14:31:13+02:00","dateModified":"2022-07-19T19:58:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Sept coureurs originaires des Etats-Unis \u00e9taient au d\u00e9part de l\u2019\u00e9preuve \u00e0 Copenhague\u00a0: un record depuis 2014. L\u2019arriv\u00e9e d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration qui s\u2019est enfin affranchie de l\u2019ombre de Lance Armstrong.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Carcassonne (Aude), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/9e64077_5688805-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-17">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Pour la première fois depuis Steve Bauer en 1988, un coureur canadien remporte une victoire sur le Tour de France. Le Danois Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune à l’issue de cette 16e étape.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France : le Canadien Hugo Houle s’impose en solitaire à Foix, Romain Bardet grand battu du jour Pour la première fois depuis Steve Bauer en 1988, un coureur canadien remporte une victoire sur le Tour de France. Le Danois Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune à l’issue de cette 16e étape.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 19/07 à 17:54   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hugo Houle vainqueur à Foix, Vingegaard reste en jaune, Bardet piégé          C’est un jour historique pour le cyclisme canadien. Trente-quatre ans après la victoire de Steve Bauer (à Machecoul, lors de l’édition 1988), Hugo Houle est le deuxième Canadien à remporter une étape dans l’histoire de la Grande Boucle. En prime, ce mardi à Foix, son compatriote et coéquipier Michael Woods empoche la troisième place. Clin d’œil de l’histoire, Steve Bauer est l’un de leurs directeurs sportifs au sein de leur équipe Israel-Premier Tech.        Alors que 29 hommes roulaient dans l’échappée à une centaine de kilomètres de l’arrivée, la première étape de ce triptyque pyrénéen s’est décantée comme prévu dans les ascensions du port de Lers et du mur de Péguère, toutes les deux classées en première catégorie. A l’issue de cette 16e étape, il n’y a donc toujours pas de vainqueur tricolore sur le Tour 2022, mais Valentin Madouas (Groupama-FDJ) a tout de même terminé à la deuxième place.        Comme il l’avait annoncé, le Slovène Tadej Pojacar (UAE Team Emirates) a tenté à plusieurs reprises d’attaquer le porteur du maillot jaune Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), mais même privé de ses lieutenants Primoz Roglic et Steven Kruijswijk (l’un et l’autre ont dû abandonner dimanche), le Danois a montré beaucoup d’aisance pour rester dans la roue de son grand rival.        Le grand perdant du jour se nomme Romain Bardet. Le grimpeur français de l’équipe DSM avait entamé cette étape en 4e position du classement général, il se retrouve désormais à la 9e place du général à 6m37s du maillot jaune. Après avoir montré des signes de faiblesses dans le port de Lers, l’Auvergnat été très rapidement lâché dans le mur de Péguère. Le rêve d’un troisième podium sur le Tour de France s’éloigne.        Du côté des gagnants du jour, on retrouve notamment Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), le seul coureur capable d’accrocher les roues des Jumbo-Visma et UAE Team Emirates dans les pentes les plus raides du mur de Péguère. Le Colombien fait un bond de la 6e à la 4e place au général, doublant Bardet et Adam Yates (Ineos-Grenadiers). Le Britannique a moins bien géré son effort que son coéquipier Geraint Thomas, qui reste un solide 3e du général à seulement 21s de Pogacar.        David Gaudu (Groupama-FDJ) intègre pour sa part le top 5 après avoir su recoller au groupe des favoris dans l’ultime descente sans avoir pu bénéficier de l’aide de coéquipiers. A noter aussi la bonne opération d’Alexandr Vlasov, 11e ce matin, qui se retrouve à la 8e place après sa journée à l’avant de la course.        Huitième de l’étape du jour, l’Allemand Simon Geschke (Cofidis) ajoute 12 points aux 46 déjà récupérés au classement de la montagne depuis le début du Tour. Il conforte ainsi son maillot blanc à pois rouges de meilleur grimpeur.                 Hugo Houle THOMAS SAMSON / AFP                     Le 19/07 à 17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la 17e étape du Tour de France, avec une arrivée prévue au sommet de Peyragudes.                         Le 19/07 à 17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Romain Bardet après sa contre-performance du jour :          « Incapable d’accélérer, des maux de tête. Vraiment une des pires journées que j’ai connues depuis un moment. J’ai eu des frissons, mes tempes qui tapaient. Je me sentais frais ce matin, bien, mais dès les premières accélérations j’ai complètement perdu pied. »                     Le 19/07 à 17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 du classement général         La bonne opération est pour le Russe Aleksandr Vlasov qui remonte de la 11e à la 8e place.                              Le 19/07 à 17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet glisse de la 4e à la 9e place au général        Un premier groupe de coureurs retardés dont Adam Yates et Tom Pidcock franchit la ligne, suivi d’un second. Romain Bardet arrive un peu plus tard, escorté par deux coéquipiers, 9m30s après Hugo Houle et plus de 3m30s après le groupe maillot jaune.                              Le 19/07 à 17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En images, la joie d’Hugo Houle (Israel-Premier Tech) dans les bras de son coéquipier et compatriote Michael Woods.                              Le 19/07 à 17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar dans la roue de Vingegaard        Au moment de l’arrivée du groupe de prétendants au classement général, le maillot jaune a tenté de surprendre son rival slovène. Le sprint disputé entre les deux hommes est remporté par le Danois.                    Le 19/07 à 17:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En prime, le vainqueur Hugo Houle est récompensé du prix de la combativité. La récompense d’un numéro de près de 40 km en solitaire pour celui qui s’était échappé dans la descente du port de Lers.                              Le 19/07 à 17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un Français deuxième, deux Canadiens sur le podium        Valentin Madouas termine à la 2e place au sprint, devant Michael Woods, coéquipier et compatriote du vainqueur Hugo Houle. Matteo Jorgenson et Michael Storer en terminent dans la foulée.                    Le 19/07 à 17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois hommes pour compléter le podium        Madouas, Storer et Jorgenson disputent le sprint.                    Le 19/07 à 17:05   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hugo Houle vainqueur à Foix         Le Canadien lève les bras en solitaire à l’arrivée de la première étape pyrénéenne de ce Tour.                    Le 19/07 à 17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  « Good job », lance Michael Woods à la caméra. Un clin d’œil du Canadien à Hugo Houle, son compatriote et coéquipier chez Israel-Premier Tech, qui file vers la victoire à Foix.                    Le 19/07 à 17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vlasov toujours intercalé        Le Russe a poursuivi son effort et conserve près de 4 minutes d’avance sur le groupe maillot jaune. Le grimpeur de la Bora-Hansgrohe devrait donc gagner quelques places au classement général au vu des écarts du jour.                    Le 19/07 à 17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Houle à 5 kilomètres de la ligne        Le Canadien approche d’une première victoire sur le Tour de France. Ses 55 secondes d’avance sur le duo Jorgensön-Woods sont un matelas suffisant sauf incident.                    Le 19/07 à 17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jorgenson rattrape Woods         Malgré sa chute, l’Américain de l’équipe Movistar est revenu sur Woods. Les deux hommes sont intercalés à 1 min derrière l’homme de tête.                    Le 19/07 à 16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Israel-Premier Tech va s’offrir une deuxième victoire sur ce Tour        Après le succès de Simon Clarke lors de l’étape des pavés du Nord, c’est Hugo Houle qui file seul en tête à moins de 10 km de l’arrivée à Foix.                    Le 19/07 à 16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaudu réintègre le groupe maillot jaune       Etant au boulot et ne dépendant que de vous, une question (aucun de vous n'est Marc Madiot, certes), mais n'y a-t-il pas des FDJ à l'avant qui pourraient attendre leur gars sur Gaudu qui prend le bouillon ? (moins que Bardet, certes)      Gaudu roi         Tout à fait, la Groupama-FDJ possède a minima deux coureurs à l’avant de la course qui ont longtemps fait partie de l’échappée, mais aucun ne s’est relevé pour l’instant au contraire des stratégies mises en place par Ineos-Grenadiers ou encore Jumbo-Visma et UAE Emirates.          David Gaudu a fait l’effort seul pour rentrer sur le groupe comprenant notamment le maillot jaune dans la descente.                    Le 19/07 à 16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jorgenson chute !        Le coureur américain de l’équipe Movistar est tombé dans la descente. Il dit Adieu à la victoire d’étape... et l’équipe Israel-Premier Tech se retrouve avec deux hommes en tête de la course !                              Le 19/07 à 16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 15 km de l’arrivée, Hugo Houle a 30 secondes d’avance        Le Canadien ouvre la route dans la descente vers Foix. Jorgenson et Woods ne parviennent pas à réduire l’écart.                    Le 19/07 à 16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet grand perdant du jour       Où est Bardet ?    Antho         Le grimpeur français de la DSM franchit à son tour le sommet du mur de Péguère, près de trois minutes après le groupe maillot jaune. Trois coéquipiers l’accompagnent pour tenter de réduire l’écart conséquent.                                   Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 16e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Une étape montagneuse de 178,5 kilomètres, la première dans les Pyrénées, avec notamment deux difficultés classées en première catégorie.         Où ? La première étape pyrénéenne relie Carcassonne à Foix en traversant deux départements : l’Aude et l’Ariège.         Quand ? Le départ réel a été donné à 12 h 40 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 10, si les coureurs filent à 39 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes pyrénéennes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 43 s         4. Romain Bardet (Team DSM), à 3 min 1 s         5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 4 min 6 s         6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 4 min 15 s         7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 4 min 24 s         8. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 24 s         9. Tom Pidcock (Ineos Grenadiers), à 8 min 49 s         10. Enric Mas (Movistar), à 9 min 58 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De la perruque de Louis XIV         A lire en attendant         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         Tour de France 2022 : un mur qu’il faut aussi descendre, une alliance pas impossible et un temps qui n’attend pas         15e étape : Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma ont pris un coup de chaud à Carcassonne         Romain Bardet, les bienfaits du détachement         Un après-midi dans la roue des échappés du Tour de France, avec plus de 160 motos et voitures, les médias, la gendarmerie         Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-19T17:19:33+00:00","coverageEndTime":"2022-07-19T17:19:36+00:00","headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis Steve Bauer en 1988, un coureur canadien remporte une victoire sur le Tour de France. Le Danois Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune \u00e0 l\u2019issue de cette 16e \u00e9tape.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France : le Canadien Hugo Houle s’impose en solitaire à Foix, Romain Bardet grand battu du jour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis Steve Bauer en 1988, un coureur canadien remporte une victoire sur le Tour de France. Le Danois Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune \u00e0 l\u2019issue de cette 16e \u00e9tape.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/22/0/7434/4956/1342/894/3/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-19T17:19:33+00:00"
,"endDate":"2022-07-19T17:19:36+00:00"
  C\u2019est un jour historique pour le cyclisme canadien. Trente-quatre ans apr\u00e8s la victoire de Steve Bauer (\u00e0 Machecoul, lors de l\u2019\u00e9dition 1988), Hugo Houle est le deuxi\u00e8me Canadien \u00e0 remporter une \u00e9tape dans l\u2019histoire de la Grande Boucle. En prime, ce mardi \u00e0 Foix, son compatriote et co\u00e9quipier Michael Woods empoche la troisi\u00e8me place. Clin d\u2019\u0153il de l\u2019histoire, Steve Bauer est l\u2019un de leurs directeurs sportifs au sein de leur \u00e9quipe Israel-Premier Tech.          Alors que 29 hommes roulaient dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la premi\u00e8re \u00e9tape de ce triptyque pyr\u00e9n\u00e9en s\u2019est d\u00e9cant\u00e9e comme pr\u00e9vu dans les ascensions du port de Lers et du mur de P\u00e9gu\u00e8re, toutes les deux class\u00e9es en premi\u00e8re cat\u00e9gorie. A l\u2019issue de cette 16e \u00e9tape, il n\u2019y a donc toujours pas de vainqueur tricolore sur le Tour 2022, mais Valentin Madouas (Groupama-FDJ) a tout de m\u00eame termin\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me place.          Comme il l\u2019avait annonc\u00e9, le Slov\u00e8ne Tadej Pojacar (UAE Team Emirates) a tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u2019attaquer le porteur du maillot jaune Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), mais m\u00eame priv\u00e9 de ses lieutenants Primoz Roglic et Steven Kruijswijk (l\u2019un et l\u2019autre ont d\u00fb abandonner dimanche), le Danois a montr\u00e9 beaucoup d\u2019aisance pour rester dans la roue de son grand rival.          Le grand perdant du jour se nomme Romain Bardet. Le grimpeur fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe DSM avait entam\u00e9 cette \u00e9tape en 4e position du classement g\u00e9n\u00e9ral, il se retrouve d\u00e9sormais \u00e0 la 9e place du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 6m37s du maillot jaune. Apr\u00e8s avoir montr\u00e9 des signes de faiblesses dans le port de Lers, l\u2019Auvergnat \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapidement l\u00e2ch\u00e9 dans le mur de P\u00e9gu\u00e8re. Le r\u00eave d\u2019un troisi\u00e8me podium sur le Tour de France s\u2019\u00e9loigne.          Du c\u00f4t\u00e9 des gagnants du jour, on retrouve notamment Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), le seul coureur capable d\u2019accrocher les roues des Jumbo-Visma et UAE Team Emirates dans les pentes les plus raides du mur de P\u00e9gu\u00e8re. Le Colombien fait un bond de la 6e \u00e0 la 4e place au g\u00e9n\u00e9ral, doublant Bardet et Adam Yates (Ineos-Grenadiers). Le Britannique a moins bien g\u00e9r\u00e9 son effort que son co\u00e9quipier Geraint Thomas, qui reste un solide 3e du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 seulement 21s de Pogacar.          David Gaudu (Groupama-FDJ) int\u00e8gre pour sa part le top 5 apr\u00e8s avoir su recoller au groupe des favoris dans l\u2019ultime descente sans avoir pu b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019aide de co\u00e9quipiers. A noter aussi la bonne op\u00e9ration d\u2019Alexandr Vlasov, 11e ce matin, qui se retrouve \u00e0 la 8e place apr\u00e8s sa journ\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course.          Huiti\u00e8me de l\u2019\u00e9tape du jour, l\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis) ajoute 12 points aux 46 d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s au classement de la montagne depuis le d\u00e9but du Tour. Il conforte ainsi son maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur.                 Hugo Houle THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/bd51814_5746789-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hugo Houle vainqueur \u00e0 Foix, Vingegaard reste en jaune, Bardet pi\u00e9g\u00e9 ","dateModified":"2022-07-19T16:01:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:51:17+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la 17e \u00e9tape du Tour de France, avec une arriv\u00e9e pr\u00e9vue au sommet de Peyragudes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T15:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:50:09+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Incapable d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer, des maux de t\u00eate. Vraiment une des pires journ\u00e9es que j\u2019ai connues depuis un moment. J\u2019ai eu des frissons, mes tempes qui tapaient. Je me sentais frais ce matin, bien, mais d\u00e8s les premi\u00e8res acc\u00e9l\u00e9rations j\u2019ai compl\u00e8tement perdu pied.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Romain Bardet apr\u00e8s sa contre-performance du jour\u00a0: ","dateModified":"2022-07-19T15:50:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:21:09+00:00","articleBody":"     La bonne op\u00e9ration est pour le Russe Aleksandr Vlasov qui remonte de la 11e \u00e0 la 8e place.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-19T15:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:16:03+00:00","articleBody":"     Un premier groupe de coureurs retard\u00e9s dont Adam Yates et Tom Pidcock franchit la ligne, suivi d\u2019un second. Romain Bardet arrive un peu plus tard, escort\u00e9 par deux co\u00e9quipiers, 9m30s apr\u00e8s Hugo Houle et plus de 3m30s apr\u00e8s le groupe maillot jaune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet glisse de la 4e \u00e0 la 9e place au g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-19T15:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:13:09+00:00","articleBody":"     En images, la joie d\u2019Hugo Houle (Israel-Premier Tech) dans les bras de son co\u00e9quipier et compatriote Michael Woods.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T15:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:12:30+00:00","articleBody":"     Au moment de l\u2019arriv\u00e9e du groupe de pr\u00e9tendants au classement g\u00e9n\u00e9ral, le maillot jaune a tent\u00e9 de surprendre son rival slov\u00e8ne. Le sprint disput\u00e9 entre les deux hommes est remport\u00e9 par le Danois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar dans la roue de Vingegaard","dateModified":"2022-07-19T15:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:09:11+00:00","articleBody":"     En prime, le vainqueur Hugo Houle est r\u00e9compens\u00e9 du prix de la combativit\u00e9. La r\u00e9compense d\u2019un num\u00e9ro de pr\u00e8s de 40 km en solitaire pour celui qui s\u2019\u00e9tait \u00e9chapp\u00e9 dans la descente du port de Lers.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T15:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:07:33+00:00","articleBody":"     Valentin Madouas termine \u00e0 la 2e place au sprint, devant Michael Woods, co\u00e9quipier et compatriote du vainqueur Hugo Houle. Matteo Jorgenson et Michael Storer en terminent dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Fran\u00e7ais deuxi\u00e8me, deux Canadiens sur le podium","dateModified":"2022-07-19T15:08:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:06:31+00:00","articleBody":"     Madouas, Storer et Jorgenson disputent le sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois hommes pour compl\u00e9ter le podium","dateModified":"2022-07-19T15:06:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:05:38+00:00","articleBody":"     Le Canadien l\u00e8ve les bras en solitaire \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la premi\u00e8re \u00e9tape pyr\u00e9n\u00e9enne de ce Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hugo Houle vainqueur \u00e0 Foix ","dateModified":"2022-07-19T15:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:04:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Good job\u00a0\u00bb, lance Michael Woods \u00e0 la cam\u00e9ra. Un clin d\u2019\u0153il du Canadien \u00e0 Hugo Houle, son compatriote et co\u00e9quipier chez Israel-Premier Tech, qui file vers la victoire \u00e0 Foix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T15:04:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:04:01+00:00","articleBody":"     Le Russe a poursuivi son effort et conserve pr\u00e8s de 4 minutes d\u2019avance sur le groupe maillot jaune. Le grimpeur de la Bora-Hansgrohe devrait donc gagner quelques places au classement g\u00e9n\u00e9ral au vu des \u00e9carts du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vlasov toujours intercal\u00e9","dateModified":"2022-07-19T15:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:01:18+00:00","articleBody":"     Le Canadien approche d\u2019une premi\u00e8re victoire sur le Tour de France. Ses 55 secondes d\u2019avance sur le duo Jorgens\u00f6n-Woods sont un matelas suffisant sauf incident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Houle \u00e0 5 kilom\u00e8tres de la ligne","dateModified":"2022-07-19T15:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:01:04+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 sa chute, l\u2019Am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9quipe Movistar est revenu sur Woods. Les deux hommes sont intercal\u00e9s \u00e0 1 min derri\u00e8re l\u2019homme de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorgenson rattrape Woods ","dateModified":"2022-07-19T15:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:57:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le succ\u00e8s de Simon Clarke lors de l\u2019\u00e9tape des pav\u00e9s du Nord, c\u2019est Hugo Houle qui file seul en t\u00eate \u00e0 moins de 10 km de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Foix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Israel-Premier Tech va s\u2019offrir une deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-19T14:58:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:55:24+00:00","articleBody":"    Etant au boulot et ne d\u00e9pendant que de vous, une question (aucun de vous n'est Marc Madiot, certes), mais n'y a-t-il pas des FDJ \u00e0 l'avant qui pourraient attendre leur gars sur Gaudu qui prend le bouillon ? (moins que Bardet, certes)      Gaudu roi         Tout \u00e0 fait, la Groupama-FDJ poss\u00e8de a minima deux coureurs \u00e0 l\u2019avant de la course qui ont longtemps fait partie de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, mais aucun ne s\u2019est relev\u00e9 pour l\u2019instant au contraire des strat\u00e9gies mises en place par Ineos-Grenadiers ou encore Jumbo-Visma et UAE Emirates.          David Gaudu a fait l\u2019effort seul pour rentrer sur le groupe comprenant notamment le maillot jaune dans la descente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu r\u00e9int\u00e8gre le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-19T14:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:52:54+00:00","articleBody":"     Le coureur am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9quipe Movistar est tomb\u00e9 dans la descente. Il dit Adieu \u00e0 la victoire d\u2019\u00e9tape... et l\u2019\u00e9quipe Israel-Premier Tech se retrouve avec deux hommes en t\u00eate de la course\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorgenson chute\u00a0!","dateModified":"2022-07-19T14:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:49:47+00:00","articleBody":"     Le Canadien ouvre la route dans la descente vers Foix. Jorgenson et Woods ne parviennent pas \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 15 km de l\u2019arriv\u00e9e, Hugo Houle a 30 secondes d\u2019avance","dateModified":"2022-07-19T14:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:49:09+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Bardet ?    Antho         Le grimpeur fran\u00e7ais de la DSM franchit \u00e0 son tour le sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re, pr\u00e8s de trois minutes apr\u00e8s le groupe maillot jaune. Trois co\u00e9quipiers l\u2019accompagnent pour tenter de r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart cons\u00e9quent.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet grand perdant du jour","dateModified":"2022-07-19T14:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:49:02+00:00","articleBody":"     Le porteur du maillot vert, qui faisait partie de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour, est d\u00e9sormais en t\u00eate du groupe maillot jaune. On retrouve aussi Brandon McNulty avec Tadej Pogacar et Daniel Martinez avec Geraint Thomas. Bref, les trois premiers du classement g\u00e9n\u00e9ral ont chacun un lieutenant \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert roule d\u00e9sormais pour Vingegaard ","dateModified":"2022-07-19T14:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:45:46+00:00","articleBody":"     Geraint Thomas, David Gaudu et Romain Bardet sont \u00e9parpill\u00e9s dans les derni\u00e8res pentes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune au sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re ","dateModified":"2022-07-19T14:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:43:12+00:00","articleBody":"     Le Colombien est le seul favori du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 pouvoir suivre le duo Vingegaard-Pogacar, et le rythme initi\u00e9 par Sepp Kuss. Geraint Thomas n\u2019est pas loin du quatuor, et est aper\u00e7u par David Gaudu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana, invit\u00e9 surprise","dateModified":"2022-07-19T14:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:39:09+00:00","articleBody":"     Le Canadien compte 25s sur ses premiers poursuivants qui ne sont plus que deux, puisque Matteo Jorgenson et Michael Woods ont distanc\u00e9 Michael Storer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hugo Houle seul en t\u00eate au sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re","dateModified":"2022-07-19T14:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:37:59+00:00","articleBody":"     Celui qui ouvrait la route du groupe maillot jaune s\u2019est arr\u00eat\u00e9 net sur la route. R\u00e9sultat\u00a0: Tadej Pogacar n\u2019a plus de co\u00e9quipier \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Majka coince sa cha\u00eene\u00a0!","dateModified":"2022-07-19T14:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:37:03+00:00","articleBody":"     Revenus \u00e0 la hauteur du maillot jaune, Geraint Thomas et David Gaudu ne peuvent suivre la relance de Sepp Kuss sur la pente raide du mur du P\u00e9gu\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas et Gaudu font l\u2019\u00e9lastique","dateModified":"2022-07-19T14:38:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:36:01+00:00","articleBody":"     On retrouve Tadej Pogacar (UAE Team Emirates) et son co\u00e9quipier Rafa\u0142 Majka, le maillot Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) et son co\u00e9quipier Sepp Kuss ainsi que le maillot rouge de Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un groupe maillot jaune r\u00e9duit \u00e0 5 unit\u00e9s","dateModified":"2022-07-19T14:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:35:31+00:00","articleBody":"     Le Canadien est d\u00e9sormais \u00e0 un kilom\u00e8tre du sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re, et conserve 35s d\u2019avance sur ses poursuivants les plus proches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Houle maintient le rythme en t\u00eate","dateModified":"2022-07-19T14:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:32:22+00:00","articleBody":"     La hausse de la cadence par Rafal Majka fait des d\u00e9g\u00e2ts et d\u00e9tache du groupe maillot jaune David Gaudu et Geraint Thomas. Les deux membres du top 10 montent \u00e0 leur rythme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu et Thomas ne peuvent pas suivre","dateModified":"2022-07-19T14:34:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:31:23+00:00","articleBody":"     \u00c7a sent la nouvelle attaque du Slov\u00e8ne... Et Romain Bardet ne parvient pas \u00e0 suivre la cadence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Majka ram\u00e8ne Pogacar en t\u00eate du groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-19T14:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:30:40+00:00","articleBody":"     A 2 km du sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re et 29 km de l\u2019arriv\u00e9e, le Canadien Hugo Houle (Israel-Premier Tech) dispose de 50s d\u2019avance sur un groupe de trois poursuivants\u00a0: Matteo Jorgenson (Movistar), Michael Storer (Groupama-FDJ) et Michael Woods, ce dernier \u00e9tant dans la m\u00eame \u00e9quipe que l\u2019homme de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40 secondes d\u2019avance pour l\u2019homme de t\u00eate ","dateModified":"2022-07-19T14:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:30:13+00:00","articleBody":"     Trois co\u00e9quipiers roulent pour Enric Mas \u00e0 l\u2019avant du peloton. Romain Bardet est lui dans la roue de David Gaudu (Groupama-FDJ) au milieu du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Movistar pr\u00e9pare un coup","dateModified":"2022-07-19T14:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:26:27+00:00","articleBody":"     Les pourcentages tr\u00e8s raides du mur de P\u00e9gu\u00e8re font le tri dans le groupe des poursuivants comprenant notamment Valentin Madouas (Groupama-FDJ).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gallopin et Caruso distanc\u00e9s","dateModified":"2022-07-19T14:27:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:24:54+00:00","articleBody":"     Des nouvelles de Marc Soler?     Ventilo        Des nouvelles du pauvre Soler???    Elise         L\u2019Espagnol de l\u2019UAE-Emirates est \u00e0 pr\u00e8s de 39 minutes de la t\u00eate de la course. Au vu de son rythme du jour, rentrer dans les d\u00e9lais semblent difficilement envisageable. Le courage est l\u00e0, mais les jambes ne r\u00e9pondent plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T14:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:19:35+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard et les coureurs l\u2019entourant entament l\u2019ascension du dernier col du jour avec environ 8 minutes de retard sur la t\u00eate de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune au pied du mur de P\u00e9gu\u00e8re","dateModified":"2022-07-19T14:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:19:19+00:00","articleBody":"    Le maillot jaune est-il \u00e0 l'aise pour r\u00e9pondre aux attaques ?    VELO_MERCIER         Par trois fois, Pogacar a attaqu\u00e9 Vingegaard dans les port de Lers et \u00e0 chaque fois, le Danois n\u2019a eu aucun mal \u00e0 suivre le Slov\u00e8ne. Malgr\u00e9 l\u2019absence de ses co\u00e9quipiers Primoz Roglic et Steven Kruijswijk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T14:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:16:35+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de la Trek-Segafredo poursuit l\u2019homme de t\u00eate, Hugo Houle (Isra\u00ebl-Premier Tech). Gallopin poss\u00e8de environ 15s de retard sur le Canadien, et autant d\u2019avance sur un groupe de poursuivants plus fourni dont fait partie Valentin Madouas (Groupama-FDJ).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gallopin le plus proche de Houle","dateModified":"2022-07-19T14:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:15:49+00:00","articleBody":"     Distanc\u00e9 \u00e0 la suite des attaques de Tadej Pogacar dans le port de Lers, le Fran\u00e7ais a r\u00e9ussi \u00e0 combler son retard dans la descente gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019effort de ses co\u00e9quipiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet de retour dans le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-19T14:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:13:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol de la Movistar, rapidement esseul\u00e9, a \u00e9t\u00e9 repris par le groupe maillot jaune. Les absences de certains coureurs pourraient toutefois lui profiter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mas repris","dateModified":"2022-07-19T14:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:12:21+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil du mur de P\u00e9gu\u00e8re","dateModified":"2022-07-19T14:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:11:53+00:00","articleBody":"     A peine la descente du port de Lers termin\u00e9e, les coureurs entament l\u2019ascension du mur de P\u00e9gu\u00e8re, la derni\u00e8re de la journ\u00e9e, class\u00e9e en premi\u00e8re cat\u00e9gorie (9,3 km \u00e0 7,9%).          On retrouve d\u00e9sormais le Canadien Hugo Houle seul en t\u00eate de la course. Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Israel-Premier Tech a \u00e9t\u00e9 le plus rapide dans la descente et compte environ 30 s d\u2019avance sur 12 poursuivants, parmi lesquels on retrouve Wout Van Aert, Aleksandr Vlasov, Damiano Caruso, Dylan Teuns ou encore les Fran\u00e7ais Valentin Madouas et Tony Gallopin.          Le groupe maillot jaune est point\u00e9 \u00e0 environ 7min 30s de la t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A moins de 40 km de l\u2019arriv\u00e9e, le point sur les \u00e9carts ","dateModified":"2022-07-19T14:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:05:49+00:00","articleBody":"    Quel panache du maillot blanc ! apr\u00e8s plusieurs \u00e9ditions du Tour o\u00f9 il ne se passait rien une fois le favori en jaune, m\u00eame si \u00e7\u00e0 ne m\u00e8ne \u00e0 rien, j'esp\u00e8re que les commentateurs sauront rendre hommage  aux coureurs !    Richard        Oh la BAGARRE !!!!! DU JAMAIS VU !!!! Ce duel de descente vaut son pesant d'or, couleur du maillot !    Vive le v\u00e9lo         Attaque dans la descente c'est vraiment du beau v\u00e9lo !    A l'ancienne         On a droit \u00e0 du spectacle gr\u00e2ce au panache de Tadej Pogacar. Le Slov\u00e8ne ne veut pas perdre ce Tour sans avoir livr\u00e9 bataille jusqu\u2019au bout et le prouve de jour en jour en attaquant d\u00e8s qu\u2019il le peut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T14:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:05:23+00:00","articleBody":"     Tadej Pogacar n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 distancer Jonas Vingegaard et l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma reprend les commandes du groupe o\u00f9 ne figure plus Romain Bardet. Le leader de l\u2019\u00e9quipe DSM est distanc\u00e9 \u00e0 40s et peut compter sur le soutien de trois co\u00e9quipiers dans la descente du port de Lers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Regroupement \u00e0 l\u2019avant du groupe maillot jaune, Bardet distanc\u00e9 ","dateModified":"2022-07-19T14:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:59:42+00:00","articleBody":"     Pour la troisi\u00e8me fois en quelques minutes, le Slov\u00e8ne attaque le maillot jaune. Vingegaard reste pour l\u2019instant dans sa roue dans la descente technique du port de Lers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar acc\u00e9l\u00e8re apr\u00e8s le sommet\u00a0!","dateModified":"2022-07-19T14:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:58:57+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la sieste, c\u2019est l\u2019heure de la...","dateModified":"2022-07-19T13:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:58:34+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais tente \u00e0 son tour une attaque. Romain Bardet est lui victime de ses multiples changements de rythme dans les pentes du port de Lers.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Gaudu d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer, Bardet dans le dur","dateModified":"2022-07-19T14:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:57:29+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me attaque cons\u00e9cutive du Slov\u00e8ne, mais le maillot jaune reste dans sa roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar relance\u00a0! ","dateModified":"2022-07-19T13:57:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:55:44+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne attaque \u00e0 plus de 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Jonas Vingegaard le suit facilement avant que le rythme ne se calme.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar attaque","dateModified":"2022-07-19T14:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:55:32+00:00","articleBody":"    Gaudu a-t-il tent\u00e9 de suivre la Movistar ?    BZH        La Movistar renverse le Tour !!! he ben c'est quelque chose l'\u00e9dition 2022 ...    jin         Dr\u00f4le de manoeuvre de la Movistar, habitu\u00e9e des strat\u00e9gies de course inattendues (et souvent peu payantes). Personne n\u2019a boug\u00e9 au sein du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:53:52+00:00","articleBody":"     En passant en t\u00eate au sommet de ce col de premi\u00e8re cat\u00e9gorie, l\u2019Allemand de la Cofidis conforte son maillot \u00e0 pois en ajoutant 10 points \u00e0 son total (56 d\u00e9sormais) au classement des grimpeurs. Son concurrent, l\u2019Am\u00e9ricain Neilson Powless, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de prendre le moindre point.          Les r\u00e9sultats\u00a0au sommet :           1) Geschke, 10 pts 2) Van Aert, 8 pts 3) McNulty, 6 pts 4) Jorgenson, 4 pts 5) Caruso, 2 pts 6) Woods, 1 pt      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geschke fait la bonne op\u00e9ration au sommet du port de Lers","dateModified":"2022-07-19T13:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:51:38+00:00","articleBody":"    Une belle attaque de la Movistar \u00e0 l'ancienne ! Je l'esp\u00e9rais depuis tout \u00e0 l'heure    Xapatta         A noter qu\u2019Enric Mas pourrait aussi compter, outre les deux coureurs qui l\u2019accompagnent actuellement, sur l\u2019appui d\u2019un co\u00e9quipier figurant \u00e0 l\u2019avant de la course, en l\u2019occurence l\u2019Am\u00e9ricain Matteo Jorgenson.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:55:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:49:04+00:00","articleBody":"     Les quatre poursuivants (Van Aert, Jorgens\u00f6n, Geschke et McNulty) rejoignent le trio qu\u2019ils chassaient (Storer, Caruso et Woods) en t\u00eate de la course avant le sommet du port de Lers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-19T13:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:48:05+00:00","articleBody":"     Trois hommes de l\u2019\u00e9quipe espagnole se sont d\u00e9tach\u00e9s. On retrouve le leader Enric Mas (10e du classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 9min 58s de Jonas Vingegaard), Carlos Verona et Gregor Muhlberger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Movistar \u00e0 l\u2019attaque dans le groupe maillot jaune ","dateModified":"2022-07-19T13:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:46:11+00:00","articleBody":"     Le Russe ne peut suivre les quatre autres coureurs du groupe de poursuivants qui se sont lanc\u00e9s \u00e0 la poursuite du trio de t\u00eate (20s de retard). Ses ambitions de remont\u00e9e au classement g\u00e9n\u00e9ral en prennent un coup par la m\u00eame occasion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vlasov cale","dateModified":"2022-07-19T13:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:44:39+00:00","articleBody":"     A 3 km du sommet du port de Lers, l\u2019Italien Damiano Caruso, l\u2019Australien Michael Storer et le Canadien Michael Woods ouvrent la route. Le trio compte une trentaine de secondes d\u2019avance sur un groupe de poursuivants o\u00f9 figurent Wout Van Aert, Aleksandr Vlasov, Matteo Jorgenson et Simon Geschke.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une trentaine de secondes d\u2019avance pour le trio sur les poursuivants","dateModified":"2022-07-19T13:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:41:27+00:00","articleBody":"    On esp\u00e8re un COCORICO vers 17h mais est-ce qu'on peut avoir un petei TUT-TUT comme si nous \u00e9tions au bord de la route ?    Richard          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:41:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:38:53+00:00","articleBody":"    Vous avez des nouvelles de MADOUAS? Je mise sur lui pour la gagne de l'\u00e9tape.     Allez les bleus         Bonne id\u00e9e\u00a0! Le grimpeur de la Groupama-FDJ vient de s\u2019extraire du groupe de poursuivants  point\u00e9 \u00e0 environ une minute de la t\u00eate de la course. Le Breton poss\u00e8de un co\u00e9quipier \u00e0 l\u2019avant, en la personne de Michael Storer, aux c\u00f4t\u00e9s de Damiano Caruso et Michael Woods.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:38:11+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien Damiano Caruso vient d\u2019\u00eatre rejoint en t\u00eate de la course par l\u2019Australien Michael Storer et le Canadien  Michael Woods. Derri\u00e8re, l\u2019Am\u00e9ricain Neilson Powless a attaqu\u00e9, suivi comme son ombre par l\u2019Allemand Simon Geschke, les deux hommes \u00e9tant \u00e0 la lutte pour le maillot \u00e0 pois. Le reste de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e est \u00e9parpign\u00e9 en aval sur les pentes du port de Lers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois hommes en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-19T13:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:35:07+00:00","articleBody":"     Le groupe maillot jaune perd de nombreuses unit\u00e9s dans les premiers m\u00e8tres de l\u2019ascension du port de Lers. Caleb Ewan (Lotto-Soudal), Florian S\u00e9n\u00e9chal (Deceuninck-QuickStep)  ou encore Mads Pedersen (Trek-Segafredo) sont notamment l\u00e2ch\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e9clate au pied du port de Lers","dateModified":"2022-07-19T13:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:32:09+00:00","articleBody":"    Caruso est un t\u00e9nor de la montagne?    Ovalie        Caruso, un rapport avec le Bald Mamba ?    KOBE8         Le Caruso en t\u00eate de la course sur cette \u00e9tape du Tour n\u2019a rien \u00e0 voir avec Alex Caruso, l\u2019honorable joueur NBA qui a notamment marqu\u00e9 les fans des Los Angeles Lakers.          L\u2019Italien de la Bahrain-Victorious a creus\u00e9 l\u2019\u00e9cart sur ses poursuivants dans le Port de Lers et poss\u00e8de d\u00e9sormais 15s d\u2019avance sur le duo Storer-Woods.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:31:27+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo captur\u00e9e dans l\u2019habitacle d\u2019un v\u00e9hicule du Tour. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation.                ? THIBAULT CAMUS \/ AP          #JSUL  : \"Super ce nouveau r\u00e9troviseur !\"    not the dj        JSUL Nature morte. De chaleur. \r\nCycleems, 2022     art cycliste        JSUL   on fait le caf\u00e9 chacun son Tour    Serveur     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/887e19d_88af97ffe9364d34a00a9c23b3a60372-88af97ffe9364d34a00a9c23b3a60372-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont... ","dateModified":"2022-07-19T13:31:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:24:21+00:00","articleBody":"     L\u2019ascension du Port de Lers fait ses premi\u00e8res victimes dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, dont le duo de l\u2019\u00e9quipe B&B Hotels-KTM (Barthe-Gougeard). Damiano Caruso acc\u00e9l\u00e8re, suivi un temps par Olivier Le Gac, rapidement d\u00e9tach\u00e9 de sa roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caruso grimpe le plus vite","dateModified":"2022-07-19T13:33:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:21:29+00:00","articleBody":"    Soler est il \u00e9quip\u00e9 de panneaux qui pourraient lui permettrent de retrouver de l \u00e9nergie ?     Pas fier         Coup de la panne un apr\u00e8s midi de Juillet    Guy O'Martin         Malheureusement non, @De Pas fier,          Soler est plut\u00f4t victime du fameux \u00ab\u00a0coup de la panne\u00a0\u00bb comme le dit @Guy O\u2019Martin. On lui souhaite beaucoup de courage pour terminer cette \u00e9tape, quelle que soit sa destin\u00e9e ensuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:24:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:20:38+00:00","articleBody":"     Les hommes \u00e0 l\u2019avant, qui ne seraient non plus 29 mais 28 selon le site du Tour, poss\u00e8dent un \u00e9cart cons\u00e9quent sur le peloton, stabilis\u00e9 \u00e0 environ 7min40s. Les co\u00e9quipiers de Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) et de Geraint Thomas (Ineos Grenadiers) se partagent les relais derri\u00e8re les hommes de t\u00eate qui restent pour l\u2019instant group\u00e9s. Le Suisse Stefan Bissegger avait essay\u00e9 de se d\u00e9tacher, avant de se faire reprendre par ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e entame le port de Lers ","dateModified":"2022-07-19T13:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:19:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, ici au Luxembourg on nous parle du Luxembourgeois Bob Jungels, pouvez-vous nous confirmer s'il est dans l'\u00e9chap\u00e9e ou dans le groupe maillot jaune, merci.    Phil         Bonjour Phil,          Bob Jungels (AG2R-Citro\u00ebn) n\u2019est pas pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e mais bien au sein du peloton, notamment en compagnie du maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:17:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une contre-journ\u00e9e\u00a0\u00bb vient de s\u2019organiser au centre de presse de Foix. Certains pr\u00e9parent m\u00eame leur papier les pieds dans l\u2019eau. On ne dira pas qui d\u2019Aude ou Alexandre est encore \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.                                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/a8626d3_1658236621685-vzczpo.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il fait chaud sur la route du Tour","dateModified":"2022-07-19T13:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:15:34+00:00","articleBody":"     On souffre avec le coureur espagnol, qui appara\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l\u2019antenne, toujours plus \u00e9loign\u00e9 du groupe maillot jaune. Le grimpeur, malade et vid\u00e9 de ses forces, est d\u00e9sormais point\u00e9 \u00e0 plus de 17 minutes de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, et \u00e0 9 minutes du peloton. Rentrer dans les d\u00e9lais s\u2019annonce difficile...          Tadej Pogacar pourrait donc perdre un nouveau co\u00e9quipier apr\u00e8s Vegard Stake Laegen et George Bennett, test\u00e9s positifs au Covid-19 plus t\u00f4t sur le Tour. Une mauvaise nouvelle qui pourrait impacter son plan d\u2019attaque devant lui permettre de menacer le maillot jaune, Jonas Vingegaard. Le Danois peut lui s\u2019appuyer sur cinq co\u00e9quipiers, mais vient de perdre successivement Steven Kruijswijk et Primoz Roglic au sein du collectif de la Jumbo-Visma.                Marc Soler (en blanc), ici \u00e0 l\u2019avant du peloton lors de l\u2019\u00e9tape se terminant au sommet du col du Granon Serre Chevalier, le mercredi 13 juillet 2022. THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/fa1821b_ddf2e46f9fc947f68ad4986093c07db7-ddf2e46f9fc947f68ad4986093c07db7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marc Soler \u00e0 la d\u00e9rive, sale coup pour UAE-Emirates","dateModified":"2022-07-19T13:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:12:23+00:00","articleBody":"    Bardet,\r\nBarde tu es,\r\nLorsqu'\u00e0 la barre d\u00e8s,\r\nLes premi\u00e8res \u00e9chapp\u00e9es,\r\nDe victoires bard\u00e9 tu es,\r\nOh mon \u00e9pop\u00e9e.    Dr\u00e9sienne         Romain, on esp\u00e8re que tu nous lis\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:10:04+00:00","articleBody":"     Allez, on joue\u00a0en attendant l\u2019ascension des deux cols pyr\u00e9n\u00e9ens. Voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. On ramasse les copies dans 20 minutes\u00a0! #JSUL                ? THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/887e19d_88af97ffe9364d34a00a9c23b3a60372-88af97ffe9364d34a00a9c23b3a60372-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-07-19T13:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:02:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, Bon courage pour ce live. Evitez les crampes apr\u00e8s la journ\u00e9e de repos ! Quel est le coureur de l'\u00e9chapp\u00e9e le mieux class\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral ? Merci !    Touny         Bonjour Touny,          Le coureur le mieux class\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour est le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe). Il figurait ce matin \u00e0 la 11e place, \u00e0 10min 32s du maillot jaune Jonas Vingegaard.          Avec les 7min 30s d\u2019avance de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e sur le peloton, il se retrouve virtuellement dans le top 5.          Assez rapidement d\u00e9croch\u00e9 lors des \u00e9tapes alpestres, Vlasov avait d\u00e9marr\u00e9 ce Tour dans le costume du pr\u00e9tendant au podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:57:58+00:00","articleBody":"    Question b\u00eate, mais quelle est l'utilit\u00e9 pratique de la voiture balai ?    N\u00e9ophyte         Bonjour N\u00e9ophyte,          La voiture balai sert \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer un coureur (et son v\u00e9lo) pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la course s\u2019il choisit d\u2019abandonner en cours d\u2019\u00e9tape, et de le ramener \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Dans le cas de Marc Soler, qui n\u2019est plus attendu par la voiture de son directeur sportif, reparti \u00e0 l\u2019avant, c\u2019est l\u2019assurance de ne pas \u00eatre oubli\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T12:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:55:08+00:00","articleBody":"     Qui dit retour en haute montagne, dit beaucoup de points \u00e0 distribuer pour le classement des grimpeurs. Depuis la 9e \u00e9tape alpestre entre Aigle et Ch\u00e2tel les Portes du Soleil, le maillot \u00e0 pois est bien accroch\u00e9 sur les \u00e9paules de l\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis). Mais cela pourrait changer aujourd\u2019hui puisque les deux derni\u00e8res ascensions de la journ\u00e9e, class\u00e9es en premi\u00e8re cat\u00e9gorie, rapporteront chacune 10 points au coureur franchissant le sommet en t\u00eate.          Le classement actualis\u00e9 des grimpeurs\u00a0:         Simon Geschke (Cofidis) - 46 pts          Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert) - 39 pts          Neilson Powless (EF Education-EasyPost) - 37 pts          Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) - 36 pts          Giulio Ciccone (Trek-Segafredo) - 35 pts           A noter que Geschke et Powless figurent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 taille XXL du jour, mais ni l\u2019un, ni l\u2019autre n\u2019ont obtenu de points lors du passage des deux premi\u00e8res difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9tape. C\u2019est Stefan Bissegger qui est pass\u00e9 en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te de Saint-Hilaire (4e cat\u00e9gorie) et Alexis Gougeard au sommet du col de l\u2019Espinas (3e cat\u00e9gorie).                Simon Geschke DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/d10d0eb_593d257c6cff4a7c9122b69113d5fc0b-593d257c6cff4a7c9122b69113d5fc0b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La course pour le maillot \u00e0 pois ","dateModified":"2022-07-19T12:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:48:43+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9chapp\u00e9e accro\u00eet son avance sur le peloton, d\u00e9sormais point\u00e9 \u00e0 plus de 7m30s. Marc Soler (UAE-Emirates ) est lui seul \u00e0 1m50s du groupe maillot jaune, juste devant la voiture balai.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts","dateModified":"2022-07-19T12:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:45:08+00:00","articleBody":"     Ils \u00e9taient 176 au d\u00e9part, ils ne sont plus que 147 en course au d\u00e9but de cette 16e \u00e9tape du Tour. Malade depuis plusieurs jours, l\u2019Allemand Lennard Kamna a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon.\u00a0Il avait marqu\u00e9 la course par son \u00e9chapp\u00e9e lors de l\u2019\u00e9tape de la \u00ab\u00a0Super planche\u00a0\u00bb des Belles Filles, o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait fait reprendre par Tadej Pogacar \u00e0 moins de 100 m de la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Souffrant d\u2019une c\u00f4te cass\u00e9e, Jakob Fuglsang (Israel-Premier Tech) a \u00e9galement d\u00fb d\u00e9clarer forfait suite \u00e0 sa chute dimanche.          Test\u00e9s positifs au Covid-19, les Fran\u00e7ais Aur\u00e9lien Paret-Peintre et Mika\u00ebl Ch\u00e9rel \u00e9taient non-partants au d\u00e9part \u00e0 Carcassonne. Cons\u00e9quences\u00a0: l\u2019\u00e9quipe AG2R Citro\u00ebn se retrouve r\u00e9duite \u00e0 seulement trois \u00e9l\u00e9ments sur la route du Tour. En outre, l\u2019Allemand Maximilian Walscheid, lui aussi positif au Covid-19 (Cofidis) a d\u00fb mettre le clignotant vers la sortie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq coureurs non-partants \u00e0 Carcassonne ","dateModified":"2022-07-19T12:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:45:08+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe DSM, r\u00e9put\u00e9 hyperexigeant, a modifi\u00e9 son approche du m\u00e9tier. Quatri\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9but de la troisi\u00e8me semaine, il accomplit, \u00e0 31 ans, son meilleur Tour depuis 2017. Un Tour de France qu\u2019il avait pourtant d\u00e9marr\u00e9 en d\u00e9clarant ne pas vouloir \u00eatre \u00ab\u00a0obnubil\u00e9 par le classement g\u00e9n\u00e9ral\u00a0comme sur le Giro \u00bb, o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon au printemps dernier apr\u00e8s un d\u00e9but de course tr\u00e8s prometteur.          Pour pr\u00e9parer sa neuvi\u00e8me Grande Boucle, Bardet a embarqu\u00e9 femme et enfant dans son van pour dix jours d\u2019entra\u00eenement \u00e0 Tignes (Savoie), \u00ab\u00a0avec barbecue en haut d\u2019un col, comme des vacances\u00a0\u00bb. L\u2019id\u00e9e \u00e9tait de tourner la page de son abandon, en mai (en raison d\u2019une gastro-ent\u00e9rite), dans un Tour d\u2019Italie o\u00f9 une victoire \u00e9tait \u00e0 sa port\u00e9e et d\u2019aborder juillet avec le maximum de fra\u00eecheur mentale. \u00ab\u00a0Je rentre de vacances, alors je suis frais comme un gardon\u00a0\u00bb, plaisantait-il lors du grand d\u00e9part du Tour \u00e0 Copenhague.          Retrouvez l\u2019article de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Pedro sur le renouveau de l\u2019Auvergnat\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Romain Bardet, les bienfaits du\u00a0d\u00e9tachement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Romain Bardet, les bienfaits du d\u00e9tachement","dateModified":"2022-07-19T12:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:41:03+00:00","articleBody":"    quelle temperature sur la route du tour aujourd'hui ?    VDE         32,5 degr\u00e9s annonc\u00e9s \u00e0 l\u2019instant sur la route du Tour. Il fait encore tr\u00e8s chaud aujourd\u2019hui...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T12:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:37:36+00:00","articleBody":"     Le grimpeur espagnol, co\u00e9quipier de Tadej Pogacar au sein de l\u2019\u00e9quipe UAE-Emirates souffre \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton. La fin d\u2019apr\u00e8s-midi s\u2019annonce gal\u00e8re pour le coureur, notamment pris de vomissements, et r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 hauteur de la voiture m\u00e9dicale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soler au plus mal","dateModified":"2022-07-19T12:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:33:41+00:00","articleBody":"    Combien d'hommes dans l'\u00e9chapp\u00e9e ?\r\n\r\nQuels sont les \u00e9quipes ?    Lelievreetlatortue        Bonjour, qui sont les coureurs dans le groupe d'\u00e9chapp\u00e9s ?     Lo\u00efc          Bonjour,          Voici la composition du groupe de t\u00eate aussi \u00e9pais qu\u2019une classe scolaire avec 29 hommes dont 7 Fran\u00e7ais\u00a0:          A. Vlasov et F. Grossschartner (Bora-Hansgrohe), N. Powless et S. Bissegger (EF Education-Easy Post), M. Storer, V. Madouas et O. Le Gac (Groupama-FDJ), D. Caruso et D. Teuns (Bahrain Victorious), B. Mcnulty (UAE Team Emirates), M. Jorgenson et G. Izagirre (Movistar), W. Van Aert (Jumbo-Visma), H. Houle et M. Woods (Israel - Premier Tech), S. Velasco (Astana Qazaqstan), T. Gallopin (Trek-Segafredo), D. Martinez (Ineos Grenadiers), L. Owsian et M. Bouet (Ark\u00e9a Samsic), S. Geschke (Cofidis), P. Gilbert et T. Wellens (Lotto-Soudal), A. Gougeard et C. Barthe (B&B Hotels), M. Burgaudeau (TotalEnergies), N. Van Hooydonck (Jumbo-Visma), M. Honore (Quick-Step Alpha Vinyl), N. Eekhoff (Team DSM).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"29 coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-19T12:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:32:55+00:00","articleBody":"     Un large groupe s\u2019est \u00e9chapp\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de la journ\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative de Tony Gallopin (Trek-Segafredo). Le Fran\u00e7ais occupe toujours la t\u00eate de la course en compagnie de 28 autres coureurs, avec des costauds tels que le mailot vert Wout van Aert (Jumbo-Visma), Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers) ou le Russe Alexandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), 11e au classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin et actuellement virtuellement dans le top 5 du Tour. Les \u00e9chapp\u00e9es poss\u00e8dent 6m40s d\u2019avance sur le peloton.          Une nouvelle fois malchanceux puisqu\u2019un temps g\u00ean\u00e9 par un probl\u00e8me de selle, Caleb Ewan (Lotto-Soudal) a \u00e9t\u00e9 rapidement distanc\u00e9 puis a pu r\u00e9int\u00e9grer le groupe maillot jaune. Tout comme le champion d\u2019Autriche Felix Grossschartner (Bora-Hansgrohe), victime d\u2019une chute visiblement sans gravit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course","dateModified":"2022-07-19T12:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:30:04+00:00","articleBody":"     Le mercure tape tr\u00e8s fort dans la salle de presse de cette 16e \u00e9tape, mais le groupe vit bien et surtout s\u2019est bien ravitaill\u00e9. Les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du Monde remercient la ville de Foix pour cet excellent buffet propos\u00e9 au bord de l\u2019Ari\u00e8ge. La cuisson de l\u2019\u00e9paule d\u2019agneau \u00e9tait un mod\u00e8le \u00e0 enseigner dans toutes les \u00e9coles de r\u00f4tisserie. Et que dire de cet effiloch\u00e9 de porc accompagn\u00e9 de pommes grenailles\u2026 C\u2019est aussi \u00e7a, le Tour de la France.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/feb8b71_1658231779568-toff.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du tennis club de Foix","dateModified":"2022-07-19T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:25:03+00:00","articleBody":"     Au lendemain d\u2019une journ\u00e9e de repos bien m\u00e9rit\u00e9e dans la chaleur \u00e9touffante de Carcassonne (Aude), le peloton d\u00e9marre la troisi\u00e8me et derni\u00e8re semaine de course par une \u00e9tape de 178,5 kilom\u00e8tres entre la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale et Foix (Ari\u00e8ge).          La premi\u00e8re des trois journ\u00e9es pyr\u00e9n\u00e9ennes n\u2019est pas la plus compliqu\u00e9e \u00e0 n\u00e9gocier. Pour autant, apr\u00e8s le port de Lers (1re cat\u00e9gorie, 11,4\u00a0km \u00e0 7\u00a0%), il ne faudra pas n\u00e9gliger le tr\u00e8s pentu mur de P\u00e9gu\u00e8re (9,3\u00a0km \u00e0 7,9\u00a0%). Son sommet, plac\u00e9 \u00e0 27 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, devrait permettre de d\u00e9canter la course pour la victoire d\u2019\u00e9tape et, qui sait, pour le classement g\u00e9n\u00e9ral. Les trois derniers kilom\u00e8tres de cette ascension class\u00e9e en 1re cat\u00e9gorie s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus de 11\u00a0% de moyenne avec des passages \u00e0 18\u00a0% et 16\u00a0%.          \u00ab\u00a0Des talents de descendeur ne seront pas de trop pour plonger vers la pr\u00e9fecture de l\u2019Ari\u00e8ge pendant une vingtaine de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le directeur du Tour de France, Christian Prudhomme.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re \u00e9tape du triptyque pyr\u00e9n\u00e9en","dateModified":"2022-07-19T12:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:20:02+00:00","articleBody":"     Le haut du classement n\u2019a pas boug\u00e9 d\u2019un iota dimanche \u00e0 l\u2019issue de la 15e \u00e9tape de plat entre Rodez et Carcassonne.          1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 2 min 22 s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 2 min 43 s          4. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 3 min 1 s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 4 min 6 s          6. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 4 min 15 s          7. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 4 min 24 s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 4 min 24 s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), \u00e0 8 min 49 s          10. Enric Mas (Movistar), \u00e0 9 min 58 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s 15 \u00e9tapes","dateModified":"2022-07-19T12:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:10:00+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de ce Tour, rares sont les opportunit\u00e9s pour les sprinteurs de se disputer une victoire d\u2019\u00e9tape. Dimanche, lors de la 15e \u00e9tape, le Belge Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) a saisi l\u2019occasion \u00e0 Carcassonne, en s\u2019imposant pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re sur la Grande Boucle.                    Malgr\u00e9 son profil assez plat, cette \u00e9tape parcourue sous un soleil de plomb (jusqu\u2019\u00e0 40\u00b0C au thermom\u00e8tre) n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 de tout repos pour le porteur du maillot jaune Jonas Vingegaard. Le Danois a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une chute sans gravit\u00e9, mais surtout, il a perdu deux co\u00e9quipiers qui lui \u00e9taient d\u00e9vou\u00e9s pour la haute montagne\u00a0: Primoz Roglic, non-partant dimanche \u00e0 cause de blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, et Steven Kruijswijk, qui a abandonn\u00e9 apr\u00e8s avoir chut\u00e9 lui aussi. De fait, le rapport de force avec son grand rival Tadej Pogacar (UAE) n\u2019est plus le m\u00eame.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma ont pris un coup de chaud \u00e0 Carcassonne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune affaibli apr\u00e8s l\u2019abandon de deux \u00e9minents co\u00e9quipiers ","dateModified":"2022-07-19T12:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:00:07+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi petite reine en notre compagnie. Miam, les coureurs d\u00e9barquent dans les Pyr\u00e9n\u00e9es\u00a0! Au programme de cette 16e \u00e9tape\u00a0: de la chaleur et deux cols class\u00e9s en premi\u00e8re cat\u00e9gorie, entre autres. La descente finale vers Foix appara\u00eet davantage propice \u00e0 la victoire d\u2019un baroudeur plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 une explication entre favoris. Et si c\u2019\u00e9tait l\u2019heure du premier succ\u00e8s tricolore sur ce Tour\u00a0? R\u00e9ponse aux alentours de 17\u00a0heures.          D\u2019ici l\u00e0, n\u2019h\u00e9sitez \u00e0 nous arroser de vos questions, de votre humour ou m\u00eame d\u2019un po\u00e8me en l\u2019honneur de Romain Bardet si le c\u0153ur vous en dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-19T12:00:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/22/0/7434/4956/1342/894/3/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/20/19-18">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ « Des champions au microscope » (1/7). Le premier volet de la série de sept portraits de sportifs aux capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science, nous immerge dans la routine monitorée du biathlète le plus titré de l’histoire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                                   Séries d'été       Des champions au microscope         Martin Fourcade, un cœur à toute épreuve   Par David Larousserie et Pascale Santi   Publié hier à 13h00, mis à jour hier à 23h28     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Des champions au microscope » (1/7). Le premier volet de la série de sept portraits de sportifs aux capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science, nous immerge dans la routine monitorée du biathlète le plus titré de l’histoire.                             Le biathlète Martin Fourcade, quintuple champion olympique, treize fois champion du monde, à Annecy, le 27 juin 2022.  SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »               Longtemps, Martin Fourcade s’est levé de bonne heure… et s’est livré à une curieuse routine. Au saut du lit, pose d’une ceinture pectorale, retour à l’horizontale, déclenchement du chronomètre pour huit minutes. Puis, debout, redéclenchement du chronomètre pour huit minutes. Et, enfin, une petite piqûre sur un doigt. Avant d’envoyer les données enregistrées sur l’ordinateur. « C’est ce qui pouvait prendre le plus de temps quand les connexions ne marchaient pas ! », se rappelle en souriant le champion de biathlon français, 34 ans, au palmarès parmi les plus fournis du sport français. Avant d’arrêter sa carrière, en mars 2020, il a été cinq fois champion olympique, treize fois champion du monde en individuel et sept fois consécutives vainqueur du gros globe de cristal, c’est-à-dire le classement général de sa discipline entre 2012 et 2018.          Cette routine étrange est-elle le secret de sa réussite ? En partie, car, pendant qu’il prenait son petit-déjeuner, son entraîneur, Stéphane Bouthiaux puis Vincent Vittoz à partir de 2018, s’affairait sur son ordinateur pour faire parler les chiffres sortis de cette séance matinale et savoir quel programme d’entraînement concocter.            Tout part du cœur. La ceinture et la montre enregistrent la fréquence cardiaque du champion, mais c’est surtout l’infime variation de l’écart entre deux pulsations qui est le paramètre déterminant. Au tournant des années 2000, plusieurs scientifiques, dont Laurent Schmitt, physiologiste des équipes de France de ski de fond et biathlon, découvrent que cette variabilité de la fréquence cardiaque (VFC) est une excellente manière de connaître l’état de fatigue d’une personne et son état de récupération, et donc d’adapter un entraînement.          « Ces écarts de quelques millisecondes sont en fait modulés par l’activité du système nerveux autonome, qui contrôle notamment le cœur », résume Laurent Schmitt. Plus précisément, ces intervalles informent sur l’équilibre entre deux systèmes antagonistes, le parasympathique, qui ralentit le rythme cardiaque et favorise la récupération, et l’orthosympathique, qui l’accélère pour produire plus d’énergie. Les informations de VFC sont en outre couplées aux mesures sanguines de la concentration en lactate – produit en brûlant des glucides –, pour affiner le tableau décrivant l’état de fatigue et de récupération du sportif.          « Pour réactiver le “para”, on faisait des séances longues à intensité faible. Pour l’“ortho”, c’était plus dynamique, avec des sprints ou des bonds, résume Stéphane Bouthiaux, désormais directeur technique des équipes de France de biathlon. Mais parfois le résultat pouvait déboucher sur la décision de ne rien faire. »        Il vous reste 75.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/19/martin-fourcade-un-c-ur-a-toute-epreuve_6135355_3451060.html"},"headline":"Martin Fourcade, un c\u0153ur \u00e0 toute \u00e9preuve","dateCreated":"2022-07-19T13:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-19T13:00:05+02:00","dateModified":"2022-07-19T23:28:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Des champions au microscope"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Des champions au microscope","Biathlon","Ski","Jeux olympiques","Sciences","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0Des champions au microscope\u00a0\u00bb (1\/7). Le premier volet de la s\u00e9rie de sept portraits de sportifs aux capacit\u00e9s physiques et mentales exceptionnelles, scrut\u00e9s par la science, nous immerge dans la routine monitor\u00e9e du biathl\u00e8te le plus titr\u00e9 de l\u2019histoire.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
,{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/862/0/6720/3360/1342/671/60/0/3829f09_1657817916089-t6a6076.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Des champions au microscope","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/des-champions-au-microscope/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-19">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Agressé avant la finale des championnats de France fin juin et sous le coup d’une plainte pour agression sexuelle, le coureur de 400 m haies s’apprête à disputer, mardi, une finale mondiale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Wilfried Happio, une finale dans un contexte difficile      Agressé avant la finale des championnats de France fin juin et sous le coup d’une plainte pour agression sexuelle, le coureur de 400 m haies s’apprête à disputer, mardi, une finale mondiale.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié hier à 12h00, mis à jour à 04h21    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       France's Wilfried Happio gestures after crossing the finish line in the men's 400m hurdles heats during the World Athletics Championships at Hayward Field in Eugene, Oregon on July 16, 2022.  (Photo by Jewel SAMAD / AFP)  JEWEL SAMAD / AFP                 Wilfried Happio aurait certainement rêvé d’un autre contexte pour une première participation  à une finale mondiale, mardi 19 juillet dans la soirée à Eugene, dans l’Oregon (mercredi à 4h50, heure de Paris). Le jeune homme de 23 ans, spécialiste du 400 m haies, traverse paradoxalement les meilleurs moments de sa carrière sportive et l’un des plus mauvais moments de sa vie personnelle.            Il est certes arrivé aux Etats-Unis en ayant battu par deux fois en trois semaines son record personnel. Champion d’Europe espoirs en 2019, il ne parvenait pas depuis trois ans à passer sous la barrière des 49 secondes. A Caen, le 25 juin, en finale des championnats de France, puis à Eugene, en demi-finale des Mondiaux le 17 juillet, le coureur a réussi les deux plus belles courses de sa carrière : 48,57 secondes et 48,14 secondes.              Mais il a réalisé ces deux performances dans des circonstances très particulières. A Caen, il avait été agressé pendant son échauffement, à quelques minutes de sa course. Un homme l’avait frappé au visage. Touché à l’œil, le visage en sang, il s’était élancé avec un bandeau de pirate dissimulant un bandage.            « Je suis surpris des circonstances de mon record. Oui, peut-être. Cela fait trois ans que je savais que je l’avais dans les jambes. Dans ces moments-là, tu as des œillères. Je ne voyais que les haies, mon couloir et la ligne d’arrivée », a-t-il raconté.            Puis, deux jours après l’incident et avant de s’envoler pour les championnats du monde, il a appris le dépôt d’une plainte le visant pour agression sexuelle de la part d’une athlète. Son agresseur a d’ailleurs été rapidement identifié comme le frère de la plaignante.            Enquête interne ouverte à l’Insep            A deux jours de son entrée en lice, samedi à Eugene, pour les séries du 400 mètres haies, il n’a pas éludé la question de sa participation aux Mondiaux : « Elle ne s’est pas posée. L’affaire est entre les mains de la justice. Je lui fais confiance, a-t-il confié. Je me suis recentré sur la piste et le côté sportif. C’est mon rôle de représenter mon pays dans ma meilleure forme. »              Licencié à Lille, Happio a tenté de faire bonne figure. « Dire que je ne suis pas affecté serait mentir. Une telle situation affecterait tout le monde. Je fais un sport où il faut rester fort mentalement. Je me dois de répondre présent dans ces championnats », a-t-il expliqué.            Il a aussi apporté quelques précisions sur l’affaire : « Oui, j’ai déposé plainte [pour les coups reçus]. » Et il s’est justifié : « Je n’ai pas encore été entendu par les policiers mais j’ai répondu à l’Insep », l’Institut national du sport, de l’expertise et de la performance, où il s’entraîne ainsi que l’athlète qui l’accuse. De son côté, l’Insep a confirmé l’ouverture d’une enquête interne.            La Fédération française de l’athlétisme (FFA), pour sa part, attend de voir pour le moment. « Ce n’était pas le bon timing » pour prendre une décision, a expliqué son directeur technique national (DTN), Patrick Ranvier. Je ne pense pas qu’on ait à se substituer à la justice et on n’est pas dans l’urgence absolue. Aujourd’hui, Wilfried est présumé innocent. En l’occurrence, rien ne l’empêche de participer. »              En octobre 2020, une plainte pour violences volontaires avait déjà visé Wilfried Happio, déposée par Janet Scott, une triple sauteuse française. Les deux athlètes avaient noué une brève relation sentimentale. En décembre de la même année, la commission disciplinaire de première instance de la FFA avait relaxé le coureur.            Selon l’Equipe, la commission avait notamment estimé que les faits n’étaient « pas suffisamment établis » et s’était dite incapable « d’établir si M. Happio a agressé Mme Scott ou s’il a agi en situation de légitime défense ». Une version contestée par la jeune femme et son avocat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles : dans l’athlétisme, le linge sale se lave en famille                   « J’ai le nez dans le guidon »            En Oregon, Wilfried Happio dispute la première grande finale de sa carrière après avoir été éliminé en 2021 en demi-finale des Jeux olympiques à Tokyo. Il ne cache pas ses ambitions : « Je veux améliorer mon record et faire partie des meilleurs mondiaux. »               Dans une discipline ultra-concurrentielle, avec le recordman du monde norvégien Karsten Warholm, l’Américain Rai Benjamin ou encore le Brésilien Alison dos Santos, le Français ne fait pas de complexes : « Certains pourraient dire qu’ils sont tombés dans la mauvaise génération. Moi je trouve que ça donne envie ce niveau. Plus il y a du public et de l’intérêt, plus ça fait monter l’enjeu et les objectifs. »                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : Karsten Warholm veut « continuer d’inscrire » son « nom dans les annales » du 400 m haies                   Après avoir une nouvelle fois amélioré son record en demi-finale mondiale, il savourait malgré tout : « Que dire à part que je suis dans les clous : c’est ce qu’on s’était dit avec mon entraîneur, que je devais battre mon record en demi-finales pour espérer une finale, a-t-il analysé. J’y suis. Je suis trop content mais je veux rester concentré sur ma finale, j’ai le nez dans le guidon. »             Après la satisfaction de ses objectifs sportifs sur la piste, Wilfried Happio devra s’expliquer sur l’affaire en cours.                 Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/19/mondiaux-d-athletisme-wilfried-happio-une-finale-dans-un-contexte-difficile_6135350_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Wilfried Happio, une finale dans un contexte difficile","dateCreated":"2022-07-19T12:00:04+02:00","datePublished":"2022-07-19T12:00:04+02:00","dateModified":"2022-07-20T04:21:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Agress\u00e9 avant la finale des championnats de France fin juin et sous le coup d\u2019une plainte pour agression sexuelle, le coureur de 400\u00a0m haies s\u2019appr\u00eate \u00e0 disputer, mardi, une finale mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/347/0/4172/2086/1342/671/60/0/3f3c069_5724153-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-20">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Le coureur français, réputé hyperexigeant, a modifié son approche du métier. Quatrième du classement général au début de la troisième semaine, il accomplit son meilleur Tour depuis 2017.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Romain Bardet, les bienfaits du détachement      Le coureur français, réputé hyperexigeant, a modifié son approche du métier. Quatrième du classement général au début de la troisième semaine, il accomplit son meilleur Tour depuis 2017.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Carcassonne, Aude)         Publié hier à 06h11, mis à jour hier à 09h24    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Romain Bardet lors de la 12e étape du Tour de France entre Briançon et l’Alpe d’Huez, le 14 juillet 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 La Grande Boucle est un tourbillon de bruit et de fureur. Dans ce cirque ambulant, le silence est un luxe. Assis à même les herbes folles, Romain Bardet profite d’un moment rare ce 13 juillet au col du Granon, épilogue terrible mais grandiose de la 11e étape du Tour de France 2022. Ce moment s’étire sur plusieurs minutes et fige une image, celle d’un coureur épuisé mais apaisé par l’effort.            Il y a la 2e place du classement général, bien sûr, la bonne opération qu’il vient de réaliser, mais l’essentiel est ailleurs. A 31 ans, le Français de l’équipe néerlandaise Team DSM paraît enfin en paix avec lui-même, à sa place dans cette course où il a longtemps porté le masque du sérieux, comme écrasé par sa propre exigence et les attentes de tout un pays.              « Quand Romain regarde la vue en contrebas, cela me rappelle nos entraînements, quand on s’arrêtait pour profiter du paysage et discuter », observe Clément Chevrier. Ancien équipier chez AG2R (2017-2020), le jeune retraité du peloton partage avec son ami le goût des bonnes bouteilles ; lui en a même fait son métier, après des études d’œnologie.            Clément Chevrier connaît son « Romain » et apprécie de le voir performant et, surtout, épanoui au début de cette troisième semaine, en embuscade pour le podium final (avant la 16e étape, mardi 19 juillet, Romain Bardet est 4e, à 18 secondes du 3e, Geraint Thomas). « Il était content d’être au départ du Tour. Avant, il arrivait déjà un peu usé mentalement. Chez AG2R, tout était axé sur ces trois semaines de juillet : la saison, les contrats, l’investissement du sponsor… et ça tendait tout le monde dans l’équipe. Romain le premier. »            Romain Bardet ne crache pas dans la soupe du Tour. Elle l’a nourri, lui permet de bien vivre, lui qui déclare gagner environ 50 000 euros net par mois. Mais l’enfant de Brioude (Haute-Loire), monté deux fois sur le podium final à Paris (2e en 2016, 3e en 2017), a eu l’impression de trop sacrifier, de ne plus écouter ses envies. Pour quoi, finalement ?              En octobre 2019, il livrait déjà ce constat au Monde et évoquait aussi ses envies de briller en Italie, sur le Giro. « Tout me ramenait toujours à un seul événement. L’achat d’une baguette de pain, de yaourts, des amis à la maison… “Le Tour, le Tour, le Tour… ” Je me demandais : “En fait, qui je suis, si je ne fais pas le Tour ?” »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Romain Bardet : « J’ai perdu de vue le coureur que j’étais »                   Fini Bardet « l’autoentrepreneur »            Une crise sanitaire et un calendrier bousculé plus tard, Romain Bardet a renoncé à cette tentation italienne et est reparti pour un Tour en 2020, terminé brutalement par une chute sur les routes auvergnates lors de la 13e étape. Ce cérébral cogite alors sur le sens à donner à la suite de sa carrière, ressent le besoin « d’effectuer un reset », surtout avec la naissance de son fils, Angus, quelques mois plus tôt.                             Lire aussi :  Tour de France 2020 : Romain Bardet contraint à l’abandon après une chute sur ses terres d’Auvergne                   Cette « réinitialisation » passe par un départ à l’étranger. Il en a toujours eu l’envie et maîtrise l’anglais (et se défend aussi en allemand). En 2021, il rejoint les Pays-Bas et la formation DSM. L’ancienne Sunweb est réputée pour imposer un cadre très strict à ses coureurs et coureuses.              La Néerlandaise Ellen van Dijk a évoqué « quarante-huit protocoles à respecter » dans un entretien au Dagblad van het Noorden : « Je trouve que c’est parfois oppressant que tout soit décidé pour vous et que vous ne puissiez rien penser vous-même. »            Ces deux dernières saisons, le Suisse Marc Hirschi ainsi que les Belges Tiesj Benoot et Ilan Van Wilder ont abandonné la structure avant la fin de leur contrat pour un meilleur salaire ailleurs, mais aussi pour un peu plus de liberté.            Romain Bardet y trouve son bonheur après presque une décennie passée chez AG2R. « Il y était un peu autoentrepreneur, il était toujours sollicité et il cogitait beaucoup sur les décisions à prendre, note Clément Chevrier. Il ne débranchait jamais. Chez DSM, il se laisse guider et a appris à faire confiance à une nouvelle structure. Ce côté très cadré lui convient bien. »              L’intéressé ne contredit pas son ami. « J’avais envie de retrouver un rôle de coureur. [Chez AG2R], j’étais au courant de trop de choses, trop proche des gens », a-t-il confié au magazine Pédale ! début juin. Dans ce très long entretien, Romain Bardet le pudique fend un peu l’armure, parle politique (plutôt gauche modérée), vin (beaujolais), raconte quelques soirées agitées de jeunesse ou se moque de sa propre image « d’espèce de bobo », lecteur du Monde diplomatique et auditeur de France Culture.            Pour préparer son neuvième Tour, Romain Bardet a embarqué femme et enfant dans son van pour dix jours d’entraînement à Tignes (Savoie), « avec barbecue en haut d’un col, comme des vacances ». L’idée était de tourner la page de son abandon, en mai (en raison d’une gastro-entérite), dans un Giro où une victoire était à sa portée et d’aborder juillet avec le maximum de fraîcheur mentale. « Je rentre de vacances, alors je suis frais comme un gardon », plaisantait-il lors du grand départ du Tour à Copenhague.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur le Tour d’Italie, Romain Bardet veut voir la vie en rose                   « Il est plus relax »            Avant d’attaquer la traversée des Pyrénées, mercredi 20 juillet, le chef de file de la DSM est un peu moins frais. Les Alpes et la canicule fatiguent les coureurs. Sur la route de Mende (Lozère), samedi 16 juillet, il a pris un petit coup de chaud dans la « montée Jalabert » lors de la 14e étape ; il évoquait « des jambes qui brûlaient ».              Quelques minutes plus tard, l’Auvergnat a enfilé sa veste réfrigérée et, sous l’auvent du car de son équipe, il est monté sur son home-trainer pour éliminer les toxines en « tournant » les jambes. Il a même pris le temps de plaisanter et de prendre des nouvelles d’un ex-confrère, l’Américain Ian Boswell. « Je trouve que Romain est plus relax qu’il y a quelques années, confirme l’ancien de l’équipe britannique Sky, qui suit la course pour « The Cycling Podcast ». Je pense que ça lui fait du bien d’être dans une équipe étrangère, il est un peu moins sollicité et fait sa course dans son coin. »            Romain Bardet savoure d’être à la bagarre avec Jonas Vingegaard et Tadej Pogacar, même s’il reconnaît la supériorité du Danois et du Slovène en montagne. De Pogacar, il attend qu’il dynamite le passage dans les Pyrénées. « Je sais qu’il ne voudra pas faire 2e du Tour de France », avance-t-il.            Clément Chevrier espère déjà en discuter autour d’une bonne cuvée. « Romain aime quand les étapes sont dures et que ça part dans tous les sens, raconte son ami. Sa principale qualité c’est la résistance. » Et désormais une certaine forme de détachement. Peut-être pour le meilleur.                 Alexandre Pedro(envoyé spécial à Carcassonne, Aude)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/19/tour-de-france-2022-romain-bardet-les-bienfaits-du-detachement_6135298_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Romain Bardet, les bienfaits du\u00a0d\u00e9tachement","dateCreated":"2022-07-19T06:11:11+02:00","datePublished":"2022-07-19T06:11:11+02:00","dateModified":"2022-07-19T09:24:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Le coureur fran\u00e7ais, r\u00e9put\u00e9 hyperexigeant, a modifi\u00e9 son approche du m\u00e9tier. Quatri\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9but de la troisi\u00e8me semaine, il accomplit son meilleur Tour depuis 2017.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Carcassonne, Aude"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/242/0/5000/2500/1342/671/60/0/25711b2_1658150514255-807517.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  
