<FILE-date="2022/07/20/19">

<article-nb="2022/07/20/19-1">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Un vote de confiance doit être organisé dans les deux chambres, mercredi au Sénat puis jeudi à la Chambre des députés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Italie             En Italie, Mario Draghi prêt à rester premier ministre si les partis de sa coalition s’accordent      Un vote de confiance doit être organisé dans les deux chambres, mercredi au Sénat puis jeudi à la Chambre des députés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h32, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre italien, Mario Draghi, attend de prononcer son discours au Sénat à Rome, mercredi 20 juillet. Il décidait ce jour s’il devait confirmer sa démission ou reconsidérer les appels à reconstruire sa majorité parlementaire après que le mouvement populiste « 5 étoiles » a déclenché une crise au sein du gouvernement.  ANDREW MEDICHINI / AP                 Le premier ministre italien, Mario Draghi, s’est dit prêt mercredi 20 juillet à rester à son poste, à condition que les partis de sa coalition rentrent dans le rang autour d’un « pacte » de gouvernement, mis en péril par la défection la semaine dernière du Mouvement 5 étoiles.            Arrivé à la tête de l’exécutif en février 2021 pour sortir l’Italie de la crise sanitaire et économique, Mario Draghi avait présenté sa démission le 14 juillet au président de la République, Sergio Mattarella, qui l’avait aussitôt refusée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise politique couve en Italie, après le refus de la démission de Mario Draghi par le président Mattarella                   Il estimait que son gouvernement d’unité nationale, allant de la gauche à l’extrême droite, n’avait plus de légitimité après la crise provoquée par la défection le même jour lors d’un vote clé au Sénat du Mouvement 5 étoiles (M5S), lui-même confronté à de fortes dissensions internes et à une hémorragie de parlementaires.              Le discours de Mario Draghi mercredi matin devant le Sénat était donc fort attendu. Certains craignaient qu’il ne confirme d’emblée sa démission, mais il a au contraire fait savoir qu’il resterait à la barre si sa coalition parvenait à se ressouder et à éviter ainsi des élections anticipées, renvoyant la balle dans le camp des partis, qui devront accepter ou non son offre. « L’unique solution, si nous voulons encore rester ensemble, est de reconstruire à partir de ses fondements ce pacte, avec courage, altruisme et crédibilité. C’est ce que demandent les Italiens », a ajouté l’ex-chef de la Banque centrale européenne, fort des sondages affirmant que deux tiers des Italiens souhaitent que « Super Mario » reste à son poste.            Sévère avec les partis            Un vote de confiance doit être organisé dans les deux chambres, mercredi au Sénat puis jeudi à la Chambre des députés, pour y voir enfin clair.            Le premier ministre a d’ailleurs fait un signe d’ouverture en direction du M5S, ardent défenseur du revenu minimum universel menacé par la droite, en jugeant ce dernier « important pour réduire la pauvreté bien qu’il puisse être amélioré ». Il a aussi évoqué une autre mesure chère à son turbulent partenaire, l’introduction d’un salaire minimum légal : « C’est dans cette direction que nous devons avancer, avec les partenaires sociaux. »              « L’Italie est forte quand elle est unie », a-t-il martelé. Les défis domestiques (relance économique, inflation, emploi) et extérieurs (indépendance énergétique, guerre en Ukraine) auxquels l’Italie et l’Union européenne sont confrontées « exigent un gouvernement vraiment fort et solidaire et un Parlement qui l’accompagne avec conviction », a-t-il affirmé.            Le banquier de 74 ans, lui-même jamais élu à une fonction politique, s’est montré particulièrement sévère avec les partis, qu’il a directement interpellés : « Vous, les partis et les parlementaires, êtes-vous prêts à reconstruire ce pacte ? Etes-vous prêts à confirmer cet effort que vous avez fait durant les premiers mois et qui s’est ensuite affaibli ? La réponse à cette question, ce n’est pas à moi que vous la devez, mais à tous les Italiens », a-t-il lancé.            Le centre et la gauche le soutiennent            Pour Francesco Galietti, fondateur du groupe de réflexion Policy Sonar, « Draghi a été très dur, mais il a recouru un peu à la carotte et au bâton ». « L’idée de Draghi était de couper l’herbe sous le pied du “5 étoiles” », a-t-il analysé pour l’Agence France-Presse.              Comme prévu, le centre et la gauche ont aussitôt confirmé leur soutien. « Si nous étions déjà convaincus ces derniers jours de renouveler la confiance au gouvernement Draghi, nous en sommes encore plus convaincus après l’avoir écouté », a tweeté le chef du Parti démocrate (PD, gauche), Enrico Letta.            Se eravamo già in questi giorni convinti di rinnovare la #fiducia al governo #Draghi siamo ancora più convinti di f… https://t.co/tuJ8oNe32b— EnricoLetta (@Enrico Letta)              De leur côté, Forza Italia, le parti de droite dirigé par l’ex-premier ministre Silvio Berlusconi, et la Ligue, la formation d’extrême droite du tribun populiste Matteo Salvini, se sont dits prêts à continuer l’aventure, mais à la condition qu’un « nouveau gouvernement soit nommé, conduit par Mario Draghi, sans le Mouvement 5 étoiles et profondément remanié ».            Quel que soit le résultat de ce feuilleton politique à l’italienne, l’agence de notation Fitch estime qu’il « est le symptôme d’une plus grande incertitude politique, même si des élections anticipées sont évitées », rendant les réformes structurelles et fiscales encore plus difficiles alors que Bruxelles et ses partenaires européens pressent aussi M. Draghi, gage de stabilité, de rester.              Les marchés scrutent avec attention la situation : la seule éventualité d’un départ du chef de l’exécutif a ravivé les craintes d’une envolée des taux d’emprunt du pays, qui pourrait s’avérer explosive pour la zone euro, dont l’Italie est la troisième économie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les marchés craignent un retour du risque italien                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La faute à Voltaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/20/italie-mario-draghi-pret-a-rester-si-les-partis-de-sa-coalition-s-accordent_6135533_3210.html"},"headline":"En Italie, Mario Draghi pr\u00eat \u00e0 rester premier ministre si les partis de sa coalition s\u2019accordent","dateCreated":"2022-07-20T17:32:34+02:00","datePublished":"2022-07-20T17:32:34+02:00","dateModified":"2022-07-20T17:48:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Un vote de confiance doit \u00eatre organis\u00e9 dans les deux chambres, mercredi au S\u00e9nat puis jeudi \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/f0c720d_ef73d6c576264e0ebbdc6e2f81d657a7-ef73d6c576264e0ebbdc6e2f81d657a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-2">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Les députés conservateurs d’outre-Manche ont choisi l’ancien ministre des finances et la secrétaire d’Etat aux affaires étrangères dans la course au poste de premier ministre. Ils seront départagés par un vote des adhérents du parti des tories.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, Rishi Sunak et Liz Truss sont les finalistes du camp conservateur pour succéder à Boris Johnson      Les députés conservateurs d’outre-Manche ont choisi l’ancien ministre des finances et la secrétaire d’Etat aux affaires étrangères dans la course au poste de premier ministre. Ils seront départagés par un vote des adhérents du parti des tories.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h23, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le duel dans la course au pouvoir du Parti conservateur britannique pour la succession de Boris Johnson opposera Rishi Sunak, l’ancien ministre des finances, et Liz Truss, la secrétaire d’Etat aux affaires étrangères. Après une campagne express lancée à la suite de la démission, le 7 juillet, du premier ministre, emporté par les scandales et les mensonges, les députés conservateurs britanniques votaient une cinquième et dernière fois mercredi 20 juillet pour choisir les finalistes, dont l’un occupera Downing Street. Les 200 000 adhérents du parti doivent maintenant les départager lors d’un vote par correspondance dont le résultat doit être annoncé le 5 septembre.                             Lire aussi l’éditorial :  Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Il est désormais acquis que le gouvernement britannique sera dirigé soit pour la première fois par un homme non blanc, soit pour la troisième fois par une femme. L’ex-ministre des finances était resté en tête mardi à l’issue d’un quatrième vote des députés conservateurs, devant la secrétaire d’Etat au commerce international, Penny Mordaunt, suivie de près par la cheffe de la diplomatie.              Tirant sa révérence lors d’une dernière séance de questions au Parlement en tant que premier ministre, Boris Johnson s’est fendu d’un « hasta la vista, baby » et de conseils à destination de celui ou celle qui lui succédera :            « Restez proche des Américains, soutenez les Ukrainiens, battez-vous pour la liberté et la démocratie partout. Baissez les impôts et dérégulez où vous pouvez pour faire de ce pays le meilleur endroit pour vivre et investir. »            “I want to thank everybody here, and hasta la vista, baby.”


<article-nb="2022/07/20/19-3">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ A la frontière polonaise avec l’oblast de Kaliningrad, on regrette ce temps révolu des relations commerciales fleurissantes avec le voisin russe. La guerre en Ukraine pourrait bien faire grimper le taux de chômage à Braniewo.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Pologne             En Pologne, le long de l’enclave de Kaliningrad, une économie locale qui pâtit des sanctions contre la Russie      A la frontière polonaise avec l’oblast de Kaliningrad, on regrette ce temps révolu des relations commerciales fleurissantes avec le voisin russe. La guerre en Ukraine pourrait bien faire grimper le taux de chômage à Braniewo.          Par Hélène Bienvenu(Braniewo, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Sur le parking du Lidl de Braniewo, à 10 kilomètres de la frontière avec l’enclave russe de Kaliningrad, Vladimir et Ksenia (prénoms changés) font partie des rares clients russes à faire leurs courses dans cette localité du nord-est de la Pologne. « Nous rentrons d’Allemagne pour Kaliningrad », déclare évasivement Vladimir, en glissant plusieurs paquets de biscuits dans le coffre, rempli à ras bord, de sa berline. « Les produits alimentaires sont moins chers en Pologne et de meilleure qualité », vante sa compagne, Ksenia.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les touristes évitent la Pologne, jugée trop exposée à la guerre en Ukraine                 Affairée au rayonnage boulangerie, une employée du supermarché confirme que la clientèle de Russes, qui affluait il y a quelques années encore, s’est volatilisée : « On ne les voit presque plus dans le magasin, et je vous garantis qu’on le sent. » Non loin de là, Katarzyna (prénom changé) tente de passer le temps derrière son comptoir de change. « Les riverains redoutent que cette frontière à moitié fermée mène à des licenciements. Et des emplois, il n’y en a guère par ici », commente cette résidente de Braniewo, une ville de 17 000 habitants.            A quelques kilomètres au nord, au passage frontalier de Gronowo, faisant face à la commune russe de Mamonovo, c’est le calme plat. La frontière y est fermée par les autorités polonaises depuis le 13 mars 2020. Le danger sanitaire a beau s’être considérablement éloigné, les barrières n’ont jamais rouvert, faisant péricliter définitivement bureaux de change et petits restaurants installés en bord de route. Les automobilistes souhaitant se rendre dans l’oblast de Kaliningrad doivent se rabattre sur un passage à 15 kilomètres plus à l’est. Mais, même là, ils sont aux abonnés absents. « La circulation ? Il y en a peu, comme vous pouvez le constater », assure un agent frontalier polonais à Grzechotki. Depuis la pandémie de Covid-19, deux des quatre passages frontaliers qui jalonnent les 210 kilomètres de frontière entre la Russie (de Kaliningrad) et la Warmie-Mazurie polonaise sont actuellement hors service.          « Une énorme perte »          Et la guerre déclenchée par la Russie en Ukraine, le 24 février, a tari ce qui restait de déplacements transfrontaliers. « Les Russes étaient de très bons clients, ils achetaient pour 300 à 500 euros à chaque passage », se désole Jakub Bornus, élu de la commune rurale de Braniewo – administrant les villages avoisinants. Droit dans son costume bleu foncé, l’édile confirme que la profusion de supermarchés et de grandes enseignes commerciales locales répondait aux besoins de la clientèle russe, autrefois fleurissante. Autant de commerces qui ont vu leur chiffre d’affaires ébranlé par la pandémie, et désormais par la guerre en Ukraine.        Il vous reste 56.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/20/en-pologne-le-long-de-l-enclave-de-kaliningrad-une-economie-locale-qui-patit-des-sanctions-contre-la-russie_6135524_3234.html"},"headline":"En Pologne, le long de l\u2019enclave de Kaliningrad, une \u00e9conomie locale qui p\u00e2tit des sanctions contre la Russie","dateCreated":"2022-07-20T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-20T17:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pologne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Pologne","\u00c9conomie"],"description":"A la fronti\u00e8re polonaise avec l\u2019oblast de Kaliningrad, on regrette ce temps r\u00e9volu des relations commerciales fleurissantes avec le voisin russe. La guerre en Ukraine pourrait bien faire grimper le taux de ch\u00f4mage \u00e0 Braniewo.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Braniewo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/289/0/5862/2931/1342/671/60/0/78e299c_1657543031357-000-fv77f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-4">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le Royaume-Uni a fait du développement de l’atome l’une des priorités de sa stratégie énergétique, mais beaucoup de ses quinze réacteurs sont en fin de vie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : Sizewell C, le projet de centrale nucléaire porté par EDF, approuvé par Londres      Le Royaume-Uni a fait du développement de l’atome l’une des priorités de sa stratégie énergétique, mais beaucoup de ses quinze réacteurs sont en fin de vie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h21, mis à jour à 16h26    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le gouvernement britannique a annoncé, mercredi 20 juillet, que le projet de construction d’une nouvelle centrale nucléaire EPR Sizewell C, pour laquelle EDF est son principal partenaire, a reçu l’accord du ministre de l’énergie, Kwasi Kwarteng.            Ce projet « implique la construction d’une nouvelle centrale nucléaire produisant une électricité fiable et à faible émission de carbone, pour aider » le pays à atteindre son objectif de neutralité carbone en 2050, selon un communiqué. La centrale pourra alimenter six millions de foyers.            Londres a fait du développement du nucléaire l’une des priorités de sa stratégie énergétique, mais beaucoup de ses quinze réacteurs sont en fin de vie, et la seule centrale actuellement en construction, Hinkley point C, projet lui aussi porté par EDF et le chinois CGN, a vu ses coûts s’envoler et n’ouvrira pas avant 2027.            L’indépendance énergétique au centre de l’attention            En pleine crise du coût de la vie accentuée par l’envolée des factures d’énergie, et vu la guerre en Ukraine qui a remis l’indépendance énergétique au centre de l’attention, le Royaume-Uni veut accélérer le développement de l’atome. Il prévoit jusqu’à huit nouveaux réacteurs d’ici à 2050 sur certains de ses huit sites nucléaires désignés, avec pour objectif de fournir 25 % de la demande en électricité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, le gouvernement britannique reconsidère sa politique énergétique                   Sizewell C est un projet de centrale évalué par la presse britannique à 20 milliards de livres (23,4 milliards d’euros) comportant deux réacteurs EPR d’une puissance de 3,2 GW, dont EDF détient 80 %, là aussi aux côtés du chinois CGN qui détient le reste.              Alors que l’influence de la Chine dans les actifs stratégiques britanniques est régulièrement dénoncée par des députés conservateurs, mettant sous pression le gouvernement, le communiqué ne précise pas si CGN sera toujours partenaire, ou s’il sera finalement évincé, comme cela est évoqué par la presse britannique depuis des mois.            Cent millions de livres supplémentaires            Londres avait annoncé en janvier injecter 100 millions de livres (117 millions d’euros) supplémentaires pour le développement de Sizewell C, qui sera situé dans le Suffolk, sur la côte est du pays, et « attirer d’autres financements d’investisseurs privés ».            Et le gouvernement britannique a prévu dans ses orientations budgétaires publiées en octobre jusqu’à 1,7 milliard de livres (1,9 milliard d’euros) qui pourraient être affectées au développement de ce projet, dans lequel Londres pourrait prendre une participation directe.              L’exécutif avait annoncé en octobre un nouveau modèle de financement de ses projets de centrales nucléaires qui fera peser une partie du coût sur les factures énergétiques des particuliers, mais qui devrait faire baisser le coût global de ces onéreux réacteurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ambition sans cesse contrariée de relance du nucléaire au Royaume-Uni                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La faute à Voltaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/20/sizewell-c-le-projet-de-centrale-nucleaire-porte-par-edf-approuve-par-londres_6135521_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: Sizewell C, le projet de centrale nucl\u00e9aire port\u00e9 par EDF, approuv\u00e9 par Londres","dateCreated":"2022-07-20T16:21:37+02:00","datePublished":"2022-07-20T16:21:37+02:00","dateModified":"2022-07-20T16:26:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le Royaume-Uni a fait du d\u00e9veloppement de l\u2019atome l\u2019une des priorit\u00e9s de sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, mais beaucoup de ses quinze r\u00e9acteurs sont en fin de vie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/62/0/5760/2880/1342/671/60/0/99de1fb_1658218614236-juhygtf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-5">

<article-nb="2022/07/20/19-6">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Afin de surmonter la chute des livraisons de gaz russe, le plan européen prévoit que chaque pays réduise sa consommation de gaz d’au moins 15 % par rapport à la moyenne des cinq dernières années sur la même période.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Union européenne             Bruxelles propose de réduire de 15 % la demande de gaz en limitant le chauffage ou en reportant la fermeture de centrales nucléaires      Afin de surmonter la chute des livraisons de gaz russe, le plan européen prévoit que chaque pays réduise sa consommation de gaz d’au moins 15 % par rapport à la moyenne des cinq dernières années sur la même période.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le gazoduc Nord Stream 2 à Lubmin, dans le nord-est de l’Allemagne, le 7 septembre 2020.  ODD ANDERSEN / AFP                 Limiter le chauffage de certains bâtiments, reporter la fermeture de centrales nucléaires, inciter les entreprises à réduire leurs besoins… Bruxelles a proposé, mercredi 20 juillet, un plan visant à réduire de 15 % la demande européenne de gaz pour surmonter la chute des livraisons russes.            Afin de se préparer à l’hiver, la Commission européenne a préparé un arsenal de mesures qui permettront aux Vingt-Sept d’affronter une éventuelle interruption des approvisionnements russes – qui constituaient jusqu’à l’an dernier 40 % de leurs importations. « La Russie utilise le gaz comme une arme. En cas d’interruption totale, l’Europe devra être prête », a affirmé la présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                   Ce plan doit encore être discuté par les Etats membres. Il prévoit que chaque pays devra « faire tout son possible » pour réduire, entre août 2022 et mars 2023, sa consommation de gaz d’au moins 15 % par rapport à la moyenne des cinq dernières années sur la même période. Les Etats devront détailler d’ici à la fin de septembre leur feuille de route pour y parvenir.              Le gazoduc Nord Stream, par lequel transite un tiers des livraisons de gaz russe à l’UE, est fermé depuis le 11 juillet pour une maintenance de routine qui doit s’achever jeudi. Mais les Européens redoutent que Moscou ne rouvre pas le robinet. Les semaines précédentes, la Russie avait déjà sabré de 60 % ses acheminements via Nord Stream.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la France ne reçoit plus de gaz russe                   En cas de « risque substantiel de grave pénurie ou de demande exceptionnellement élevée », et si les efforts volontaires ne suffisaient pas, Bruxelles voudrait pouvoir activer un mécanisme d’alerte – après consultation des Etats – qui permettrait de fixer des « objectifs contraignants de réduction de la demande » pour les Vingt-Sept. L’exécutif européen avait déjà présenté au printemps une stratégie pour s’affranchir des hydrocarbures russes, en imposant aux Etats un remplissage minimal des réserves de gaz, en diversifiant les fournisseurs et en développant les énergies renouvelables.            Il faut agir dès maintenant pour ne pas devoir le faire « en urgence dans des circonstances bien plus catastrophiques », a averti le vice-président de la Commission européenne Frans Timmermans.            Un hiver difficile            Malgré un gonflement des importations depuis la Norvège, l’Azerbaïdjan ou l’Algérie, et d’un triplement depuis mars des acheminements de gaz naturel liquéfié américain, les Européens redoutent un hiver difficile. Mme von der Leyen a estimé possible de réduire la consommation annuelle de gaz dans l’UE de l’ordre de 45 milliards de mètres cubes. Pour comparaison, la Russie avait fourni en 2020 quelque 153 milliards de mètres cubes aux Vingt-Sept. Quelque 11 milliards de mètres cubes proviendraient, notamment, d’une baisse du chauffage ou de la climatisation des bâtiments. Bruxelles demande, entre autres, aux Etats d’adopter des mesures contraignantes pour limiter le chauffage et la climatisation des bâtiments publics et commerciaux, « là où c’est techniquement faisable ».              Bruxelles encourage le recours aux sources alternatives pour le chauffage urbain, aux pompes à chaleur chez les particuliers, et recommande des campagnes de communication pour inciter les ménages à baisser le thermostat d’un degré cet hiver – ce qui permettrait d’économiser « jusqu’à 10 milliards de mètres cubes de gaz par an », selon la Commission européenne.            Pour autant, les « clients protégés » (ménages, services sociaux, hôpitaux, PME, dont l’approvisionnement est garanti) représentent moins de 37 % de la consommation totale de gaz. La Commission européenne cible donc la production d’électricité et l’industrie. « La priorité doit être donnée aux énergies renouvelables, mais le passage au charbon, au pétrole ou au nucléaire peut être nécessaire à titre temporaire », reconnaît Bruxelles, qui demande aux pays désireux de renoncer à l’atome civil de reporter leurs projets de fermeture de centrales nucléaires.            Pour les industriels, le texte rappelle l’existence de solutions alternatives (passage à la biomasse ou au biométhane, électrification de certaines machines…) et propose d’établir « des systèmes d’enchères » qui offriraient aux entreprises des « compensations » en échange d’une réduction de consommation. Même pour des secteurs ayant peu de marges de manœuvre pour se passer du gaz, comme la chimie, qui l’utilise comme matière première, il serait « nettement moins coûteux » de réduire leur demande progressivement plutôt que d’attendre de subir une rupture brutale, estime la Commission européenne.              L’objectif de la Commission européenne est d’éviter les fermetures d’usines et la perte de machines pouvant être détruites par un arrêt total. Elle veut aussi préserver la production de biens essentiels (dans les domaines de la chimie et de la pharmacie, par exemple).            Des réductions de production imposées aux entreprises pourraient avoir « des effets économiques désastreux et un impact souvent irréversible », elles doivent « rester une option de tout dernier recours », a averti l’organisation patronale européenne BusinessEurope. Le plan de la Commission européenne pourrait être validé par les Vingt-Sept lors d’une réunion des ministres de l’énergie le 26 juillet à Bruxelles.                                          Écouter aussi    Pourquoi est-ce si difficile de se passer du gaz russe ?                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La faute à Voltaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/20/ue-bruxelles-veut-reduire-de-15-la-demande-de-gaz-et-fixer-des-baisses-obligatoires-en-cas-d-urgence_6135505_3210.html"},"headline":"Bruxelles propose de r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande de gaz en limitant le chauffage ou en reportant la fermeture de centrales nucl\u00e9aires","dateCreated":"2022-07-20T13:30:23+02:00","datePublished":"2022-07-20T13:30:23+02:00","dateModified":"2022-07-20T18:41:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Afin de surmonter la chute des livraisons de gaz russe, le plan europ\u00e9en pr\u00e9voit que chaque pays r\u00e9duise sa consommation de gaz d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur la m\u00eame p\u00e9riode.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/287a11c_5603724-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-7">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le spécialiste de la frite industrielle surgelée tire un trait sur ses ambitions dans ce pays, où il s’était implanté au tournant des années 1990. Il mise sur l’internationalisation et la diversification.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Économie              L’entreprise McCain a cessé toute présence commerciale en Russie      Le spécialiste de la frite industrielle surgelée tire un trait sur ses ambitions dans ce pays, où il s’était implanté au tournant des années 1990. Il mise sur l’internationalisation et la diversification.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 10h23    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Comme beaucoup de sociétés occidentales, McCain, spécialiste de la frite industrielle surgelée, a fait le choix de quitter la Russie. Une décision prise après l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe, le 24 février, alors que l’entreprise canadienne était en train de construire une usine sur place pour répondre à la demande de ses clients. « Nous avions développé, depuis des décennies, un transfert de compétences auprès des exploitations agricoles pour la production de pommes de terre adaptée à nos besoins. Nous arrivions au stade de la production. En quelques semaines, nous avons décidé d’interrompre la construction du site, situé à Toula, à 180 kilomètres de Moscou », raconte Max Koeune, directeur général de McCain.          L’investissement total était estimé à 180 millions d’euros, dont près d’un tiers avait déjà été engagé. Le site a été cédé, le 30 juin, pour un montant symbolique à un investisseur russe qui pourrait poursuivre le projet. « La volonté de Moscou est d’accroître la valeur ajoutée de la production agricole russe », souligne M. Koeune.          McCain, qui était également en train de bâtir sa marque auprès des consommateurs russes, a cessé toute présence commerciale dans ce pays. « Nous réalisions moins de 5 % de notre chiffre d’affaires en Russie », tempère M. Koeune. Sachant que sur l’exercice fiscal achevé fin juin, le groupe familial d’agroalimentaire affiche un chiffre d’affaires de 11 milliards de dollars canadiens (8,4 milliards d’euros), en progression de plus de 10 %, porté par l’inflation des prix. Il tire un trait sur ses ambitions dans ce pays, où il s’était implanté au tournant des années 1990, en important des produits fabriqués dans d’autres sites européens, au moment où ses grands clients, les chaînes de restauration rapide comme McDonald’s, KFC ou Burger King, commençaient à déployer leurs enseignes.          Développement des réseaux de fast-food          On se souvient de l’ouverture très médiatisée du premier McDonald’s, place Pouchkine à Moscou, en janvier 1990, dans ce qui était encore l’URSS. Progressivement, l’enseigne aux arches dorées s’est étendue jusqu’à revendiquer 850 implantations, dont une grande part en franchise. C’est d’ailleurs un de ses franchisés, l’homme d’affaires Alexandre Govor, qui a racheté les restaurants en mai, quand McDonald’s a pris le parti de quitter la Russie et de déboulonner son enseigne, tout en gardant les droits de propriété sur la marque.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  McDonald’s se retire entièrement de Russie                 Aujourd’hui, un concurrent de McCain, la société américaine Lamb Weston, continue à produire des frites surgelées dans son usine située à Lipetsk, détenue en partenariat avec un actionnaire russe. Mais elle s’est aussi engagée à sortir de cette coentreprise dès que possible.          Il vous reste 46.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/20/l-entreprise-mccain-a-cesse-toute-presence-commerciale-en-russie_6135480_3234.html"},"headline":"L\u2019entreprise McCain a cess\u00e9 toute pr\u00e9sence commerciale en Russie","dateCreated":"2022-07-20T10:23:39+02:00","datePublished":"2022-07-20T10:23:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Distribution \/ agroalimentaire","Russie","Entreprises","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Le sp\u00e9cialiste de la frite industrielle surgel\u00e9e tire un trait sur ses ambitions dans ce pays, o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait implant\u00e9 au tournant des ann\u00e9es 1990. Il mise sur l\u2019internationalisation et la diversification.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/5568/2784/1342/671/60/0/7e3e5c2_1658132408966-mccain.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-8">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les sanctions européennes visant la Russie à la suite de l’invasion de l’Ukraine ont lourdement pesé sur les deux médias d’influence du Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             Sputnik France placé en liquidation judiciaire, RT tente de survivre      Les sanctions européennes visant la Russie à la suite de l’invasion de l’Ukraine ont lourdement pesé sur les deux médias d’influence du Kremlin.          Par Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 09h59, mis à jour à 14h39    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le 4 mai, Sputnik France a été discrètement placé en liquidation judiciaire. L’épilogue d’une aventure de sept ans pour ce média financé par le Kremlin. Pour la trentaine de salariés, la situation a rapidement basculé après l’annonce des sanctions de l’Union européenne. « Deux jours après, Sputnik cessait de publier du contenu », relate Colin Gérard, chercheur en géopolitique spécialiste de la Russie, qui a repéré la faillite définitive de la société.          Pendant une quinzaine de jours, en mars, certains rédacteurs en chef avaient cherché des voies de secours. Ils ont même songé à créer une chaîne Telegram, baptisée Fil à retordre. « Mais on nous a fait comprendre que cela allait s’arrêter », explique un ancien journaliste. « C’est le système Swift [le système interbancaire international, dont sont exclues les banques russes début mars], qui nous a bananés », croit savoir un autre. Au même moment, les salariés perçus comme prorusses reçoivent des menaces de mort.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Union européenne veut bannir les médias russes RT et Sputnik sans préciser comment                 « La direction nous avait conseillé de rester chez nous. Il n’y a pas eu de pot de départ », poursuit la même source. Les salaires sont versés en mars, mais, dès avril, les caisses sont vides, et les AGS, le système de garantie des salaires, prennent le relais. La société ferme ses portes, sans que ni le président de Sputnik France, Vladimir Morozov, ni sa directrice, Natalia Novikova, ne fournissent la moindre explication.          Différence de traitement          La situation tranche avec celle de son grand concurrent, RT France, qui comptait encore 175 salariés au début de la guerre, fin février. Trois mois après les sanctions, l’autre média financé par l’Etat russe, qui, en plus d’un site Web, supervisait une chaîne de télévision, maintient toujours un semblant d’activité. Les contenus que les journalistes produisent toujours ne sont visibles qu’en dehors de l’Union européenne, ou par le biais d’un réseau privé virtuel (VPN).            Comment RT France, dont toutes les sources de revenus ont été coupées, parvient-il encore à rapatrier les fonds nécessaires à son activité ? En interne, tous se posent la question. « On se demande bien par quel pays transite l’argent », s’interroge un journaliste, qui rappelle qu’au printemps, l’un des transferts avait été bloqué en Allemagne, avant d’être renvoyé vers la Russie. « Ils passent par une banque non sanctionnée », croit savoir un bon connaisseur de la société. De son côté, un porte-parole de la chaîne assure qu’« elle est financée de manière régulière et habituelle ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  SputnikNews et RT, instruments d’influence de la Russie en France                 En attendant, la différence de traitement par la Russie de ses deux médias d’influence soulève des interrogations. « Y a-t-il eu une absence de zèle pour sauver la boutique ? Sûrement », déduit un ancien de Sputnik. « RT France, c’est le navire amiral, plus respectable. Sputnik, c’est le site poil à gratter », analyse un salarié de RT France, évoquant les contenus corrosifs que Sputnik avait l’habitude de produire. RT France espère désormais relancer un JT à la rentrée, mais aurait du mal à trouver les forces vives pour le fabriquer.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/20/sputnik-france-place-en-liquidation-judiciaire-rt-tente-de-survivre_6135473_3234.html"},"headline":"Sputnik France plac\u00e9 en liquidation judiciaire, RT tente de survivre","dateCreated":"2022-07-20T09:59:47+02:00","datePublished":"2022-07-20T09:59:47+02:00","dateModified":"2022-07-20T14:39:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Les sanctions europ\u00e9ennes visant la Russie \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ont lourdement pes\u00e9 sur les deux m\u00e9dias d\u2019influence du Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/624/0/3913/1956/1342/671/60/0/9e539e0_1658299132443-sputnik.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-9">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ A la faveur de l’invasion russe en Ukraine, la Macédoine du Nord et l’Albanie, respectivement candidates depuis 2005 et 2014 pour intégrer l’Union européenne, voient leur demande enfin étudiée par les Vingt-Sept.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             L’UE entame enfin les négociations avec l’Albanie et la Macédoine du Nord, en vue de leur adhésion      A la faveur de l’invasion russe en Ukraine, la Macédoine du Nord et l’Albanie, respectivement candidates depuis 2005 et 2014 pour intégrer l’Union européenne, voient leur demande enfin étudiée par les Vingt-Sept.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 09h57    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               De gauche à droite : les premiers ministres de la République tchèque, Petr Fiala, de la Macédoine du Nord, Dimitar Kovachevski, de l’Albanie, Edi Rama, et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, le 19 juillet 2022, à Bruxelles.  VIRGINIA MAYO / AP               Après de longues années durant lesquelles l’Albanie et la Macédoine du Nord sont restées coincées dans son antichambre, l’Union européenne (UE) a ouvert, mardi 19 juillet, les négociations d’adhésion avec ces deux pays des Balkans occidentaux. « C’est un moment historique », a souligné la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, lors d’une conférence de presse à Bruxelles avec les premiers ministres albanais, Edi Rama, et macédonien, ­Dimitar Kovachevski. « C’est ce que vos citoyens attendent depuis si longtemps, ce pour quoi ils ont travaillé si dur, et c’est ce qu’ils méritent », a-t-elle ajouté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Macédoine du Nord fait un pas de plus vers le processus d’adhésion à l’Union européenne                 Cela fait longtemps, en effet, que les deux pays sont candidats à rejoindre la famille communautaire : depuis 2005 pour la Macédoine du Nord, et 2014 pour l’Albanie. Mais face aux difficultés de fonctionnement d’une UE à vingt-sept, dans laquelle un seul pays peut bloquer des décisions en matière de politique étrangère ou de fiscalité et où la recherche du compromis peut s’avérer aussi longue qu’épuisante, plusieurs Etats membres, au premier rang desquels la France, mais aussi le Danemark ou les Pays-Bas, ne voulaient pas entendre parler d’un nouvel élargissement.          La guerre a tout changé          L’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, et la guerre qui a suivi ont tout changé. Non seulement la menace russe pousse plus que jamais les pays des Balkans occidentaux à s’ancrer à l’ouest. Qui plus est, en décidant d’octroyer à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidat à l’entrée dans l’UE, le 23 juin, les Vingt-Sept ont exaspéré Tirana et Skopje, qui ont eu le sentiment de se voir doubler, sans avoir pour autant démérité.            La Macédoine du Nord avait déjà dû surmonter d’importants différends l’opposant à la Grèce, qui a obtenu, en 2018, que l’Ancienne République yougoslave de Macédoine change de nom. Dès lors, Skopje s’ouvrait la porte de l’OTAN, qu’elle a rejointe en mars 2020, et en théorie de l’UE. C’était sans compter l’hostilité d’un autre Etat membre, la Bulgarie, dont le gouvernement de l’ex-premier ministre conservateur Boïko Borissov, associé à des nationalistes, a, alors, bloqué le dossier, sur fond de vieilles querelles historiques et linguistiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie, l’Albanie et la Macédoine du Nord, en mal d’intégration européenne                 Dans cette affaire, l’Albanie s’est retrouvée prise en otage, alors qu’elle attendait depuis moins longtemps que la Macédoine du Nord et que Skopje avait fourni des efforts remarquables, acceptant même de se rebaptiser. « Une situation absurde », a dénoncé, mardi, Edi Rama.          Dans ce contexte, lorsque les Européens les plus réticents – dont Paris et Berlin – ont fini, après quelques semaines, par admettre qu’ils ne pouvaient faire autrement que d’accorder le statut de candidat à Kiev et Chisinau (Moldavie), ils ont cherché à avancer sur le front albanais et macédonien. Mais la Bulgarie a, une nouvelle fois, fait échouer les discussions. Le 23 juin, à l’occasion d’un sommet des Balkans occidentaux à Bruxelles, Edi Rama et ­Dimitar Kovachevski, qui avaient fait le déplacement, ont laissé éclater leur exaspération.        Il vous reste 28.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/20/l-ue-entame-enfin-les-negociations-avec-l-albanie-et-la-macedoine-du-nord-en-vue-de-leur-adhesion_6135471_3210.html"},"headline":"L\u2019UE entame enfin les n\u00e9gociations avec l\u2019Albanie et la Mac\u00e9doine du Nord, en vue de leur adh\u00e9sion","dateCreated":"2022-07-20T09:57:05+02:00","datePublished":"2022-07-20T09:57:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Guerre en Ukraine","Albanie","International","Europe","R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord"],"description":"A la faveur de l\u2019invasion russe en Ukraine, la Mac\u00e9doine du Nord et l\u2019Albanie, respectivement candidates depuis 2005 et 2014 pour int\u00e9grer l\u2019Union europ\u00e9enne, voient leur demande enfin \u00e9tudi\u00e9e par les Vingt-Sept.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/133/0/1718/859/1342/671/60/0/5ce4aa7_1658243910560-475235.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-10">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Vladimir Poutine a rencontré à Téhéran ses homologues iranien et turc. Soucieux de contourner les sanctions occidentales, l’Iran et la Russie tentent de renforcer leur coopération énergétique et militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             La guerre en Ukraine, sujet de discussion au sommet entre la Russie, la Turquie et l’Iran à propos de la Syrie      Vladimir Poutine a rencontré à Téhéran ses homologues iranien et turc. Soucieux de contourner les sanctions occidentales, l’Iran et la Russie tentent de renforcer leur coopération énergétique et militaire.          Par Ghazal Golshiri, Marie Jégo(Istanbul, correspondante) et Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 06h35, mis à jour à 14h51    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les présidents russe, Vladimir Poutine, iranien, Ebrahim Raïssi, et turc, Recep Tayyip Erdogan, au palais de Saadabad, à Téhéran, le 19 juillet 2022.  SERGEI SAVOSTYANOV / AP               L’Iran a déroulé le tapis rouge pour la venue du président russe, Vladimir Poutine, accueilli chaleureusement à l’aéroport Mehrabad de Téhéran, mardi 19 juillet, par le ministre iranien du pétrole, Javad Owji. La visite de M. Poutine, la deuxième à l’étranger depuis l’invasion de l’Ukraine, est une réponse à la récente tournée du président américain, Joe Biden, en Israël et en Arabie saoudite, au cours de laquelle il a été question de contrecarrer l’Iran.          Sanctionnés par l’Occident – l’un pour ses ambitions nucléaires, l’autre pour son offensive en Ukraine – l’Iran et la Russie cherchent à approfondir leur entente tout en maintenant la Turquie dans leur sillage pour démontrer qu’ils ne sont pas isolés dans le monde.            Mardi, les trois chefs d’Etat russe, Vladimir Poutine, turc, Recep Tayyip Erdogan et iranien, Ebrahim Raïssi, se sont réunis à Téhéran pour évoquer la Syrie, où le trio est engagé dans le processus dit d’« Astana » censé ouvrir la voie à un règlement du conflit syrien. Mais la guerre en Ukraine a occupé le devant de la scène.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                 Il a notamment été question d’une éventuelle exportation des céréales ukrainiennes bloquées par la Russie, sans résultat toutefois. M. Poutine a eu beau évoquer « des progrès » sur le dossier des céréales ukrainiennes, louant la médiation turque, sa position n’a pas varié d’un iota. Le président russe continue d’exiger la levée d’une partie des sanctions, financières avant tout, imposées par l’Occident contre son pays.          Ses exigences ont peut-être été entendues, la Commission européenne a ainsi proposé aux Etats membres de débloquer « certains fonds » de banques russes, gelés à la suite des sanctions, pour aider à la reprise des exportations russes de produits agricoles, y compris le blé et les engrais. En pleine confrontation avec le camp transatlantique, le maître du Kremlin cherche le soutien de Téhéran, ne serait-ce que pour prouver que son pays n’est pas aussi isolé que les Occidentaux le prétendent.          Moscou veut des drones          « La relation avec Khamenei est très importante », a rappelé Iouri Ouchakov, le conseiller diplomatique du président russe avant sa rencontre avec le Guide suprême iranien. Les positions des deux pays sur la plupart des questions importantes sont « proches ou identiques », a-t-il précisé. Les deux pays sont les principaux soutiens du régime syrien. Moscou, qui, tout à son offensive au Donbass, a dû réduire sa présence sur le terrain syrien, compte sur les milices chiites iraniennes pour continuer à soutenir militairement le président de la Syrie, Bachar Al-Assad.        Il vous reste 66.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/20/la-guerre-en-ukraine-s-invite-aux-pourparlers-sur-la-syrie-entre-la-russie-la-turquie-et-l-iran_6135451_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine, sujet de discussion au sommet entre la Russie, la Turquie et l\u2019Iran \u00e0 propos de la Syrie","dateCreated":"2022-07-20T06:35:01+02:00","datePublished":"2022-07-20T06:35:01+02:00","dateModified":"2022-07-20T14:51:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Turquie","Russie","Proche-Orient","Iran","Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran ses homologues iranien et turc. Soucieux de contourner les sanctions occidentales, l\u2019Iran et la Russie tentent de renforcer leur coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique et militaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
,{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/233/0/6081/3040/1342/671/60/0/feee3f3_a987c84a043e4dfc8a8e1571b3ccda19-6910b0f978864cd29be7005d395f1795-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-11">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ En ce jour de la mi-juillet, 189 patients sont hospitalisés dans l’établissement, qui compte 215 lits. Guerre oblige, les services de traumatologie et de chirurgie ont grossi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Loin du front de la guerre en Ukraine, le faux calme de l’hôpital d’Oumane   Par Olivier Truc (Oumane, Ukraine, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h34, mis à jour à 17h15     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageEn ce jour de la mi-juillet, 189 patients sont hospitalisés dans l’établissement, qui compte 215 lits. Guerre oblige, les services de traumatologie et de chirurgie ont grossi.         A l’aube du 24 février, lorsque l’invasion de l’Ukraine par la Russie a commencé, une énorme explosion a retenti dans la banlieue d’Oumane, une ville de 80 000 habitants à mi-chemin entre Kiev et Odessa. Un dépôt d’armement touché par un missile. Dès 6 heures, Oleksandr Maksytov, médecin chef adjoint de l’hôpital municipal d’Oumane, de permanence cette nuit-là, a vu arriver les premiers blessés de la guerre, huit hommes. « Quatre soldats ont été traités en neurochirurgie avec des traumatismes crâniens, les quatre autres avaient des jambes ou clavicules brisées à cause d’éclats d’obus, raconte le docteur Maksytov. Deux sont retournés à l’armée, les six autres sont en réhabilitation. »                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : après l’élargissement de l’offensive russe, Kiev réclame plus d’armes et de sanctions                 Depuis cette aube fracassante qui a vu basculer le destin de l’Ukraine et de ses habitants, Oumane n’a plus été la cible d’attaque. La ligne de front est loin. Kherson est à un peu plus de 250 kilomètres au sud-est et le Donbass à 600 kilomètres à l’est. La ville semble paisible, à l’instar de très nombreuses localités de ce pays plus grand que la France. Mais personne ne peut se fier à ce calme, comme l’a démontrée la frappe, jeudi 14 juillet, de trois missiles russes sur Vinnytsia, faisant 23 morts et plus de 90 blessés. Une ville éloignée d’à peine plus d’une centaine de kilomètres d’Oumane, et plus éloignée encore du front.                              Oleksandr Maksytov, médecin chef adjoint de l’hôpital municipal d’Ouman, dans les couloirs de l’établissement, en Ukraine, le 13 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                   Des infirmières de l’hôpital d’Ouman, en Ukraine, le 13 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Quand on fait remarquer que la guerre paraît loin, Anna Tsyktor, responsable de la communication de la municipalité d’Oumane, dont dépend l’hôpital, et qui assiste à l’entretien, se raidit. « Nous n’avons pas l’impression que la guerre est de l’autre côté du pays ! » Et d’évoquer les sirènes d’alertes aériennes plusieurs fois par jour, les survols de missiles et d’avions de chasse, et le défilé des volontaires blessés. Les fenêtres du rez-de-chaussée restent couvertes de papier noir qui masque la lumière, rappel insuffisant de la menace, alors que les sirènes régulières n’ont plus l’effet escompté sur les gens, qui renoncent à se précipiter aux abris. Le couvre-feu, entre 23 heures et 5 heures, n’est pas toujours respecté, même si la police patrouille et met à l’amende les contrevenants.          Affluence de dons et manque de médecins          Dans le parc très arboré, les bâtiments de l’hôpital sont vétustes. Mais la réception et le principal couloir qu’elle dessert sont propres et neufs, lino gris, murs crème, plafond blanc, signalisation claire. Dès que l’on passe la porte du fond, on retombe pourtant dans la vétusté. « Les travaux de rénovation ont été stoppés par la guerre », note le docteur Maksytov. Mais les dons en équipements affluent du monde entier. « On ne sait plus où les mettre. » Ils arrivent du Royaume-Uni, d’Italie, de France, de Pologne, de Roumanie, des Etats-Unis, d’Allemagne, d’Estonie, des arrivages toutes les semaines, organisés par des personnes privées, des entreprises et des organisations non gouvernementales.          Il vous reste 60.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/20/loin-du-front-le-faux-calme-de-l-hopital-d-ouman-a-l-heure-de-la-guerre_6135449_3210.html"},"headline":"Loin du front de la guerre en Ukraine, le faux calme de l\u2019h\u00f4pital d\u2019Oumane","dateCreated":"2022-07-20T06:34:42+02:00","datePublished":"2022-07-20T06:34:42+02:00","dateModified":"2022-07-20T17:15:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En ce jour de la mi-juillet, 189 patients sont hospitalis\u00e9s dans l\u2019\u00e9tablissement, qui compte 215 lits. Guerre oblige, les services de traumatologie et de chirurgie ont grossi.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Oumane, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/597/0/4500/2250/1342/671/60/0/36d5107_1658039961521-ho-pital-municipal-d-uman-16.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-12">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, a affirmé mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement à l’est du pays mais concernaient également « d’autres territoires » et pourraient encore s’étendre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                    Ce qu’il faut savoir au matin de ce 147e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Anne Guillard      Image de couverture :  Des soldats ukrainiens sur un char, dans la région de Donetsk, le 20 juillet 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Le président russe, Vladimir Poutine, a assuré, mardi 19 juillet, que le géant du gaz Gazprom remplirait pleinement ses obligations de fournisseur, au moment où baissent les livraisons vers l’Europe en plein conflit en Ukraine. « Gazprom a rempli, continue de remplir et remplira pleinement ses obligations, si quelqu’un en a besoin », a-t-il affirmé lors d’une conférence de presse après des pourparlers à Téhéran.M. Poutine a appelé, mardi 19 juillet, à lever les restrictions occidentales sur les céréales russes pour obtenir des avancées dans l’exportation de la production agricole ukrainienne, actuellement bloquée à cause de l’invasion du pays par la Russie. « Nous faciliterons l’exportation des céréales ukrainiennes, mais en partant du fait que toutes les restrictions liées aux livraisons aériennes à l’export des céréales russes soient levées », a affirmé le président russe.M. Poutine a déclaré, mercredi 20 juillet, qu’il n’avait pas observé de volonté de la part de l’Ukraine de respecter les termes de ce qu’il a présenté comme un accord de paix préliminaire décidé au mois de mars. Alors qu’il s’exprimait à la télévision après sa visite en Iran, Vladimir Poutine a annoncé que l’Arabie saoudite et les Emirats arabes unis avaient proposé une médiation entre Moscou et Kiev. « Le résultat dépend évidemment de la volonté des parties de mettre en place les accords qui ont été trouvés. Nous voyons aujourd’hui que ce n’est pas la volonté du pouvoir en place à Kiev », a dit Vladimir Poutine.La Russie « travaille à l’annexion des territoires ukrainiens », en utilisant le même « mode d’emploi » que pour la Crimée en 2014, a accusé, mardi 19 juillet, la Maison Blanche. « Le gouvernement russe dispose de plans détaillés pour annexer un certain nombre de régions en Ukraine, dont Kherson, Zaporijia et l’ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk », a déclaré Washington. Les représentants « illégitimes » que Moscou a imposés dans ces zones « vont organiser des référendums fantoches sur la réunification avec la Russie », « peut-être en septembre lors des élections régionales russes », a-t-il ajouté.En parallèle, la Russie cherche à y installer des banques russes pour généraliser l’usage du rouble, « force les résidents à demander la citoyenneté russe », « impose ses fidèles dans les services de sécurité », tout en « sabotant l’Internet civil », a-t-il encore assuré.Des bombardements dans l’est de l’Ukraine ont eu lieu. A Kramatorsk, un missile est tombé en fin de matinée, mardi 19 juillet, dans un petit jardin entouré de barres d’immeubles de quatre étages, en plein centre-ville, ont constaté les journalistes de l’Agence France-Presse (AFP). « A ce stade, nous avons un mort », a déclaré Igor Ieskov, porte-parole de la mairie de la ville.Le sud de l’Ukraine a été frappé par l’armée russe. Dans la région d’Odessa, les forces russes ont tiré sept missiles, blessant au moins six personnes dont un enfant, selon la présidence ukrainienne. Le ministère de la défense russe a, pour sa part, affirmé que ses frappes sur Odessa avaient détruit un stock de munitions fournies par les Occidentaux.Six personnes ont été tuées lors d’un bombardement, lundi 18 juillet sur Toretsk, dans l’est de l’Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frappé un immeuble d’habitation dans cette ville d’environ 30 000 habitants dans la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche à conquérir en totalité.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine         Décryptage. En Ukraine, la logistique militaire russe perturbée par des missiles américains Himars         Reportage. Dans la région de Donetsk, le 503ᵉ bataillon de la marine au cœur de la guerre en Ukraine         Tribune. « Le patrimoine urbain de l’Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale »         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Reportage. « J’ai pensé : “Et si le préfet était un agent infiltré de Moscou ?” » : l’Ukraine face à ses « traîtres »         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir au matin de ce 147e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-20T16:27:42+00:00","coverageEndTime":"2022-07-21T04:27:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","description":"Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est du pays mais concernaient \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u2019autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : après l’élargissement de l’offensive russe, Kiev réclame plus d’armes et de sanctions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est du pays mais concernaient \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u2019autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/7/0/2896/1930/1342/894/3/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-07-20T16:27:42+00:00"
,"endDate":"2022-07-21T04:27:42+00:00"
  Comme beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s occidentales, McCain, sp\u00e9cialiste de la frite industrielle surgel\u00e9e, a fait le choix de quitter la Russie. Une d\u00e9cision prise apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, le 24 f\u00e9vrier, alors que l\u2019entreprise canadienne \u00e9tait en train de construire une usine sur place pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande de ses clients. \u00ab\u00a0Nous avions d\u00e9velopp\u00e9, depuis des d\u00e9cennies, un transfert de comp\u00e9tences aupr\u00e8s des exploitations agricoles pour la production de pommes de terre adapt\u00e9e \u00e0 nos besoins. Nous arrivions au stade de la production. En quelques semaines, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interrompre la construction du site, situ\u00e9 \u00e0 Toula, \u00e0 180 kilom\u00e8tres de Moscou\u00a0\u00bb, raconte Max Koeune, directeur g\u00e9n\u00e9ral de McCain.                    Lire aussi :  L\u2019entreprise McCain a cess\u00e9 toute pr\u00e9sence commerciale en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T17:40:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#590236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T17:27:01+00:00","articleBody":"     En visite aux Etats-Unis, la premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska, a livr\u00e9 mercredi un vibrant plaidoyer devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain pour davantage de livraisons d\u2019armes \u00e0 son pays afin de lutter contre l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants de la pr\u00e9sence des Etats-Unis \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s dans cette guerre\u00a0\u00bb, a not\u00e9 Olena Zelenska, selon une traduction en direct de ses propos, \u00ab\u00a0mais la guerre n\u2019est pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb.           Je vous demande davantage d\u2019armes (\u2026) pour prot\u00e9ger les maisons de chacun et le droit de se r\u00e9veiller vivant dans ces maisons.           \u00ab\u00a0Aidez-nous (\u2026) et nous remporterons ensemble une grande victoire\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 devant les parlementaires am\u00e9ricains, qui se sont lev\u00e9s \u00e0 l\u2019unisson pour l\u2019applaudir.          Olena Zelenska a accompagn\u00e9 son discours d\u2019un diaporama, projetant devant les \u00e9lus les photos d\u2019enfants ayant depuis \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s par la Russie. Elle a notamment \u00e9voqu\u00e9 Liza Dmitrieva, fillette de 4 ans atteinte du syndrome de Down, tu\u00e9e jeudi lors d\u2019une frappe russe, drame qui a largement choqu\u00e9.          Washington a envoy\u00e9 pr\u00e8s de 7 milliards de dollars d\u2019\u00e9quipement militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier. Le Pentagone a notamment livr\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Kiev des syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, permettant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019atteindre des cibles russes auparavant hors de port\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re dame ukrainienne r\u00e9clame plus d\u2019armes devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain","dateModified":"2022-07-20T17:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#590222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T16:54:14+00:00","articleBody":"     Un groupe de cr\u00e9anciers a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre favorablement \u00e0 la requ\u00eate de Kiev. La France, les Etats-Unis, l\u2019Allemagne, le Japon et le Royaume-Uni ont donn\u00e9 mercredi leur accord pour un report du paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur la dette ukrainienne, exhortant les autres d\u00e9tenteurs d\u2019obligations ukrainiennes \u00e0 faire de m\u00eame.          \u00ab\u00a0Dans ces circonstances exceptionnelles et en reconnaissant les r\u00e9sultats exemplaires de l\u2019Ukraine en mati\u00e8re de service de sa dette \u00e0 ce jour, les membres du groupe des cr\u00e9anciers de l\u2019Ukraine soutiennent la sollicitation\u00a0\u00bb de cette derni\u00e8re, ont rapport\u00e9 les pays membres de ce groupe ad hoc, dans un communiqu\u00e9 commun.          Ces Etats vont suspendre le service de la dette ukrainienne \u00e0 partir du 1er ao\u00fbt et jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023, au moins, \u00ab\u00a0avec la possibilit\u00e9 d\u2019une ann\u00e9e additionnelle\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9. Interrog\u00e9e, la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor fran\u00e7ais s\u2019est refus\u00e9e \u00e0 communiquer les montants concern\u00e9s.          L\u2019\u00e9conomie ukrainienne s\u2019est effondr\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre et le pays pourrait voir son PIB plonger de 45 % cette ann\u00e9e, selon les derni\u00e8res estimations de la Banque mondiale, en juin. Dans ce contexte de crise exceptionnelle, Kiev a demand\u00e9 mercredi \u00e0 ses cr\u00e9anciers de consentir \u00e0 des accords permettant le report de paiements. L\u2019objectif est de privil\u00e9gier les \u00ab\u00a0ressources en devises pour des d\u00e9penses prioritaires li\u00e9es \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des finances ukrainien ce mercredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des pays vont laisser \u00e0 l\u2019Ukraine plus de temps pour payer ses dettes","dateModified":"2022-07-20T17:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#590182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T16:36:45+00:00","articleBody":"     Sur le parking du LIDL de Braniewo, \u00e0 10 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019enclave russe de Kaliningrad, Vladimir et Ksenia (pr\u00e9noms chang\u00e9s) font partie des rares clients russes \u00e0 faire leurs courses dans cette localit\u00e9 du nord-est de la Pologne. \u00ab\u00a0Nous rentrons d\u2019Allemagne pour Kaliningrad\u00a0\u00bb, d\u00e9clare \u00e9vasivement Vladimir, en glissant plusieurs paquets de biscuits dans le coffre, rempli \u00e0 ras bord, de sa berline. \u00ab\u00a0Les produits alimentaires sont moins chers en Pologne et de meilleure qualit\u00e9\u00a0\u00bb, vante sa compagne, Ksenia.          A la fronti\u00e8re polonaise avec l\u2019oblast de Kaliningrad, on regrette ce temps r\u00e9volu des relations commerciales florissantes avec le voisin russe. La guerre en Ukraine pourrait bien faire grimper le taux de ch\u00f4mage \u00e0 Braniewo.                    Lire aussi :  En Pologne, le long de l\u2019enclave de Kaliningrad, une \u00e9conomie locale qui p\u00e2tit des sanctions contre la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T16:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T15:47:07+00:00","articleBody":"     Un arr\u00eat des livraisons de gaz russe en Europe r\u00e9duirait la valeur du PIB allemand de 1,5\u00a0% en\u00a02022, selon des pr\u00e9visions du Fonds mon\u00e9taire international. Celles-ci, publi\u00e9es mercredi, surviennent alors que Berlin craint un arr\u00eat total des flux via le gazoduc Nord Stream.          \u00ab\u00a0Si l\u2019on combine les effets directs, indirects et les incertitudes, la fermeture du robinet du gaz r\u00e9duirait le PIB de 1,5\u00a0% en\u00a02022, de 2,7\u00a0% en\u00a02023 et 0,4\u00a0% en\u00a02024\u00a0\u00bb, par rapport \u00e0 un sc\u00e9nario o\u00f9 l\u2019Allemagne continue d\u2019\u00eatre approvisionn\u00e9e en gaz, a annonc\u00e9 l\u2019institution dans un rapport.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, un arr\u00eat des livraisons de gaz russe diminuerait de 1,5\u00a0% la valeur du PIB en\u00a02022, selon...","dateModified":"2022-07-20T16:08:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T15:28:57+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a r\u00e9clam\u00e9 mercredi plus d\u2019armes et de sanctions apr\u00e8s l\u2019annonce par Moscou de l\u2019\u00e9largissement de son offensive en Ukraine. \u00ab\u00a0Les Russes veulent du sang, pas des n\u00e9gociations. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 renforcer les sanctions contre la Russie et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Kuleba sur Twitter.           Que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe ait avou\u00e9 r\u00eaver de s\u2019emparer de plus de terres ukrainiennes prouvent que la Russie rejette la diplomatie et se concentre sur la guerre et la terreur.                     Il r\u00e9agissait \u00e0 l\u2019annonce par son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, que Moscou ne se concentrait plus \u00ab\u00a0uniquement\u00a0\u00bb sur l\u2019est de l\u2019Ukraine et que des pourparlers entre les deux pays n\u2019auraient \u00ab\u00a0aucun sens\u00a0\u00bb dans la situation actuelle. L\u2019offensive russe en Ukraine a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier.          M.\u00a0Lavrov a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est du pays, mais concernaient \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u2019autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.          Il a justifi\u00e9 ce changement par une \u00ab\u00a0g\u00e9ographie diff\u00e9rente\u00a0\u00bb par rapport \u00e0 la situation qui existait sur le terrain fin mars, lorsque Moscou avait dit vouloir se concentrer sur l\u2019est, apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre Kiev, la capitale ukrainienne. Moscou qui bombarde des villes \u00e0 travers toute l\u2019Ukraine a enregistr\u00e9 des gains ces derni\u00e8res semaines dans l\u2019est de ce pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame plus d\u2019armes et de sanctions","dateModified":"2022-07-20T16:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T15:10:06+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, mise toujours sur un accord \u00ab\u00a0cette semaine\u00a0\u00bb avec la Russie et l\u2019Ukraine sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, ont rapport\u00e9 mercredi les m\u00e9dias turcs. \u00ab\u00a0Nous avons un m\u00e9morandum que nous esp\u00e9rons voir transform\u00e9 en un texte \u00e9crit cette semaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat mercredi \u00e0 la presse locale, de retour de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 la veille ses homologues russe et iranien, Vladimir Poutine et Ebrahim Ra\u00efssi.                Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019entretenant avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Au centre, le pr\u00e9sident iranien, Ebrahim Ra\u00efssi. Photo prise et publi\u00e9e par la pr\u00e9sidence turque le 19\u00a0juillet 2022, \u00e0 la fin du sommet trilat\u00e9ral au \u00ab\u00a0format d\u2019Astana\u00a0\u00bb, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. MUSTAFA KAMACI \/ AFP           \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que le plan commencera \u00e0 \u00eatre mis en \u0153uvre dans les prochains jours, depuis un centre de coordination \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Erdogan.          Une nouvelle r\u00e9union entre experts militaires de Russie, d\u2019Ukraine, de Turquie et une d\u00e9l\u00e9gation des Nations unies \u00e9tait annonc\u00e9e cette semaine \u00e0 Istanbul, possiblement mercredi ou jeudi, selon des sources turques. La tenue de cette r\u00e9union n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e mercredi apr\u00e8s-midi.          Elle doit faire suite \u00e0 celle organis\u00e9e le 13\u00a0juillet sur les rives du Bosphore, \u00e0 l\u2019issue de laquelle Moscou et Ankara avaient fait part d\u2019une relative confiance.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/4f6d6ad_5752269-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan escompte toujours un accord cette semaine au sujet des c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-20T15:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T14:40:01+00:00","articleBody":"     Le 4\u00a0mai, Sputnik France a \u00e9t\u00e9 discr\u00e8tement plac\u00e9 en liquidation judiciaire. L\u2019\u00e9pilogue d\u2019une aventure de sept ans pour ce m\u00e9dia financ\u00e9 par le Kremlin. Pour la trentaine de salari\u00e9s, la situation a rapidement bascul\u00e9 apr\u00e8s l\u2019annonce des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Deux jours apr\u00e8s, Sputnik cessait de publier du contenu\u00a0\u00bb, relate Colin G\u00e9rard, chercheur en g\u00e9opolitique sp\u00e9cialiste de la Russie, qui a rep\u00e9r\u00e9 la faillite d\u00e9finitive de la soci\u00e9t\u00e9.                    Lire aussi :  Sputnik France plac\u00e9 en liquidation judiciaire, RT tente de survivre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T14:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T14:30:43+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9 mercredi un embargo sur les exportations d\u2019or de Russie et une s\u00e9rie de mesures pour compl\u00e9ter les six trains de sanctions adopt\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine, a-t-on appris de sources diplomatiques.          L\u2019accord trouv\u00e9 par les ambassadeurs des pays de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles doit \u00eatre avalis\u00e9 par les gouvernements pour \u00eatre publi\u00e9 jeudi au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne afin d\u2019entrer en vigueur, a-t-il \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE approuve un embargo sur les exportations d\u2019or de Russie","dateModified":"2022-07-20T14:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T14:11:09+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe a dit avoir insist\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019ONU pour obtenir un accord facilitant les exportations agricoles de Russie, affect\u00e9es par les sanctions occidentales, en \u00e9change du passage des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous avons envoy\u00e9 hier un signal au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral [de l\u2019ONU] en lui disant\u00a0: \u201cVoil\u00e0, c\u2019est ton initiative, prenons une d\u00e9cision concernant les Ukrainiens, puis concernant les Russes\u201d\u00a0\u00bb, a dit Sergue\u00ef Lavrov, dans une interview \u00e0 l\u2019agence RIA Novosti.          Il a par ailleurs affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine avait refus\u00e9 d\u2019inclure un point concernant les c\u00e9r\u00e9ales russes dans les n\u00e9gociations men\u00e9es la semaine derni\u00e8re \u00e0 Istanbul avec la m\u00e9diation de l\u2019ONU et de la Turquie. \u00ab\u00a0Nous nous sommes entendus sur les principes de base permettant d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais quand notre d\u00e9l\u00e9gation a demand\u00e9 d\u2019ajouter une deuxi\u00e8me partie [concernant la production russe], les Ukrainiens ont refus\u00e9 cat\u00e9goriquement. La d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019ONU a gard\u00e9 honteusement le silence\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Lavrov.          Mardi, en visite \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a exig\u00e9 que les restrictions occidentales affectant les c\u00e9r\u00e9ales russes soient lev\u00e9es pour permettre un accord sur les exportations ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou demande \u00e0 l\u2019ONU d\u2019intervenir pour l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ","dateModified":"2022-07-20T14:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T13:01:05+00:00","articleBody":"     Mener des pourparlers avec Kiev pour mettre fin \u00e0 l\u2019offensive de la Russie en Ukraine n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucun sens\u00a0\u00bb actuellement, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          \u00ab\u00a0Dans la situation actuelle, cela n\u2019a aucun sens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Lavrov lors d\u2019une interview avec l\u2019agence de presse RIA Novosti et la cha\u00eene RT. Peu avant, il avait fait savoir que les objectifs militaires de Moscou en Ukraine n\u2019\u00e9taient plus limit\u00e9s \u00e0 l\u2019est de ce pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou n\u2019est pas pr\u00e8s d\u2019engager des pourparlers avec Kiev","dateModified":"2022-07-20T13:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#589113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T12:35:58+00:00","articleBody":"     Afin de se pr\u00e9parer \u00e0 l\u2019hiver, la Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9par\u00e9 un arsenal de mesures qui permettront aux Vingt-Sept d\u2019affronter une \u00e9ventuelle interruption des approvisionnements russes\u00a0\u2212\u00a0qui constituaient jusqu\u2019\u00e0 l\u2019an dernier 40\u00a0% de leurs importations. Le plan viserait \u00e0 r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz.                    Lire aussi :  Bruxelles propose de r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande de gaz en limitant le chauffage ou en reportant la fermeture de centrales nucl\u00e9aires         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles veut r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande de gaz","dateModified":"2022-07-20T12:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T11:24:12+00:00","articleBody":"     En \u00e9cho aux propos de Berlin, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a accus\u00e9 la Russie d\u2019utiliser le gaz \u00ab\u00a0comme une arme\u00a0\u00bb contre l\u2019UE, en r\u00e9duisant drastiquement ses approvisionnements.          \u00ab\u00a0La Russie pratique un chantage. (\u2026) Et si jamais il devait y avoir une rupture majeure, voire une interruption totale des livraisons de gaz [russe], l\u2019Europe devra \u00eatre pr\u00eate\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, en pr\u00e9sentant un plan de Bruxelles pour r\u00e9duire la consommation de gaz de l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilise le gaz \u00ab\u00a0comme une arme\u00a0\u00bb contre l\u2019UE, juge Bruxelles","dateModified":"2022-07-20T11:32:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T11:12:37+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est du pays, mais concernaient aussi \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019autres territoires\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La g\u00e9ographie est diff\u00e9rente maintenant. Ce ne sont plus seulement les \u201cr\u00e9publiques populaires de Donetsk et Louhansk\u201d [les territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine], ce sont aussi les r\u00e9gions de Kherson et Zaporijia [dans le Sud] et une s\u00e9rie d\u2019autres territoires, et ce processus continue, de fa\u00e7on constante et opini\u00e2tre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une interview \u00e0 l\u2019agence de presse russe RIA Novosti et \u00e0\u00a0la cha\u00eene Russia Today (RT).          Ces d\u00e9clarations interviennent alors que Moscou a enregistr\u00e9 des gains ces derni\u00e8res semaines dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, en faisant notamment sauter le double verrou de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, ce qui lui a d\u00e9gag\u00e9 la voie pour tenter d\u2019avancer vers les villes de Kramatorsk et de Sloviansk, plus \u00e0 l\u2019ouest. De rudes combats continuent, cependant, de se d\u00e9rouler dans cette partie de l\u2019Ukraine, Kiev pouvant compter sur les r\u00e9centes livraisons de pi\u00e8ces d\u2019artillerie occidentales plus performantes.          M.\u00a0Lavrov a d\u2019ailleurs pr\u00e9venu que, si l\u2019Occident continuait de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des armes capables de frapper \u00e0 longue distance, comme les lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars, les objectifs g\u00e9ographiques de la Russie \u00e9volueraient encore. \u00ab\u00a0Car nous ne pouvons permettre que, dans la partie d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9e par [Volodymyr] Zelensky ou son rempla\u00e7ant, se trouvent des armes qui peuvent menacer directement notre territoire ou celui des r\u00e9publiques [s\u00e9paratistes] ayant d\u00e9clar\u00e9 leur ind\u00e9pendance ou voulant choisir seules leur avenir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ne se concentre plus \u00ab\u00a0uniquement\u00a0\u00bb sur l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-20T11:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T10:57:19+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a de nouveau accus\u00e9 mercredi la Russie d\u2019invoquer comme \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb l\u2019absence d\u2019une turbine sur le gazoduc Nord Stream pour justifier des baisses de livraison de gaz vers l\u2019Europe, qui pourraient se prolonger, voire s\u2019aggraver, dans les prochains jours. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une turbine de remplacement qui \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9e en septembre, il s\u2019agit, selon nos informations, d\u2019un pr\u00e9texte et nous faisons tout pour supprimer ce pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et du climat \u00e0 la presse.          Le groupe gazier russe Gazprom a r\u00e9cemment assur\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas garantir la reprise des livraisons avec ce gazoduc en maintenance jusqu\u2019\u00e0 jeudi matin, invoquant notamment l\u2019absence d\u2019une turbine Siemens, n\u00e9cessaire, selon lui, pour faire fonctionner une station de compression et envoy\u00e9e au Canada pour r\u00e9paration. L\u2019Europe est suspendue \u00e0 la d\u00e9cision de Moscou quant au red\u00e9marrage de Nord Stream, qui approvisionne principalement l\u2019Allemagne, mais aussi de nombreux Etats membres. Nord Stream ne livre plus qu\u2019\u00e0 40\u00a0% de ses capacit\u00e9s depuis la mi-juin.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, continue de souffler le chaud et le froid concernant le fonctionnement \u00e0 venir de Nord Stream. Dans des propos \u00e0 la presse dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, il a laiss\u00e9 entendre que le gazoduc pourrait red\u00e9marrer jeudi matin, mais que si la Russie ne recevait pas la turbine manquante, il fonctionnerait \u00e0 20 % de sa capacit\u00e9 d\u00e8s la semaine prochaine. Car, selon le pr\u00e9sident russe, une seconde turbine, qui se trouve actuellement, en Russie doit \u00e0 son tour faire l\u2019objet de maintenance \u00e0 la fin de juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilise \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour limiter les livraisons de gaz, d\u00e9nonce Berlin","dateModified":"2022-07-20T11:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T09:43:30+00:00","articleBody":"           Dans la salle d\u2019attente de l\u2019h\u00f4pital municipal d\u2019Oumane, le\u00a013\u00a0juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un patient r\u00e9cemment amput\u00e9 de la jambe gauche \u00e0 cause d\u2019un diab\u00e8te vient se faire ausculter, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital d\u2019Oumane, le\u00a013\u00a0juillet\u00a02022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A gauche\u00a0: une patiente \u00e0 l\u2019h\u00f4pital d\u2019Oumane, le 13 juillet 2022.\nA droite\u00a0: le bureau des infirmiers, le 13 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/fbc9e16_1658040039706-ho-pital-municipal-d-uman-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T11:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T09:37:22+00:00","articleBody":"                      LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/f7a85ad_1658309787733-web-inter-2822-avancee-russe-ukraine-2007.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T09:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T08:58:45+00:00","articleBody":"     La Russie a souffl\u00e9 le chaud et le froid, ces derni\u00e8res semaines, sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, cruciales notamment pour le continent africain, affirmant ne pas s\u2019y opposer, tout en pointant les sanctions occidentales et en posant des conditions que l\u2019Ukraine refuse en l\u2019\u00e9tat, comme le d\u00e9minage de ses rades et couloirs maritimes.          Pour Washington, la rencontre \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran sur ce sujet prouve l\u2019isolement croissant de la Russie. \u00ab\u00a0Cela montre \u00e0 quel point M.\u00a0Poutine et la Russie sont de plus en plus isol\u00e9s. Ils doivent maintenant se tourner vers l\u2019Iran pour obtenir de l\u2019aide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 John Kirby, qui coordonne la communication de la Maison Blanche sur les questions strat\u00e9giques.          Pour l\u2019instant, aucun pays n\u2019est r\u00e9ellement venu combler le manque de grains ukrainiens (initialement 25\u00a0millions de tonnes) sur le march\u00e9 o\u00f9 les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, avant m\u00eame le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013 notamment du fait de la reprise post-Covid. La guerre a entra\u00een\u00e9 un bond des cours des c\u00e9r\u00e9ales (bl\u00e9, ma\u00efs), insoutenable pour les pays les plus d\u00e9pendants pour leurs importations, comme l\u2019Egypte, le Liban ou la Tunisie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0M.\u00a0Poutine et la Russie sont de plus en plus isol\u00e9s\u00a0\u00bb, selon la Maison Blanche","dateModified":"2022-07-20T09:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T07:25:38+00:00","articleBody":"     En ce jour de la mi-juillet, 189\u00a0patients sont hospitalis\u00e9s dans l\u2019\u00e9tablissement, qui compte 215\u00a0lits. Guerre oblige, les services de traumatologie et de chirurgie ont grossi. Alors qu\u2019il manquait d\u00e9j\u00e0 de m\u00e9decins avant le conflit, l\u2019h\u00f4pital a d\u00fb, en outre, faire face \u00e0 la mobilisation de son personnel sur le front.                    Lire aussi :  Loin du front de la guerre en Ukraine, le faux calme de l\u2019h\u00f4pital d\u2019Oumane                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T07:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T06:14:36+00:00","articleBody":"     La Syrie a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019elle rompait ses relations diplomatiques avec Kiev conform\u00e9ment au principe de \u00ab\u00a0r\u00e9ciprocit\u00e9\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que l\u2019Ukraine a pris la m\u00eame mesure \u00e0 la fin de\u00a0juin \u00e0 la suite de la reconnaissance par le gouvernement syrien de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses. Une source au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res syrien cit\u00e9e par l\u2019agence de presse officielle SANA a ainsi d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La R\u00e9publique arabe syrienne avait d\u00e9cid\u00e9 de rompre les relations diplomatiques avec l\u2019Ukraine, conform\u00e9ment au principe de r\u00e9ciprocit\u00e9 et en r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision du gouvernement ukrainien.           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annonc\u00e9 le 29 juin mettre fin aux relations diplomatiques avec la Syrie, apr\u00e8s que le r\u00e9gime de Damas a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, soutenues par Moscou depuis 2014.          La Syrie avait \u00e9galement annonc\u00e9 fin juin reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, devenant ainsi le premier pays \u00e9tranger \u00e0 le faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Syrie rompt ses relations diplomatiques avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-20T12:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T06:12:09+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bulletin du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 mercredi matin, l\u2019offensive russe dans le Donbass conna\u00eet toujours des \u00ab\u00a0avanc\u00e9es\u00a0minimes\u00a0\u00bb.          Le pont Antonovsky, qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par les forces ukrainiennes, sur le fleuve Dniepr, est probablement encore utilisable, mais constitue une \u00ab\u00a0vuln\u00e9rabilit\u00e9\u00a0\u00bb importante pour les forces russes, car il s\u2019agit de \u00ab\u00a0l\u2019un des deux seuls points de passage routier sur le Dniepr par lequel la Russie peut ravitailler ou retirer ses forces sur le territoire qu\u2019elle a conquis \u00e0 l\u2019ouest du fleuve.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le contr\u00f4le des travers\u00e9es du Dniepr est susceptible de devenir un facteur-cl\u00e9 dans l\u2019issue des combats dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, qui inclut la ville de Kherson, rel\u00e8ve, enfin, le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Avanc\u00e9es minimes\u00a0\u00bb des Russes dans le Donbass, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-07-20T12:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T05:32:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a rencontr\u00e9 mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran ses homologues iranien et turc lors d\u2019un sommet sur la Syrie, qui a, en fait, \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 par le conflit en Ukraine. Soucieux de contourner les sanctions occidentales, l\u2019Iran et la Russie tentent de renforcer leur coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique et militaire.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine, sujet de discussion au sommet entre la Russie, la Turquie et l\u2019Iran \u00e0 propos de la Syrie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T05:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:40:02+00:00","articleBody":"     Des dizaines de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes russes en zone occup\u00e9e ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par des armes de longue port\u00e9e fournies par Washington. Kiev envisage d\u2019\u00e9largir les attaques \u00e0 la Crim\u00e9e, cruciale dans le dispositif logistique russe.                    Lire aussi :  En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T12:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:30:00+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il des r\u00e9cents bombardements ?     Serge         Bonjour Serge,          Des bombardements il y en a eu plusieurs ces derni\u00e8res heures. A Kramatorsk (Est), un missile est tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e, mardi 19\u00a0juillet, dans un jardin entour\u00e9 de barres d\u2019immeubles de quatre \u00e9tages, en plein centre-ville, ont constat\u00e9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse. Cette ville de 150\u00a0000 habitants avant la guerre, centre administratif de la partie de la r\u00e9gion de Donetsk encore aux mains de Kiev, est situ\u00e9e \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres du front et r\u00e9guli\u00e8rement touch\u00e9e par des tirs.          Kramatorsk est devenue une cible strat\u00e9gique pour la Russie, qui cherche \u00e0 s\u2019emparer de la totalit\u00e9 du bassin du Donbass, en partie contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. \u00ab\u00a0A ce stade nous avons un mort\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Igor Ieskov, porte-parole de la mairie de la ville, tandis qu\u2019un haut responsable de la police a fait \u00e9tat de six bless\u00e9s. Un homme gri\u00e8vement bless\u00e9, la t\u00eate en sang et envelopp\u00e9 dans un tapis par les voisins, gisait au sol, avant d\u2019\u00eatre emmen\u00e9 par les secours. \u00ab\u00a0Il passait par l\u00e0, dans la rue, et a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 une femme paniqu\u00e9e.          Le Sud n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 pour autant. Dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, les forces russes ont tir\u00e9 sept missiles, blessant au moins six personnes dont un enfant, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a, pour sa part, affirm\u00e9 que ses frappes sur Odessa avaient d\u00e9truit un stock de munitions fournies par les Occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T12:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:20:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi 20 juillet qu\u2019il n\u2019avait pas observ\u00e9 de volont\u00e9 de la part de l\u2019Ukraine de respecter les termes de ce qu\u2019il a pr\u00e9sent\u00e9 comme un accord de paix pr\u00e9liminaire d\u00e9cid\u00e9 au mois de mars. Alors qu\u2019il s\u2019exprimait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision apr\u00e8s sa visite en Iran, M.\u00a0Poutine a annonc\u00e9 que l\u2019Arabie saoudite et les Emirats arabes unis avaient propos\u00e9 une m\u00e9diation entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev. Le gouvernement ukrainien n\u2019a pas imm\u00e9diatement r\u00e9agi aux propos du pr\u00e9sident russe.          Alors qu\u2019on l\u2019interrogeait sur une possible rencontre avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, M.\u00a0Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que Kiev ne s\u2019\u00e9tait pas conform\u00e9 aux termes d\u2019un accord de paix pr\u00e9liminaire qui avait \u00e9t\u00e9, selon lui, \u00ab\u00a0pratiquement atteint\u00a0\u00bb en mars, sans toutefois fournir plus de d\u00e9tails. \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat d\u00e9pend \u00e9videmment de la volont\u00e9 des parties de mettre en place les accords qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s. Nous voyons aujourd\u2019hui que ce n\u2019est pas la volont\u00e9 du pouvoir en place \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine.          Des n\u00e9gociations de paix se sont tenues en mars, les deux parties faisant des propositions, mais se sont conclues sans qu\u2019aucun accord n\u2019ait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Vladimir Poutine, l\u2019Ukraine n\u2019a pas respect\u00e9 un accord de paix pr\u00e9liminaire","dateModified":"2022-07-20T05:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:15:06+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, pour rencontrer le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, ainsi que le dirigeant iranien, Ebrahim Ra\u00efssi, le 19 juillet 2022. ATTA KENARE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/349668b_5748605-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement de l\u2019offensive russe, Kiev r\u00e9clame plus d\u2019ar...","dateModified":"2022-07-20T05:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:10:04+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9 mardi 19 juillet que l\u2019entreprise Gazprom remplirait pleinement ses obligations aupr\u00e8s de ses fournisseurs, au moment o\u00f9 baissent les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe en plein conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Gazprom a rempli, continue de remplir et remplira pleinement ses obligations, si quelqu\u2019un en a besoin\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s des pourparlers \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          M.\u00a0Poutine a appel\u00e9 mardi 19 juillet \u00e0 lever les restrictions occidentales sur les c\u00e9r\u00e9ales russes pour obtenir des avanc\u00e9es dans l\u2019exportation de la production agricole ukrainienne, actuellement bloqu\u00e9es dans le pays \u00e0 cause de l\u2019offensive du Kremlin. \u00ab\u00a0Nous faciliterons l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais en partant du fait que toutes les restrictions li\u00e9es aux livraisons a\u00e9riennes \u00e0 l\u2019export des c\u00e9r\u00e9ales russes soient lev\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident russe, apr\u00e8s des pourparlers \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi 20 juillet qu\u2019il n\u2019avait pas observ\u00e9 de volont\u00e9 de la part de l\u2019Ukraine de respecter les termes de ce qu\u2019il a pr\u00e9sent\u00e9 comme un accord de paix pr\u00e9liminaire d\u00e9cid\u00e9 au mois de mars. Alors qu\u2019il s\u2019exprimait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision apr\u00e8s sa visite en Iran, Vladimir Poutine a annonc\u00e9 que l\u2019Arabie saoudite et les Emirats arabes unis avaient propos\u00e9 une m\u00e9diation entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev. \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat d\u00e9pend \u00e9videmment de la volont\u00e9 des parties de mettre en place les accords qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s. Nous voyons aujourd\u2019hui que ce n\u2019est pas la volont\u00e9 du pouvoir en place \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine.          La Russie \u00ab\u00a0travaille \u00e0 l\u2019annexion des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb en utilisant le m\u00eame \u00ab\u00a0mode d\u2019emploi\u00a0\u00bb que pour la Crim\u00e9e en 2014, a accus\u00e9 mardi 19 juillet la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Le gouvernement russe dispose de plans d\u00e9taill\u00e9s pour annexer un certain nombre de r\u00e9gions en Ukraine dont Kherson, Zaporijia et l\u2019ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Washington. Les repr\u00e9sentants \u00ab\u00a0ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb que Moscou a impos\u00e9s dans ces zones \u00ab\u00a0vont organiser des r\u00e9f\u00e9rendums fantoches sur la r\u00e9unification avec la Russie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0peut-\u00eatre en septembre lors des \u00e9lections r\u00e9gionales russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En parall\u00e8le, la Russie cherche \u00e0 y installer des banques russes pour g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019usage du rouble, \u00ab\u00a0force les r\u00e9sidents \u00e0 demander la citoyennet\u00e9 russe\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0impose ses fid\u00e8les dans les services de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, tout en \u00ab\u00a0sabotant l\u2019internet civil\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.          Des bombardements dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. A Kramatorsk, un missile est tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e, mardi 19 juillet, dans un petit jardin entour\u00e9 de barres d\u2019immeubles de quatre \u00e9tages, en plein centre-ville, ont constat\u00e9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0A ce stade nous avons un mort\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Igor Ieskov, porte-parole de la mairie de la ville. Un homme gri\u00e8vement bless\u00e9, la t\u00eate en sang et envelopp\u00e9 dans un tapis par les voisins, gisait au sol, avant d\u2019\u00eatre emmen\u00e9 par les secours. \u00ab\u00a0Il passait par l\u00e0, dans la rue, et a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 une femme paniqu\u00e9e.          Le sud de l\u2019Ukraine frapp\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, les forces russes ont tir\u00e9 sept missiles, blessant au moins six personnes dont un enfant, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a pour sa part affirm\u00e9 que ses frappes sur Odessa avaient d\u00e9truit un stock de munitions fournies par les Occidentaux.          Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors d\u2019un bombardement lundi 18 juillet sur Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frapp\u00e9 un immeuble d\u2019habitation dans cette ville d\u2019environ 30 000\u00a0habitants dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir en totalit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir au matin de ce 147e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-20T05:02:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html#588134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/20/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-exportation-de-cereales-accord-de-paix-a-teheran-vladimir-poutine-fait-passer-des-messages_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:05:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 147e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/2896/1448/1342/671/60/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-20T04:05:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/7/0/2896/1930/1342/894/3/0/07a987d_5754723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/20/19-13">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les noms des deux candidats finalistes dans la course à la succession de Boris Johnson devraient être connus mercredi soir. Dans quel état le premier ministre britannique laisse-t-il le pays ? Quels défis son successeur devra-t-il relever ? Cécile Ducourtieux, correspondante du « Monde » à Londres, détaille dans un podcast les enjeux de cette succession.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Podcasts       L’Heure du Monde             Démission de Boris Johnson : qui succédera au premier ministre britannique ?     podcast    Les noms des deux candidats finalistes dans la course à la succession de Boris Johnson devraient être connus mercredi soir. Dans quel état le premier ministre britannique laisse-t-il le pays ? Quels défis son successeur devra-t-il relever ? Cécile Ducourtieux, correspondante du « Monde » à Londres, détaille dans un podcast les enjeux de cette succession.          Par Esther Michon         Publié aujourd’hui à 05h00       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         

<article-nb="2022/07/20/19-14">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Présent à Téhéran pour rencontrer le président turc, Recep Tayyip Erdogan, ainsi que le dirigeant iranien Ebrahim Raïssi, Vladimir Poutine a défendu Gazprom et a appelé à lever les restrictions sur l’exportation de céréales russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Poutine assure que Gazprom remplira « pleinement » ses obligations      Présent à Téhéran pour rencontrer le président turc, Recep Tayyip Erdogan, ainsi que le dirigeant iranien Ebrahim Raïssi, Vladimir Poutine a défendu Gazprom et a appelé à lever les restrictions sur l’exportation de céréales russes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h41, mis à jour à 07h47    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président russe, Vladimir Poutine, à Téhéran pour rencontrer le président turc, Recep Tayyip Erdogan, ainsi que le dirigeant iranien Ebrahim Raïssi, le 19 juillet 2022.  SERGEI SAVOSTYANOV / AP                 Le président russe, Vladimir Poutine, a assuré, mardi 19 juillet, que le géant du gaz Gazprom remplirait pleinement ses obligations auprès de ses fournisseurs, au moment où baissent les livraisons vers l’Europe en plein conflit en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                   « Gazprom a rempli, continue de remplir et remplira pleinement ses obligations, si quelqu’un en a besoin », a-t-il affirmé lors d’une conférence de presse après des pourparlers à Téhéran. « Il ne fait aucun doute que nos partenaires rejettent ou essayent de rejeter toutes leurs propres erreurs sur la Russie et Gazprom », a-t-il ajouté, affirmant que les Européens avaient parié sur des « sources d’énergie non traditionnelles ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »                   « Gazprom est prêt à pomper autant que nécessaire », a-t-il poursuivi, précisant que les Occidentaux étaient en difficulté, car ils avaient pris des sanctions contre Moscou et « fermé » des canaux de livraison d’hydrocarbures.            Une turbine au Canada            Gazprom a réduit ces dernières semaines de 60 % les livraisons de gaz via Nord Stream, arguant de l’absence d’une turbine Siemens, en maintenance au Canada. Cette décision a été dénoncée comme « politique » par le gouvernement allemand, l’estimant motivée par une volonté de peser sur les Occidentaux dans le conflit en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gazprom réduit de 40 % ses livraisons par le gazoduc Nord Stream 1                   Mardi, M. Poutine a affirmé que Gazprom n’avait pas encore reçu « les documents officiels » pour faire venir cette turbine du Canada. Le géant gazier russe Gazprom a invoqué la « force majeure » pour s’exonérer de sa responsabilité vis-à-vis des baisses massives de ses livraisons de gaz à l’Europe.              Invoquer « l’état de force majeure » permet de libérer une entreprise de ses obligations contractuelles en l’exonérant de toute responsabilité juridique.            Poutine appelle à relancer l’exportation de céréales russes            « Nous faciliterons l’exportation des céréales ukrainiennes, mais en partant du fait que toutes les restrictions liées aux livraisons aériennes à l’export des céréales russes soient levées », a affirmé le président russe, après les pourparlers à Téhéran. « Nous nous étions entendus depuis le début sur ce point avec les organisations internationales. Mais personne n’a pris la responsabilité de finaliser tout cela, y compris nos partenaires américains », a-t-il poursuivi.                                          Écouter aussi    Guerre en Ukraine : menace sur la sécurité alimentaire mondiale                    « Les restrictions sur les livraisons d’engrais russes sur le marché mondial ont été levées par les Américains, dans la pratique », a assuré M. Poutine. « S’ils veulent sincèrement améliorer la situation sur les marchés mondiaux alimentaires, j’espère qu’il en sera de même concernant les exportations de céréales russes. » Plus tôt dans la journée, Vladimir Poutine a évoqué des progrès dans les négociations pour l’exportation des céréales d’Ukraine via la mer Noire et remercié son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, pour sa « médiation » dans ce dossier. Le ministère de la défense russe avait affirmé vendredi qu’un « document final » serait prêt sous peu pour permettre l’exportation de céréales d’Ukraine.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La faute à Voltaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/20/guerre-en-ukraine-poutine-assure-que-gazprom-remplira-pleinement-ses-obligations_6135426_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Poutine assure que Gazprom remplira \u00ab\u00a0pleinement\u00a0\u00bb ses obligations","dateCreated":"2022-07-20T01:41:08+02:00","datePublished":"2022-07-20T01:41:08+02:00","dateModified":"2022-07-20T07:47:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pr\u00e9sent \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pour rencontrer le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, ainsi que le dirigeant iranien Ebrahim Ra\u00efssi, Vladimir Poutine a d\u00e9fendu Gazprom et a appel\u00e9 \u00e0 lever les restrictions sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales russes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/200/0/4545/2272/1342/671/60/0/5521958_1b882bc4515441c29e4be9a80d6b6f90-1b882bc4515441c29e4be9a80d6b6f90-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-15">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ En France, la parenthèse de bonheur s’achève pour Olga, qui doit laisser sa mère retourner à Kiev. Où ­l’attend Sasha, tiraillée entre la joie de la retrouver et l’angoisse de la savoir à nouveau menacée par la guerre toute proche. Pour la vingt et unième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Je culpabilise, car je reste dans mon lit en me disant que je m’en fous, s’il y a une attaque, tant pis, c’est inévitable »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 19h00, mis à jour hier à 19h00     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesEn France, la parenthèse de bonheur s’achève pour Olga, qui doit laisser sa mère retourner à Kiev. Où ­l’attend Sasha, tiraillée entre la joie de la retrouver et l’angoisse de la savoir à nouveau menacée par la guerre toute proche. Pour la vingt et unième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.         Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, comme sa mère et son compagnon, Viktor. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, la parenthèse de bonheur s’achève pour Olga, qui doit laisser sa mère retourner au pays. Où ­l’attend Sasha, tiraillée entre la joie de la retrouver et l’angoisse de la savoir à nouveau menacée par la guerre toute proche.          Retrouvez ici tous les épisodes du journal d’Olga et Sasha.          Mardi 12 juillet          Olga : Ce matin, on s’est levées à 5 h 30 pour aller admirer le lever du soleil. J’apprécie tellement ces moments avec ma mère. Je suis heureuse. J’essaie d’en profiter au maximum. On s’est baignées, on a pris beaucoup de photos.            Je viens d’apprendre que le ­cousin d’une amie très proche est mort à Kherson le week-end ­dernier. Mon estomac se rétrécit, j’ai mal au cœur. Avec maman, on a petit-déjeuné en silence, sans même un mot, chacune dans ses pensées. Aujourd’hui, on se rend à Monaco. On hésitait, mais ma mère a dit : « Je ne sais pas quand je reviendrai. » Elle a raison, il faut vivre chaque seconde pleinement, la vie est tellement imprévisible désormais.          Maintenant, à chaque fois qu’on boit quelque chose, on porte un toast pour que la guerre s’arrête, que le mal meure et que tous nos garçons ukrainiens restent en vie.          Sasha : J’ai un voisin qui joue du violon dans l’immeuble. L’entendre me procure une ­sensation cinématographique, c’est une source de plaisir énorme. Je pense instantanément aux gens qui habitent les quasi deux cents appartements du bâtiment, à leurs vies, à leurs destins. Je pense aussi aux lieux de bombardements de civils, aux logements détruits, aux gens tués, aux enfants, à ce tirage au sort par missile. Est-ce que les voisins se sentent chanceux ? Je commence la semaine avec des pensées lourdes. Le temps est moche, comme si on était en novembre. Mais nos combattants profitent de cette fraîcheur dans les steppes du Donbass. Maman revient ce samedi, je n’ai qu’une obsession : qu’elle reste chez Olga.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : à Téhéran, Vladimir Poutine assure que Gazprom remplira ses obligations, et appelle à lever les restrictions sur l’exportation de céréales russes                 Mercredi 13 juillet          Olga : Fin des vacances dans le Sud, retour à Paris. On prend l’avion avec maman. On discute avec une femme assise dans notre rangée. À la fin de la conversation, je lui dis qu’on est ukrainiennes et on parle de la guerre. Je sens qu’elle hésite à dire certaines choses et elle finit par sortir : « Quelque part, on peut comprendre poutine [Olga et Sasha ont choisi de ne pas mettre de majuscule à “poutine”, “russe” et “russie”], avec cette menace de l’OTAN, etc. » Je sais qu’il reste des gens en France qui pensent ça. La machine de propagande russe fonctionne. Je suis triste.          Il vous reste 77.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/19/guerre-en-ukraine-je-culpabilise-car-je-reste-dans-mon-lit-en-me-disant-que-je-m-en-fous-s-il-y-a-une-attaque-tant-pis-c-est-inevitable_6135407_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je culpabilise, car je reste dans mon lit en me disant que je m\u2019en fous, s\u2019il y a une attaque, tant pis, c\u2019est in\u00e9vitable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-19T19:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-19T19:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-19T19:00:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"En France, la parenth\u00e8se de bonheur s\u2019ach\u00e8ve pour Olga, qui doit laisser sa m\u00e8re retourner \u00e0 Kiev. O\u00f9 \u00adl\u2019attend Sasha, tiraill\u00e9e entre la joie de la retrouver et l\u2019angoisse de la savoir \u00e0 nouveau menac\u00e9e par la guerre toute proche. Pour la vingt et uni\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/143/0/709/354/1342/671/60/0/6da49f8_207901-3281364.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-16">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Diverses provinces d’Espagne sont touchées par des incendies. Plus de 20 000 hectares sont partis en fumée depuis qu’a commencé, le 10 juillet, la deuxième vague de chaleur en un mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Espagne             En Espagne, des incendies détruisent plus de 20 000 hectares et tuent deux personnes      vidéo   Diverses provinces d’Espagne sont touchées par des incendies. Plus de 20 000 hectares sont partis en fumée depuis qu’a commencé, le 10 juillet, la deuxième vague de chaleur en un mois.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié hier à 18h59       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « Une véritable tragédie environnementale, a constaté Isabel Rodriguez. Mais surtout, quand il y a des pertes humaines, une tragédie irréparable. » La porte-parole du gouvernement espagnol est revenue mardi 19 juillet sur les différents incendies qui ravagent toujours le pays, dans le contexte d’une vague de chaleur qui perdure depuis le 10 juillet.            La péninsule ibérique est particulièrement touchée. Deux personnes sont mortes, un pompier et un agriculteur. « Depuis le début de l’année, 70 000 hectares ont été détruits. C’est près du double de la moyenne de la dernière décennie », a déclaré Isabel Rodriguez.                             Lire aussi :  Les incendies en Europe n’ont jamais été aussi importants qu’à l’été 2022                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La faute à Voltaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/19/en-espagne-des-incendies-detruisent-plus-de-20-000-hectares-et-tuent-deux-personnes_6135405_3210.html"},"headline":"En Espagne, des incendies d\u00e9truisent plus de 20\u00a0000\u00a0hectares et tuent deux personnes","dateCreated":"2022-07-19T18:59:03+02:00","datePublished":"2022-07-19T18:59:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Espagne","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Diverses provinces d\u2019Espagne sont touch\u00e9es par des incendies. Plus de 20\u00a0000\u00a0hectares sont partis en fum\u00e9e depuis qu\u2019a commenc\u00e9, le 10\u00a0juillet, la deuxi\u00e8me vague de chaleur en un mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/60/0/1920/960/1342/671/60/0/a26de3c_1658248525465-desk-00-00-02-07-still009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"En Espagne, des incendies d\u00e9truisent plus de 20\u00a0000\u00a0hectares et tuent deux personnes","uploadDate":"2022-07-19T18:59:03+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ckblv?pubtool=oembed","duration":"01:45"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/60/0/1920/960/1342/671/60/0/a26de3c_1658248525465-desk-00-00-02-07-still009.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-17">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Envoyés sur les fronts les plus difficiles pour tenir face aux forces armées russes, les soldats de ce bataillon, qui agit comme des forces spéciales, ont essuyé de lourdes pertes humaines et matérielles depuis le début de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                   
« Ice », un premier lieutenant du 503e bataillon de marine ukrainien.

   Laurent Van der Stockt pour « Le Monde »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : dans la région de Donetsk, le 503ᵉ bataillon de la marine au cœur du conflit   Par Thomas d'Istria (Vouhledar, envoyé spécial)   Publié hier à 17h00, mis à jour à 15h42     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageEnvoyés sur les fronts les plus difficiles pour tenir face aux forces armées russes, les soldats de ce bataillon, qui agit comme des forces spéciales, ont essuyé de lourdes pertes humaines et matérielles depuis le début de la guerre en Ukraine.         « Ice » pousse à fond sur l’accélérateur et le vent chaud s’engouffre par les fenêtres. A gauche, à l’est, vers le territoire de la « république populaire de Donetsk », entité contrôlée par Moscou, des colonnes de fumées s’élèvent dans le ciel bleu. La techno crève les basses, le conducteur évite avec maîtrise les trous de l’asphalte. Encore cinq minutes de route à découvert sur cette longue bande noire qui traverse les champs, puis le soldat s’arrête à l’ombre d’un arbuste. « On ne pourra pas aller plus loin », annonce-t-il avant d’ouvrir le coffre et d’empoigner son fusil d’assaut. Il se dirige vers un transport de troupes russes carbonisé dans le bas-côté, témoin d’une opération datant d’avril, non loin d’un sous-bois touffu.                              « Ice », un premier lieutenant du 503e bataillon de la marine ukrainien, dans la région de Donetsk, le 7 juillet 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               « Ice » porte un nom de code qui va avec son tempérament : froid et maîtrisé. « Ces derniers temps, ils attaquent moins », affirme l’homme sec à la barbe taillée, premier lieutenant du 503e bataillon de marine, en observant l’horizon et la ligne de front. « Ils changent probablement de tactique… » Les forces en présence dans la « république populaire de Donetsk » sont « très motivées », assure-t-il encore, et « ça fait longtemps qu’ils se battent ».            En 2014, en réaction à la victoire des révolutionnaires pro-européens de Maïdan, des séparatistes soutenus par des commandos russes s’étaient emparés d’une partie des régions de Donetsk et de Louhansk formant le bassin minier du Donbass. Impression, pour « Ice », d’avoir vu naître un grand projet qui n’était pas que militaire. « S’il y a quelque chose que les Russes font vraiment bien, c’est le lavage de cerveau. »                    

<article-nb="2022/07/20/19-18">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Des dizaines de dépôts d’armes russes en zone occupée ukrainienne ont été détruites par des armes de longue portée fournies par Washington. Kiev envisage d’élargir les attaques à la Crimée, cruciale dans le dispositif logistique russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, la logistique militaire russe perturbée par des missiles américains Himars      Des dizaines de dépôts d’armes russes en zone occupée ukrainienne ont été détruites par des armes de longue portée fournies par Washington. Kiev envisage d’élargir les attaques à la Crimée, cruciale dans le dispositif logistique russe.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 20h24    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La perspective de missiles américains frappant les infrastructures militaires et civiles en Crimée inspire des menaces d’ampleur biblique à l’ancien président russe Dmitri Medvedev. « Au cas où quelque chose arriverait [en Crimée], simultanément surviendra, pour [les Ukrainiens] tous là-bas, le jour du jugement dernier », a déclaré, dimanche 17 juillet, celui qui occupe dorénavant le poste de secrétaire adjoint du conseil de sécurité de Russie.          La veille, le représentant du renseignement militaire ukrainien, Vadym Skibitsky, avait désigné, à l’antenne de la chaîne ICTV, le pont de Crimée (construit quatre ans après l’annexion de la péninsule par la Russie) et d’autres cibles de cette région comme « devant être détruites pour la sécurité de nos concitoyens, de nos installations et de notre Ukraine », dans la mesure où la Crimée « sert de plaque tournante au transport des armes russes » vers le sud de l’Ukraine. Kiev a promis de reconquérir la péninsule, qui a été épargnée par les combats commencés le 24 février. Vadym Skibitsky a souligné que son armée va bientôt disposer de missiles guidés américains MGM-140 ATACMS d’une portée de 300 kilomètres. La zone contrôlée par l’armée ukrainienne la plus proche du pont de Crimée se trouve à 270 kilomètres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : des armes plus puissantes permettent à Kiev de chasser les Russes de l’île des Serpents                 Il ne s’agit pas que d’un échange de rodomontades. Depuis la fin juin, l’armée ukrainienne fait un usage remarqué de systèmes Himars (au nombre de 12, selon l’expert militaire Rob Lee). Ces lance-roquettes multiples, conçus aux Etats-Unis, permettent des frappes très précises jusqu’à 80 kilomètres, soit une portée doublée par rapport aux systèmes d’artillerie jusque-là à disposition de l’Ukraine.          Feu d’artifice d’explosifs          Le résultat des tirs du Himars sur le théâtre ukrainien est spectaculaire. Des vidéos montrant de gigantesques explosions (le plus souvent nocturnes) en zone occupée par la Russie, surgissent quotidiennement sur les réseaux sociaux. Ce sont des dépôts de munitions touchés par les roquettes. Au lieu d’une explosion unique, comme ce serait le cas pour des réservoirs de substances chimiques volatiles (par exemple du carburant), on observe sur les vidéos un feu d’artifice caractéristique, résultant de détonations en série de projectiles variés, filant dans des directions aléatoires, et de sous-munitions zébrant le ciel.                           Lire aussi :  « En Ukraine comme ailleurs, c’est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la différence »                 Dans un contexte de forte asymétrie à l’avantage des Russes en termes de puissance de l’artillerie, les effets spectaculaires du Himars ont naturellement enthousiasmé le camp ukrainien. Le très médiatique Oleksiy Arestovytch, conseiller du cabinet présidentiel ukrainien, a évoqué un « tournant dans la guerre » grâce à des Himars offrant enfin « une parité de feu » avec l’artillerie russe.          Il vous reste 57.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/19/en-ukraine-la-logistique-militaire-russe-perturbee-par-des-missiles-americains-himars_6135351_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars","dateCreated":"2022-07-19T12:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-19T12:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-19T20:24:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des dizaines de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes russes en zone occup\u00e9e ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par des armes de longue port\u00e9e fournies par Washington. Kiev envisage d\u2019\u00e9largir les attaques \u00e0 la Crim\u00e9e, cruciale dans le dispositif logistique russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/3580/1790/1342/671/60/0/d455cd6_1658210628062-choixhd.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-19">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le président ukrainien annonce faire la chasse aux « collaborateurs » et aux « traîtres », tout en consolidant la position de l’éminence grise Andriy Yermak, son chef de cabinet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : accusés de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limogés par Volodymyr Zelensky      Le président ukrainien annonce faire la chasse aux « collaborateurs » et aux « traîtres », tout en consolidant la position de l’éminence grise Andriy Yermak, son chef de cabinet.          Par Emmanuel Grynszpan et Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié hier à 11h50, mis à jour hier à 12h06    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chef du Service de sécurité de l’Ukraine, Ivan Bakanov, et la procureure générale de l’Ukraine, Iryna Venediktova, assistent à un point de presse à Kiev, le 11 mai 2021.  VALENTYN OGIRENKO / REUTERS               Dans un rare et dramatique remaniement, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a limogé, dimanche 17 juillet, deux figures-clés du pouvoir à Kiev, soupçonnées d’avoir, au minimum, ignoré des cas de collaboration et de haute trahison au profit de l’envahisseur russe au sein de leurs administrations respectives.          Les deux hauts responsables – la procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, et le chef du Service de sécurité de l’Etat (SBU), Ivan Bakanov, un ami de longue date du président – font désormais l’objet d’une enquête et ont été remplacés. Volodymyr Zelensky a ainsi nommé lundi, à leur place, deux de leurs anciens adjoints : Vassili Maliouk, 39 ans, dirige le SBU, tandis qu’Oleksii Symonenko devient procureur général d’Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « J’ai pensé : “Et si le préfet était un agent infiltré de Moscou ?” : l’Ukraine face à ses « traîtres »                 Vassili Maliouk a aussitôt fait le tour des réseaux sociaux grâce à son physique massif et à l’expression de son visage, qui évoque davantage celle d’un portier de cabaret que d’un subtil maître espion. Vétéran du parquet, Oleksii Symonenko, 61 ans, est, quant à lui, habituellement décrit comme une créature d’Andriy Yermak, le tout-puissant directeur de l’administration présidentielle.            Expliquant cette décision inattendue, M. Zelensky a évoqué l’arrestation d’un haut responsable régional du SBU qui transmettait, selon lui, des « informations secrètes » à la Russie, ajoutant qu’une soixantaine d’agents de cette structure sont « restés dans des territoires occupés » par Moscou où ils « travaillent contre notre pays ».          Mauvais signal          La purge du SBU s’est poursuivie lundi avec la suspension de vingt-huit agents du contre-espionnage. La position d’Ivan Bakanov était en fait très fragilisée depuis début mars, lorsqu’il était apparu évident que des actes de trahison au sein de l’appareil de sécurité avaient permis à l’armée russe de prendre en quelques heures le contrôle de la région de Kherson, en dépit d’obstacles naturels (Dniepr et isthme de Perekop) favorisant la défense ukrainienne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky,  reflet d’une com très maîtrisée                 Le départ d’Iryna Venediktova, célèbre pour ses efforts visant à rassembler les preuves de crimes de guerre perpétrés par les forces russes, soulève des questions plus complexes. Au sein du front judiciaire ouvert contre la Russie au premier jour de la guerre, le 24 février, cette dernière était parvenue à incarner cette étonnante justice en temps de guerre, arpentant les scènes de crimes de Boutcha, d’Irpine – dans un gilet pare-balles siglé « war crimes prosecutor » (« procureure pour les crimes de guerre »)  –, y conduisant régulièrement les personnalités politiques occidentales en visite en Ukraine ou le procureur général de la Cour pénale internationale, Karim Khan. Dans ses tweets, la procureure se faisait parfois justicière, réclamant des armes, rappelant qu’il ne peut y avoir de justice sans victoire. Elle y ciblait aussi les « collabos », allant jusqu’à publier leur portrait, et avait annoncé l’ouverture d’enquêtes pour atteinte à la sécurité d’Etat.        Il vous reste 49.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/19/accuses-de-collaboration-et-de-trahison-deux-hauts-responsables-ukrainiens-limoges-par-volodymyr-zelensky_6135346_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: accus\u00e9s de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limog\u00e9s par Volodymyr Zelensky","dateCreated":"2022-07-19T11:50:21+02:00","datePublished":"2022-07-19T11:50:21+02:00","dateModified":"2022-07-19T12:06:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien annonce faire la chasse aux \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb et aux \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb, tout en consolidant la position de l\u2019\u00e9minence grise Andriy Yermak, son chef de cabinet.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/262/0/3500/1750/1342/671/60/0/82f9d4b_fw1-ukraine-crisis-usa-intelligence-0718-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-20">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les présidents iranien, russe et turc se sont réunis mardi en Iran pour des discussions axées principalement sur le conflit en Syrie, mais où il a également été question de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                    Ce qu’il faut savoir avant le 147e jour de guerre en Ukraine         Ce qu’il faut savoir en ce 146e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Alexandre Priam      Image de couverture :  Le président russe, Vladimir Poutine, à Téhéran pour rencontrer le président turc Recep Tayyip Erdogan, ainsi que le dirigeant iranien Ebrahim Raïssi, le 19 juillet 2022.    Vahid Salemi / AP          Le président russe, Vladimir Poutine, a assuré mardi 19 juillet que le géant du gaz Gazprom remplirait pleinement ses obligations auprès de ses fournisseurs, au moment où baissent les livraisons vers l’Europe en plein conflit en Ukraine. « Gazprom a rempli, continue de remplir et remplira pleinement ses obligations, si quelqu’un en a besoin », a-t-il affirmé lors d’une conférence de presse après des pourparlers à Téhéran.Six personnes ont été tuées lors d’un bombardement lundi 18 juillet sur Toretsk, dans l’est de l’Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frappé un immeuble d’habitation dans cette ville d’environ 30 000 habitants dans la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche à conquérir en totalité.Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’institut américain ISW, l’Institut pour l’étude de la guerre. Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout.Le sud de l’Ukraine a été bombardé, dans la nuit de dimanche à lundi. Le maire de Mykolaïv, Oleksandr Senkevich, a écrit sur Telegram : « Encore un bombardement massif de Mykolaïv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont été entendues jusqu’à présent. »Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts au sein de ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine         Tribune. « Le patrimoine urbain de l’Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale »         Reportage. Dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Décryptage. Le grand rabbin de Moscou sonne l’alarme         Reportage. Au Festival international de journalisme de Couthures : la guerre, un sujet trop sérieux pour les seuls journalistes ?         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir avant le 147e jour de guerre en Ukraine         Ce qu’il faut savoir en ce 146e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-19T22:19:56+00:00","coverageEndTime":"2022-07-20T10:19:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Vladimir Poutine assure que Gazprom remplira ses obligations...","description":"Les pr\u00e9sidents iranien, russe et turc se sont r\u00e9unis mardi en Iran pour des discussions ax\u00e9es principalement sur le conflit en Syrie, mais o\u00f9 il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 question de l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : à Téhéran, Vladimir Poutine assure que Gazprom remplira ses obligations, et appelle à lever les restrictions sur l’exportation de céréales russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les pr\u00e9sidents iranien, russe et turc se sont r\u00e9unis mardi en Iran pour des discussions ax\u00e9es principalement sur le conflit en Syrie, mais o\u00f9 il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 question de l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/4100/2733/1342/894/3/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-07-19T22:19:56+00:00"
,"endDate":"2022-07-20T10:19:56+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-20T04:00:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#588127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-20T01:30:06+00:00","articleBody":"     La Russie \u00ab\u00a0travaille \u00e0 l\u2019annexion des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb pass\u00e9s sous son contr\u00f4le ces derniers mois, en utilisant le m\u00eame \u00ab\u00a0mode d\u2019emploi\u00a0\u00bb que pour la Crim\u00e9e en 2014, a accus\u00e9 mardi la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Le gouvernement russe dispose de plans d\u00e9taill\u00e9s pour annexer un certain nombre de r\u00e9gions en Ukraine dont Kherson, Zaporijia et l\u2019ensemble des Oblasts de Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 John Kirby, qui coordonne la communication du pr\u00e9sident Joe Biden sur les questions strat\u00e9giques.          Les repr\u00e9sentants \u00ab\u00a0ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb que Moscou a impos\u00e9s dans ces zones \u00ab\u00a0vont organiser des r\u00e9f\u00e9rendums fantoches sur la r\u00e9unification avec la Russie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0peut-\u00eatre en septembre lors des \u00e9lections r\u00e9gionales russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En parall\u00e8le, la Russie cherche \u00e0 y installer des banques russes pour g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019usage du rouble, \u00ab\u00a0force les r\u00e9sidents \u00e0 demander la citoyennet\u00e9 russe\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0impose ses fid\u00e8les dans les services de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, tout en \u00ab\u00a0sabotant l\u2019internet civil\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie travaille \u00e0 l\u2019annexion des territoires ukrainiens sous son contr\u00f4le, accuse Washington","dateModified":"2022-07-20T01:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#588125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-20T01:00:08+00:00","articleBody":"     Pour Washington, la rencontre de T\u00e9h\u00e9ran prouve l\u2019isolement croissant de la Russie. \u00ab\u00a0Cela montre \u00e0 quel point M. Poutine et la Russie sont de plus en plus isol\u00e9s. Ils doivent maintenant se tourner vers l\u2019Iran pour obtenir de l\u2019aide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 John Kirby, qui coordonne la communication de la Maison Blanche sur les questions strat\u00e9giques.          M. Kirby a \u00e9galement accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0travailler \u00e0 l\u2019annexion des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb pass\u00e9s sous son contr\u00f4le ces derniers mois en utilisant le m\u00eame \u00ab\u00a0mode d\u2019emploi\u00a0\u00bb que pour la Crim\u00e9e en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine en Iran, la Maison Blanche y voit un aveu de faiblesse","dateModified":"2022-07-20T01:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#588119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-20T00:30:01+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, les forces russes ont tir\u00e9 sept missiles, blessant au moins six personnes dont un enfant, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Le minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense a pour sa part affirm\u00e9 que ses frappes sur Odessa avaient d\u00e9truit un stock de munitions fournies par les Occidentaux. La Russie avait annonc\u00e9 samedi avoir officiellement mis fin \u00e0 la \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb de son arm\u00e9e d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e quelques jours plus t\u00f4t, et les bombardements ont repris avec plus d\u2019intensit\u00e9 sur les villes du Donbass. Les troupes russes ont ainsi touch\u00e9 des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels \u00e0 Avdiivka, Soledar, et Bakhmout, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, qui recensait mardi \u00ab\u00a0deux frappes de missiles sur Toretsk\u00a0\u00bb, ainsi que \u00ab\u00a0des bombardements de zones industrielles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sud de l\u2019Ukraine frapp\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-07-20T00:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#588117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T23:43:25+00:00","articleBody":"     Sur le terrain \u00e0 Kramatorsk (est), un missile est tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e, mardi 19\u00a0juillet, dans un petit jardin entour\u00e9 de barres d\u2019immeubles de quatre \u00e9tages, en plein centre-ville, ont constat\u00e9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse. Cette ville de 150\u00a0000 habitants avant la guerre, centre administratif de la partie de la r\u00e9gion de Donetsk encore aux mains de Kiev, est situ\u00e9e \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres du front et r\u00e9guli\u00e8rement touch\u00e9e par des tirs.          Kramatorsk est devenue une cible strat\u00e9gique pour la Russie, qui cherche \u00e0 s\u2019emparer de la totalit\u00e9 du bassin du Donbass, en partie contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. \u00ab\u00a0A ce stade nous avons un mort\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Igor Ieskov, porte-parole de la mairie de la ville, tandis qu\u2019un haut responsable de la police a fait \u00e9tat de six bless\u00e9s. Un homme gri\u00e8vement bless\u00e9, la t\u00eate en sang et envelopp\u00e9 dans un tapis par les voisins, gisait au sol, avant d\u2019\u00eatre emmen\u00e9 par les secours. \u00ab\u00a0Il passait par l\u00e0, dans la rue, et a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 une femme paniqu\u00e9e.          Pr\u00e8s de Bakhmout, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avoir \u00ab\u00a0repouss\u00e9 avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb plusieurs \u00ab\u00a0tentatives d\u2019assaut\u00a0\u00bb. Les forces russes affirment avoir tu\u00e9 60 soldats ukrainiens \u00e0 Dolina, dans la m\u00eame zone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-19T23:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#588112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T22:30:04+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a appel\u00e9 mardi 19 juillet \u00e0 lever les restrictions occidentales sur les c\u00e9r\u00e9ales russes pour obtenir des avanc\u00e9es dans l\u2019exportation de la production agricole ukrainienne, actuellement bloqu\u00e9es dans le pays \u00e0 cause de l\u2019offensive du Kremlin.          \u00ab\u00a0Nous faciliterons l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais en partant du fait que toutes les restrictions li\u00e9es aux livraisons a\u00e9riennes \u00e0 l\u2019export des c\u00e9r\u00e9ales russes soient lev\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident russe, apr\u00e8s des pourparlers \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine appelle \u00e0 lever les restrictions sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales russes","dateModified":"2022-07-19T22:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#588110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T22:15:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 mercredi 20 juillet que le g\u00e9ant \u00e9nerg\u00e9tique public Gazprom \u00e9tait dispos\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre pleinement \u00e0 ses obligations en mati\u00e8re d\u2019exportations de gaz.          S\u2019exprimant devant des journaliste \u00e0 l\u2019issue d\u2019une visite \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, le chef du Kremlin a ajout\u00e9 que Gazprom n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 bl\u00e2mer pour la diminution des flux de gaz. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Reuters a appris de deux sources proches du dossier que les livraisons de gaz russe via Nord Stream 1 devraient reprendre jeudi, comme pr\u00e9vu, \u00e0 l\u2019issue des op\u00e9rations de maintenance annuelle du gazoduc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom dispos\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ses obligations, dit Poutine","dateModified":"2022-07-19T22:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#588104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T22:00:06+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pour rencontrer le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, ainsi que le dirigeant iranien Ebrahim Ra\u00efssi, le 19 juillet 2022. VAHID SALEMI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Vladimir Poutine assure que Gazprom remplira ses obligations...","dateModified":"2022-07-19T22:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#588102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T21:48:46+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9 mardi 19 juillet que le g\u00e9ant du gaz Gazprom remplirait pleinement ses obligations aupr\u00e8s de ses fournisseurs, au moment o\u00f9 baissent les livraisons vers l\u2019Europe en plein conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Gazprom a rempli, continue de remplir et remplira pleinement ses obligations, si quelqu\u2019un en a besoin\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s des pourparlers \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors d\u2019un bombardement lundi 18 juillet sur Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frapp\u00e9 un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Toretsk, une ville d\u2019environ 30 000 habitants dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir en totalit\u00e9.          Le sud de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a \u00e9crit sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Encore un bombardement massif de Mykola\u00efv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont \u00e9t\u00e9 entendues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.\u00a0\u00bb          Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5 000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10 000 morts au sein de ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5 millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir avant le 147e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-19T21:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#588046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T20:57:02+00:00","articleBody":"     Olga et Sasha sont deux s\u0153urs ukrainiennes. La premi\u00e8re a 34 ans et est caviste \u00e0 Paris, o\u00f9 elle habite depuis sept ans. La seconde, \u00e2g\u00e9e de 33 ans, vit \u00e0 Kiev, comme sa m\u00e8re et son compagnon, Viktor. Depuis peu, elle travaille \u00e0 distance pour une agence fran\u00e7aise de communication num\u00e9rique. Les deux s\u0153urs ont accept\u00e9, depuis le d\u00e9but du conflit, de tenir leur journal de bord pour M.          Cette semaine, la parenth\u00e8se de bonheur s\u2019ach\u00e8ve pour Olga, qui doit laisser sa m\u00e8re retourner au pays. O\u00f9 \u00adl\u2019attend Sasha, tiraill\u00e9e entre la joie de la retrouver et l\u2019angoisse de la savoir \u00e0 nouveau menac\u00e9e par la guerre toute proche.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je culpabilise, car je reste dans mon lit en me disant que je m\u2019en fous, s\u2019il y a une attaque, tant pis, c\u2019est in\u00e9vitable\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je culpabilise, car je reste dans mon lit en me disant que je m\u2019en fous, s\u2019il y a une attaque, tan...","dateModified":"2022-07-19T20:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#588043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T20:35:06+00:00","articleBody":"     La Russie \u00ab\u00a0travaille \u00e0 l\u2019annexion des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb pass\u00e9s sous son contr\u00f4le ces derniers mois, en utilisant le m\u00eame \u00ab\u00a0mode d\u2019emploi\u00a0\u00bb que pour la Crim\u00e9e en\u00a02014, a accus\u00e9 mardi la Maison Blanche.          \u00ab\u00a0Le gouvernement russe dispose de plans d\u00e9taill\u00e9s pour annexer un certain nombre de r\u00e9gions en Ukraine, dont Kherson, Zaporijia et l\u2019ensemble des oblasts de Donetsk et de Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 John Kirby, qui coordonne la communication du pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, sur les questions strat\u00e9giques.          Les repr\u00e9sentants \u00ab\u00a0ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb que Moscou a impos\u00e9s dans ces zones \u00ab\u00a0vont organiser des r\u00e9f\u00e9rendums fantoches sur la r\u00e9unification avec la Russie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0peut-\u00eatre en septembre lors des \u00e9lections r\u00e9gionales russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En parall\u00e8le, la Russie cherche \u00e0 y installer des banques russes pour g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019usage du rouble, \u00ab\u00a0force les r\u00e9sidents \u00e0 demander la citoyennet\u00e9 russe\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0impose ses fid\u00e8les dans les services de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, tout en \u00ab\u00a0sabotant l\u2019Internet civil\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.          Annexer des territoires \u00ab\u00a0par la force viole la charte de l\u2019ONU\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 John Kirby, en promettant \u00ab\u00a0de nouvelles sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb si cette derni\u00e8re poursuit ses pr\u00e9paratifs. \u00ab\u00a0Moscou deviendrait encore plus un paria qu\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il menac\u00e9.          D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier, contre l\u2019Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a conquis une large partie de deux r\u00e9gions du Sud, celles de Kherson et de Zaporijia. Depuis, les autorit\u00e9s de ces zones, sous le contr\u00f4le de Moscou, disent vouloir organiser leur rattachement \u00e0 la Russie, m\u00eame si, officiellement, le Kremlin n\u2019a pas publiquement affich\u00e9 cet objectif. Il y a cinq jours, les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par Moscou dans l\u2019oblast de Zaporijia ont, pour la premi\u00e8re fois, donn\u00e9 un calendrier, en annon\u00e7ant vouloir organiser, d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019automne, un r\u00e9f\u00e9rendum portant sur une annexion par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie travaille \u00e0 l\u2019annexion des territoires ukrainiens sous son contr\u00f4le, accuse Washington","dateModified":"2022-07-19T20:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#588014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T20:08:00+00:00","articleBody":"     Il est important pour l\u2019Ukraine de terminer la guerre avant l\u2019hiver pour ne pas laisser les Russes s\u2019installer durablement, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne Andriy Yermak, dans une interview publi\u00e9e mardi.          \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s important pour nous de ne pas entrer dans l\u2019hiver. Apr\u00e8s l\u2019hiver, quand les Russes auront plus de temps pour prendre pied, ce sera certainement plus difficile. Ils nous y entra\u00eenent. Il est tr\u00e8s important pour nous de ne pas leur donner cette possibilit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Yermak au magazine Novo\u00efe Vremia.          Tout en r\u00e9affirmant que les armes fournies par les alli\u00e9s occidentaux \u00e9taient insuffisantes, il a dit compter sur l\u2019aide militaire am\u00e9ricaine facilit\u00e9 par le \u00ab\u00a0land lease\u00a0\u00bb, la \u00ab\u00a0loi pr\u00eat-bail\u00a0\u00bb de la seconde guerre mondiale, r\u00e9activ\u00e9e en mai par Joe Biden pour soutenir l\u2019Ukraine et qui doit entrer en plein r\u00e9gime en ao\u00fbt.           Notre objectif, c\u2019est la victoire, nous n\u2019en envisageons pas d\u2019autre.           Le responsable a, par ailleurs, soulign\u00e9 que les n\u00e9gociations en cours avec la Russie ne portaient que sur le d\u00e9blocage des ports pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui y sont immobilis\u00e9es par le conflit, et pas sur la mani\u00e8re de mettre fin au conflit, par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour l\u2019Ukraine, il est \u00ab\u00a0important de gagner\u00a0\u00bb la guerre avant l\u2019hiver","dateModified":"2022-07-19T20:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#588004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T19:19:54+00:00","articleBody":"     Envoy\u00e9s sur les fronts les plus difficiles pour tenir face aux forces arm\u00e9es russes, les soldats de ce bataillon, qui agit comme des forces sp\u00e9ciales, ont essuy\u00e9 de lourdes pertes humaines et mat\u00e9rielles depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 503\u1d49 bataillon de la marine au c\u0153ur de la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 503\u1d49 bataillon de la marine au c\u0153ur de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-19T19:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#587821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T18:29:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien a demand\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Occident de fournir consid\u00e9rablement plus de syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision, affirmant qu\u2019ils pourraient \u00ab\u00a0changer la donne sur le champ de bataille\u00a0\u00bb et permettre une contre-offensive face aux soldats russes.          Depuis mi-juin, les Etats-Unis ont livr\u00e9 plusieurs syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars d\u2019une port\u00e9e de 80\u00a0kilom\u00e8tres, et doivent en livrer d\u2019autres. \u00ab\u00a0Ces syst\u00e8mes nous ont permis de d\u00e9truire une trentaine de postes de commandement et d\u2019entrep\u00f4ts de stockage de munitions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense ukrainien Oleksiy Reznikov \u00e0 l\u2019Atlantic Council. \u00ab\u00a0Pour une contre-offensive efficace, nous aurions besoin d\u2019au moins 100 [Himars], je pense\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.                    Lire aussi :  En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande \u00e0 l\u2019Occident plus de syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision","dateModified":"2022-07-19T19:04:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#587625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T17:20:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a \u00e9voqu\u00e9 mardi des progr\u00e8s dans les n\u00e9gociations pour l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine via la mer Noire et remerci\u00e9 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, lors d\u2019une rencontre \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 votre m\u00e9diation, nous sommes all\u00e9s de l\u2019avant. Toutes les questions ne sont pas encore r\u00e9gl\u00e9es, c\u2019est vrai, mais il y a du mouvement et c\u2019est une bonne chose\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine, selon des propos retranscrits dans un communiqu\u00e9 du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine signale des avanc\u00e9es quant \u00e0 l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-19T17:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#587594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T16:44:04+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, constamment bombard\u00e9, a annonc\u00e9 mardi une prime de 100\u00a0dollars pour ceux qui aideront \u00e0 identifier les collaborateurs des Russes.          Dans un communiqu\u00e9 sur son compte Telegram, le gouverneur, Vitali Kim, invite \u00e0 fournir les informations sur \u00ab\u00a0ceux qui r\u00e9v\u00e8lent aux occupants les lieux de d\u00e9ploiement des troupes ukrainiennes\u00a0\u00bb ou les aident \u00e0 \u00e9tablir les coordonn\u00e9es des cibles potentielles de bombardements. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des v\u00e9rifications minutieuses et la confirmation des informations fournies, vous recevrez une prime de 100 dollars\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Le gouverneur a, par ailleurs, rapport\u00e9 qu\u2019il envisageait de \u00ab\u00a0fermer\u00a0\u00bb la ville de Mykola\u00efv pour quelques jours afin de neutraliser les tra\u00eetres et les collaborateurs des russes. \u00ab\u00a0Nous voulons y mettre un terme. Nous envisageons des mesures concernant le couvre-feu. Nous disposons d\u2019une base de donn\u00e9es importante. Nous allons fermer la ville pour quelques jours, nous irons frapper \u00e0 la porte des mauvaises personnes\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir au m\u00e9dia Khodorkovsky live.          Ces d\u00e9clarations interviennent au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a renvoy\u00e9 le chef des services sp\u00e9ciaux et la procureure g\u00e9n\u00e9rale en leur reprochant des efforts insuffisants en mati\u00e8re de lutte contre les espions et collaborateurs de Moscou. Plus de 650\u00a0enqu\u00eates pour \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0collaboration\u00a0\u00bb avec Moscou visent des collaborateurs du parquet et des forces de l\u2019ordre ukrainiennes, ce qui soul\u00e8ve \u00ab\u00a0des questions tr\u00e8s s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb au sujet du travail des deux dirigeants, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, une prime de 100 dollars pour d\u00e9noncer les collaborateurs des Russes","dateModified":"2022-07-19T16:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#587346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T15:54:44+00:00","articleBody":"     Six canons Caesar suppl\u00e9mentaires, fleuron de l\u2019artillerie fran\u00e7aise, sont \u00ab\u00a0en route\u00a0\u00bb vers l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna. Douze canons Caesar ont \u00ab\u00a0d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les six autres sont en route\u00a0\u00bb, a-t-elle annonc\u00e9 devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, de la d\u00e9fense et des forces arm\u00e9es du S\u00e9nat, \u00e0 Paris. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la date pr\u00e9vue d\u2019arriv\u00e9e sur le sol ukrainien de ce renfort qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Emmanuel Macron le 16\u00a0juin lors de sa visite \u00e0 Kiev.                Une pi\u00e8ce d\u2019artillerie fran\u00e7aise Caesar descend l\u2019avenue des Champs-Elys\u00e9es lors du d\u00e9fil\u00e9 du 14-Juillet 2022, \u00e0 Paris. Six canons Caesar sont en route pour l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna. CHRISTOPHE ENA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/c815711_37252f9af7a64558806b236e9675ec45-37252f9af7a64558806b236e9675ec45-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six canons Caesar, promis par Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Ukraine, sont en route","dateModified":"2022-07-19T16:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#587189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T15:17:30+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 aux Etats membres de d\u00e9bloquer \u00ab\u00a0certains fonds\u00a0\u00bb de banques russes pour aider la reprise du commerce des produits agricoles et alimentaires, y compris le bl\u00e9 et les engrais, selon un document consult\u00e9 mardi par l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Ces fonds de banques russes sont gel\u00e9s dans le cadre des sanctions de l\u2019UE contre la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Les Etats membres \u00ab\u00a0veulent qu\u2019il soit parfaitement clair que rien dans les sanctions ne freine le transport de c\u00e9r\u00e9ales hors de Russie ou d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP un diplomate europ\u00e9en sous couvert d\u2019anonymat.          Les Europ\u00e9ens subissent la pression de leurs partenaires africains, qui importaient plus de la moiti\u00e9 de leur bl\u00e9 d\u2019Ukraine ou de Russie avant le conflit d\u00e9clench\u00e9 par le Kremlin. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes d\u2019un Etat membre peuvent autoriser le d\u00e9blocage de certains fonds ou ressources \u00e9conomiques gel\u00e9s appartenant \u00e0 des banques (\u2026) apr\u00e8s avoir \u00e9tabli que ces fonds ou ressources \u00e9conomiques sont n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019achat, \u00e0 l\u2019importation ou au transport de produits agricoles et alimentaires, y compris le bl\u00e9 et les engrais\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la proposition soumise aux Etats membres.          Sept banques russes \u2013 Bank Rossia, Promsviazbank, VEB-RF (ou Vnecheconombank\u00a0; VEB), Otkrytie FC Bank (anciennement connue sous le nom de Nomos Bank), Novikombank, Sovcombank (anciennement connue sous le nom de Buycombank) et VTB Bank \u2013 sont concern\u00e9es par cette d\u00e9rogation.          La disposition a \u00e9t\u00e9 soumise aux ambassadeurs des Etats de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles. Si elle est accept\u00e9e, une proc\u00e9dure \u00e9crite pour la faire valider par les capitales sera organis\u00e9e mercredi. La mesure sera ensuite publi\u00e9e au Journal officiel de l\u2019UE jeudi.          Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais et pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, Macky Sall, s\u2019est alarm\u00e9 des cons\u00e9quences des sanctions europ\u00e9ennes sur le commerce des c\u00e9r\u00e9ales, notamment \u00e0 cause de l\u2019exclusion des principales banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, une messagerie s\u00e9curis\u00e9e cruciale pour les transferts de fonds. \u00ab\u00a0M\u00eame si les produits [\u00e0 acheter] existent, le paiement devient compliqu\u00e9, voire impossible\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la fin de mai, lors d\u2019une intervention en visioconf\u00e9rence devant les chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019Union europ\u00e9enne r\u00e9unis en sommet \u00e0 Bruxelles.          Moscou est accus\u00e9e par l\u2019UE de bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et d\u2019avoir rench\u00e9ri les ventes de c\u00e9r\u00e9ales russes en mettant en place une taxe de 30 % \u00e0 l\u2019exportation, provoquant une p\u00e9nurie et une flamb\u00e9e des prix, a expliqu\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le commerce alimentaire","dateModified":"2022-07-19T16:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#586455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T14:06:53+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a invoqu\u00e9 le cas de \u00ab\u00a0force majeure\u00a0\u00bb pour s\u2019exon\u00e9rer de sa responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des baisses massives de ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe, ont fait savoir, mardi, les principaux clients allemands de l\u2019entreprise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u une lettre de Gazprom dans laquelle l\u2019entreprise invoque r\u00e9troactivement la force majeure pour ses r\u00e9ductions de livraison de gaz pass\u00e9es et actuelles\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Uniper, le plus gros importateur de gaz en Allemagne. Une note que le groupe RWE, un autre client de Gazprom, a re\u00e7ue. \u00ab\u00a0Nous pouvons confirmer la r\u00e9ception d\u2019un avis de force majeure.\u00a0\u00bb          Les deux groupes confirment des informations de presse publi\u00e9es en d\u00e9but de semaine. Selon le quotidien allemand Handelsblatt, d\u2019autres \u00ab\u00a0clients europ\u00e9ens\u00a0\u00bb de Gazprom ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s du m\u00eame motif.          Invoquer \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat de force majeure\u00a0\u00bb permet de lib\u00e9rer une entreprise de ses obligations contractuelles, en l\u2019exon\u00e9rant de toute responsabilit\u00e9 juridique. L\u2019\u00e9v\u00e9nement mentionn\u00e9 doit \u00eatre particuli\u00e8rement impr\u00e9visible, ind\u00e9pendant de la volont\u00e9 de l\u2019entreprise et l\u2019emp\u00eachant de r\u00e9aliser ses obligations. La nature de cet \u00e9v\u00e9nement n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9, selon les entreprises interrog\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom invoque le cas de \u00ab\u00a0force majeure\u00a0\u00bb pour justifier ses baisses de livraison","dateModified":"2022-07-19T15:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T13:30:00+00:00","articleBody":"     Dans un rare et dramatique remaniement, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a limog\u00e9, dimanche 17 juillet, deux figures-cl\u00e9s du pouvoir \u00e0 Kiev, soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019avoir, au minimum, ignor\u00e9 des cas de collaboration et de haute trahison au profit de l\u2019envahisseur russe au sein de leurs administrations respectives.          Les deux hauts responsables \u2013 la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, et le chef du service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Etat (SBU), Ivan Bakanov, un ami de longue date du pr\u00e9sident \u2013 font d\u00e9sormais l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate et ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s. Volodymyr Zelensky a ainsi nomm\u00e9 lundi, \u00e0 leur place, deux de leurs anciens adjoints\u00a0: Vassili Maliouk, 39 ans, dirige le SBU, tandis qu\u2019Oleksii Symonenko devient procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: accus\u00e9s de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limog\u00e9s par Volodymyr Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Vladimir Poutine assure que Gazprom remplira ses obligations...","dateModified":"2022-07-19T14:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#586122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T13:21:23+00:00","articleBody":"    Vladimir Poutine se d\u00e9place-t-il en Iran ou il s'agit d'une d\u00e9l\u00e9gation russe ?     JB         Bonjour JB,          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, se d\u00e9place bien en Iran. Il est arriv\u00e9 mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il doit entamer des discussions avec ses homologues iranien et turc sur le conflit en Syrie, mais aussi sur la guerre en Ukraine.          La t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat a montr\u00e9 en direct les images de l\u2019arriv\u00e9e de M.\u00a0Poutine dans la capitale iranienne, o\u00f9 il effectue son deuxi\u00e8me d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le lancement de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Vladimir Poutine assure que Gazprom remplira ses obligations...","dateModified":"2022-07-19T14:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T12:30:04+00:00","articleBody":"     Des dizaines de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes russes en zone occup\u00e9e ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par des armes de longue port\u00e9e fournies par Washington. Kiev envisage d\u2019\u00e9largir les attaques \u00e0 la Crim\u00e9e, cruciale dans le dispositif logistique russe.                    Lire aussi :  En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars","dateModified":"2022-07-19T12:35:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T11:40:14+00:00","articleBody":"     Au moins une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et six autres bless\u00e9es dans une frappe mardi en plein centre de Kramatorsk, la grande ville sous contr\u00f4le de Kiev de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont les forces russes veulent s\u2019emparer, ont annonc\u00e9 la mairie et la police.          Le missile est tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e dans un petit jardin entour\u00e9 de barres d\u2019immeubles de quatre \u00e9tages, en plein centre-ville, ont constat\u00e9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse. Les pompiers s\u2019affairaient \u00e0 \u00e9teindre le feu qui br\u00fblait sur deux \u00e9tages d\u2019un des immeubles, dont toutes les vitres ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es.          Kramatorsk, ville de 150 000\u00a0habitants avant la guerre, est le centre administratif de la partie de la r\u00e9gion de Donetsk aux mains de Kiev. Situ\u00e9e \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres du front, elle est r\u00e9guli\u00e8rement touch\u00e9e par des tirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une tir de missile en plein centre de Kramatorsk fait au moins un mort","dateModified":"2022-07-19T15:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T11:15:13+00:00","articleBody":"     Le Parlement ukrainien a vot\u00e9, mardi, en faveur du limogeage du chef des services de s\u00e9curit\u00e9 (SBU) et de la procureure g\u00e9n\u00e9rale, propos\u00e9 par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, ont annonc\u00e9 plusieurs d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Le Parlement a vot\u00e9 pour mettre fin aux fonctions d\u2019Iryna Venediktova au poste de procureure g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le d\u00e9put\u00e9 David Arakhamia. Plusieurs autres d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9galement annonc\u00e9 le limogeage du chef du SBU Ivan Bakanov. Le renvoi de M.\u00a0Bakanov, un ami d\u2019enfance du pr\u00e9sident, a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par 265\u00a0d\u00e9put\u00e9s contre un minimum requis de 226 et celui de Mme\u00a0Venediktova, par 264\u00a0parlementaires, ont \u00e9crit sur leur cha\u00eene Telegram les d\u00e9put\u00e9s Oleksi Gontcharenko et Iaroslav Jelezniak.          Le remplacement des deux responsables a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, dimanche soir, par le chef de l\u2019Etat qui leur a reproch\u00e9 des efforts insuffisants en mati\u00e8re de la lutte contre les espions russes et collaborateurs de Moscou, qui a lanc\u00e9 une invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier. Lundi, M.\u00a0Zelensky a encore annonc\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9vision des cadres\u00a0\u00bb au sein du SBU alors qu\u2019au moins trois hauts responsables de cette organisation avaient \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s de haute trahison ces derniers mois. \u00ab\u00a0Tout le monde attendait\u00a0\u00bb des responsables limog\u00e9s des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats plus tangibles\u00a0\u00bb dans le \u00ab\u00a0nettoyage des collaborateurs et tra\u00eetres\u00a0\u00bb infiltr\u00e9s dans leurs structures, a d\u00e9taill\u00e9, lundi, un chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Andriy Smyrnov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement ukrainien vote le limogeage du chef des services de s\u00e9curit\u00e9 et de la procureure g\u00e9n\u00e9rale","dateModified":"2022-07-19T15:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T10:33:38+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mardi aux Etats membres un financement europ\u00e9en de 500\u00a0millions d\u2019euros pour faciliter des achats communs d\u2019armements afin de reconstituer en urgence les stocks diminu\u00e9s par le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.          Les Etats membres \u00ab\u00a0ont puis\u00e9 dans leurs stocks de munitions, d\u2019artillerie l\u00e9g\u00e8re voire lourde, de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens ou antitanks ou m\u00eame de blind\u00e9s et de chars. Cela a cr\u00e9\u00e9 de facto une vuln\u00e9rabilit\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit d\u00e9sormais de combler en urgence\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le commissaire europ\u00e9en Thierry Breton lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles propose un nouveau financement europ\u00e9en pour des achats communs d\u2019armements","dateModified":"2022-07-19T11:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T08:39:54+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents iranien, russe et turc se r\u00e9unissent mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pour des discussions ax\u00e9es principalement sur le conflit en Syrie, mais aussi sur la guerre en Ukraine et ses retomb\u00e9es sur les \u00e9conomies mondiales. Il s\u2019agit du premier sommet pr\u00e9sid\u00e9 par Ebrahim Ra\u00efssi depuis son arriv\u00e9e au pouvoir il y a un an et du deuxi\u00e8me d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, depuis le lancement de son offensive en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier.          Le sommet tripartite sera l\u2019occasion pour le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, de se r\u00e9unir avec M.\u00a0Poutine pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La Turquie, membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a essay\u00e9 de maintenir le contact avec les deux pays, proposant sa m\u00e9diation \u00e0 plusieurs reprises.          Les deux chefs d\u2019Etats parleront \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de m\u00e9canismes pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, bloqu\u00e9es dans ce pays par l\u2019offensive militaire russe au risque de provoquer une crise alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0Premi\u00e8rement, nous sommes pr\u00eats \u00e0 continuer le travail dans cette direction, deuxi\u00e8mement, cette th\u00e9matique va \u00eatre discut\u00e9e par les pr\u00e9sidents\u00a0\u00bb Poutine et Erdogan, a expliqu\u00e9 lundi le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov, cit\u00e9 par les m\u00e9dias russes.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 vendredi qu\u2019un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb serait pr\u00eat sous peu pour permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine. L\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 par l\u2019interm\u00e9diaire de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) vise \u00e0 faire sortir par la mer Noire quelque 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans des silos ukrainiens \u00e0 cause de l\u2019offensive men\u00e9e par la Russie en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran accueille Poutine et Erdogan, l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine au programme des discus...","dateModified":"2022-07-19T09:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T05:57:04+00:00","articleBody":"     Le limogeage de deux hauts responsables a mis en lumi\u00e8re un sujet tabou depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0: la trahison. Mais qu\u2019est-ce exactement qu\u2019un tra\u00eetre\u00a0? Et o\u00f9 commence la trahison\u00a0? Des questions empoisonn\u00e9es que les autorit\u00e9s semblent d\u00e9sormais pr\u00eates \u00e0 traiter.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai pens\u00e9\u00a0: \u201cEt si le pr\u00e9fet \u00e9tait un agent infiltr\u00e9 de Moscou\u00a0?\u201d\u00a0: l\u2019Ukraine face \u00e0 ses \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Vladimir Poutine assure que Gazprom remplira ses obligations...","dateModified":"2022-07-19T06:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T04:20:06+00:00","articleBody":"           Une femme devant son habitation, d\u00e9truite par un bombardement russe, \u00e0 Toretsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 18\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/f542323_5729102-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Vladimir Poutine assure que Gazprom remplira ses obligations...","dateModified":"2022-07-19T06:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T04:10:04+00:00","articleBody":"      Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors d\u2019un bombardement, lundi 18\u00a0juillet, sur Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frapp\u00e9 un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Toretsk, une ville d\u2019environ 30\u00a0000\u00a0habitants dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir en totalit\u00e9.          Le sud de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a \u00e9crit sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Encore un bombardement massif de Mykola\u00efv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont \u00e9t\u00e9 entendues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publi\u00e9 dimanche 17\u00a0juillet au soir des d\u00e9crets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le SBU, ainsi que la procureure g\u00e9n\u00e9rale. Dans un message post\u00e9 sur Telegram, M.\u00a0Zelensky explique avoir \u00e9cart\u00e9 les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs services.          Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il.          Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, dont plus de 300\u00a0enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000\u00a0morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000\u00a0morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de 6\u00a0millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 146e\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-19T06:37:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T04:00:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 146e\u00a0jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/192/0/4100/2050/1342/671/60/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-19T06:28:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/4100/2733/1342/894/3/0/c75fb56_12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-12b4b8e7b0764332b54ae09406ab9a85-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
