<FILE-date="2022/07/20/19">

<article-nb="2022/07/20/19-1">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Dans une ambiance houleuse au sein de l’Hémicycle, les députés doivent débattre de 350 amendements sur 15 articles du texte sur le pouvoir d’achat puis examineront le projet de loi de finances rectificative. Le tout, selon le calendrier législatif, avant la fin de la semaine.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Merci. 🙂    Sophia         Bonjour Sophia,          Le projet de loi prévoyant des « mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat » est composé de vingt articles au total. Pour l’instant, les députés ont voté les trois premiers au terme d’une dizaine d’heures de débat depuis lundi après-midi et sont actuellement en train de discuter du quatrième, qui porte sur « l’incitation des branches à négocier régulièrement sur les salaires en facilitant l’engagement d’une procédure de fusion à défaut d’accord ».          Pour ce qui est du temps d’examen, la première lecture conduite depuis lundi après-midi par les députés devait, selon le calendrier de l’Assemblée, prendre fin au plus tard jeudi à la mi-journée. Ce scénario permettait un examen du texte en commission au Sénat dès jeudi et, dans la foulée, l’examen par les députés du second texte nécessaire pour faire passer les mesures du gouvernement en matière de pouvoir d’achat, présentes dans le projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Mais, comme vous l’avez constaté, les députés n’avancent pas si vite dans les discussions. Au point que la conférence des présidents de l’Assemblée nationale, réunie ce matin, a décidé d’ouvrir la séance du samedi 23 juillet jusqu’en soirée pour que les députés puissent finir d’examiner le PLFR en cette fin de semaine.                    17:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE et la Nouvelle-Zélande ont négocié un accord commercial inédit incluant des critères environnementaux et sociaux        C’est un accord commercial où il est, paradoxalement, très peu question de commerce. L’accord de libre-échange signé, jeudi 30 juin, entre l’Union européenne et la Nouvelle-Zélande comporte de nombreux engagements « sans précédent », s’est félicité, lors de sa présentation à Bruxelles, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, en présence de la première ministre néo-zélandaise, Jacinda Ardern.          Le texte, non dévoilé, consacre plusieurs chapitres à l’égalité des sexes, aux systèmes alimentaires durables ou encore à une réforme des subventions des énergies fossiles. Notre décryptage des enjeux par Julien Bouissou :                    Lire aussi :  L’Union européenne et la Nouvelle-Zélande signent un accord de libre-échange très politique                       17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement défend le « bon accord » de libre-échange conclu entre l’Union européenne et la Nouvelle-Zélande, sur fond d’inquiétudes des éleveurs français        La ministre française des affaires étrangères, Catherine Colonna, a défendu mercredi « le bon accord » conclu le 30 juin entre l’Union européenne (UE) et la Nouvelle-Zélande, sur fond d’inquiétudes d’une partie des éleveurs français qui redoutent une concurrence déloyale.          « Nous sommes en train de l’évaluer en détail, mais, en première analyse, je souhaite vous dire qu’il s’agit d’un bon accord », a déclaré la ministre lors de la séance de questions au gouvernement au Sénat cet après-midi. « D’abord parce qu’il va faciliter l’accès au marché néo-zélandais et renforcer nos positions dans nos secteurs exportateurs en matière de biens comme de services, ainsi que notre accès aux marchés publics néo-zélandais », a-t-elle fait valoir.          « Ensuite parce qu’il s’agit de l’accord le plus ambitieux en matière de développement durable » jamais conclu par l’UE, avec des « sanctions » en cas de non-respect « des clauses environnementales et sociales ». L’accord « protège par ailleurs nos filières agricoles sensibles et soutiendra nos exploitations agricoles et agroalimentaires en protégeant plus de 200 indications géographiques, comme le comté ou le jambon de Bayonne », a assuré la ministre.          Comme l’a fait savoir Contexte, 130 députés de droite et de gauche ont écrit le 18 juillet un courrier transpartisan à la présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, exigeant que soit organisé un débat dans l’Hémicycle sur cet accord, à l’initiative des « insoumis » Damien Maudet et François Ruffin.          Les parlementaires y demandent que le débat soit suivi d’un vote et soulignent avoir été alertés notamment par les interprofessions du lait et de la viande sur « cet accord au contenu flou [qui] risque de mettre à mal notre industrie, notre agriculture et le climat ».          L’UE est le troisième partenaire commercial des Néo-Zélandais, qui exportent notamment du vin, des fruits et de la viande en Europe. Le commerce bilatéral de biens entre les deux zones a représenté près de 8 milliards d’euros en 2021.                    17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les sénateurs examinent le projet de loi sanitaire en séance publique, après avoir rétabli en commission la possibilité d’un « certificat sanitaire de voyage » pour les entrées en France        Après les traditionnelles questions au gouvernement, les sénateurs ont commencé les débats sur le projet de loi sanitaire en séance publique, une semaine après son vote à l’Assemblée nationale. Au grand dam du gouvernement, le projet de loi « de veille et de sécurité sanitaire » avait toutefois été amputé par les députés de son article 2 sur le possible retour d’un passe sanitaire aux frontières, à la faveur d’une conjonction de votes du Rassemblement national (RN), des Républicains (LR) et d’une majorité de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).          Le Sénat a rétabli l’esprit de la mesure en commission, mercredi, mais de manière « beaucoup plus limitée ». Le nouvel article propose deux dispositifs distincts, le rapporteur préférant parler de « certificat sanitaire de voyage » pour bien signifier la disparition du passe sanitaire. Le premier concerne les voyageurs en provenance de pays étrangers. En cas d’apparition d’un nouveau variant du SARS-CoV-2 particulièrement dangereux, le gouvernement pourrait imposer la présentation d’un test négatif à l’embarquement. Un second dispositif similaire pourrait s’appliquer pour les voyages vers les collectivités ultramarines « en cas de risque de saturation » de leur système de santé. La Corse n’est plus mentionnée.          Le sénateur LR Philippe Bas, rapporteur des textes sur la question sanitaire, a donc tenté, dans la rédaction du texte, de trouver une position d’équilibre, qu’il a exposée à la tribune en préambule des discussions au Sénat ce mercredi après-midi :           Nous n’avons pas fait grand-chose à la commission des lois, simplement voulu établir un texte simple et clair : sortir d’un entre-deux, qui nourrissait les soupçons, et poser des règles qui ne laissent pas à la discrétion du gouvernement des pouvoirs excessifs. Le peu de choses que nous avons fait, c’est premièrement l’abrogation [explicite dans la loi sur l’état d’urgence sanitaire]. Deuxièmement, la protection des Français aux frontières contre l’arrivée de variants, éventuellement très dangereux. (…) Et enfin dessiner un chemin pour la réintégration des personnels suspendus parce qu’ils ne voulaient pas respecter l’obligation vaccinale.           « Oui, en responsabilité, nous sommes prêts à accepter de prendre des mesures de protection, mais elles doivent être strictement proportionnées aux exigences de la situation et ne peuvent être mises en œuvre que sous le contrôle du Parlement », a fait valoir le sénateur de droite à la tribune. Il a notamment souligné que les sénateurs avaient souhaité mettre fin explicitement à l’état d’urgence sanitaire afin que cela soit inscrit dans « le marbre de la loi », même si le gouvernement ne prévoyait pas de le proroger au-delà du 31 juillet dans le texte voté à l’Assemblée.          « Je crois dans la sagesse des sénateurs qui avec le gouvernement sauront rétablir un texte qui nous permettra d’aller au bout », avait déclaré le chef de l’Etat le 14 juillet au sujet de ce projet de loi, afin que soit rétablie la mesure de prévention aux frontières. Dans l’hémicycle mercredi, le ministre de la Santé François Braun s’est déclaré « prêt » à construire un « compromis sans compromission », affirmant sa volonté de « continuer à améliorer le texte ».                    17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous risquons d’aller vers l’explosion sociale » : dix députés appellent à mieux prendre en compte l’outre-mer dans le projet de loi sur le pouvoir d’achat        Des députés de gauche représentant les outre-mer ont redouté mercredi une « explosion sociale » dans ces territoires si le projet de loi sur le pouvoir d’achat ne prenait pas davantage en considération leurs difficultés. « Nous risquons d’aller vers l’explosion sociale », a prévenu Jean-Hugues Ratenon (La France insoumise), le députe de la Réunion estimant que le texte en cours d’examen au Palais Bourbon traduisait un « abandon inacceptable » des outre-mer.          L’élu de La Réunion a appelé le gouvernement à décréter « l’état d’urgence sociale » dans les territoires, lors d’une conférence de presse d’une dizaine de députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Tous ont déploré que le texte visant à renforcer le pouvoir d’achat face à la montée de l’inflation ne tienne pas compte de la situation dans ces territoires, où les hausses de prix actuelles s’ajoutent à un coût de la vie déjà plus élevé qu’en métropole.          Avec de surcroît des taux de chômage « inimaginables » dans l’Hexagone, les outre-mer risquent de connaître prochainement « des déflagrations sociales mémorables », a affirmé le député insoumis de la Martinique Jean-Philippe Nilor. L’élu de Saint-Denis de La Réunion Philippe Naillet (groupe socialiste) a lui aussi estimé « qu’une grande colère se prépare », et appelé le gouvernement à « se rattraper » lors de la suite du parcours législatif du texte. « Nous ne sommes pas des agitateurs, nous ne sommes pas là pour appeler à la révolte, mais nous sentons que la colère gronde et nous alertons », a plaidé sa collègue réunionnaise Karine Lebon (groupe communiste).          Le ministre délégué aux Outre-mer Jean-François Carenco doit réunir dans les prochaines semaines à Paris les entreprises qui interviennent dans les territoires ultramarins « pour pouvoir diminuer très fortement la vie chère ». Des sources parlementaires ont par ailleurs dit à l’Agence France-Presse que l’Assemblée nationale pourrait voter un « bouclier loyer » renforcé pour les outre-mer, afin d’y limiter les hausses de loyers à 2,5 % maximum, contre 3,5 % dans l’Hexagone, lors de la suite l’examen du projet de loi. Ce geste en direction des territoires ultramarins pourrait se faire au travers d’un soutien du camp présidentiel à un amendement venant du groupe composite d’opposition Liot (Libertés, indépendants, outre-mer, territoires).                    16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incendies en Gironde : « Il faut construire le jour d’après », dit Emmanuel Macron en ambitionnant un « grand chantier national » dans les zones dévastées              Le président de la République, Emmanuel Macron, à la rencontre de sapeurs-pompiers à La Test-de-Buch (Gironde), mercredi 20 juillet 2022. BOB EDME / AP           « Il faut construire le jour d’après », a dit le président de la République, Emmanuel Macron, aux propriétaires de campings détruits par les incendies qui continuent de toucher le département de la Gironde. En déplacement mercredi sur la commune de La Test-de-Buch, près d’Arcachon, le chef de l’Etat s’est engagé à ce que des travaux de réhabilitation soient lancés « tout de suite », tout en relevant que « ce n’est pas une chose facile ». « On sait les faiblesses qu’il y avait dans cette forêt, en termes de gestion. Il faut que l’on rebâtisse, que l’on sème, que l’on fasse repousser, mais avec des règles différentes », a insisté Emmanuel Macron. « On va en faire un grand chantier national, avec l’ONF, avec les acteurs locaux », a-t-il annoncé, avant de s’adresser plus directement aux propriétaires :           « Est-ce que ça pourra être les mêmes campings qu’hier ? Je vous parle cash : non. Il y en a pleins d’entre vous qui avaient déjà des contentieux avec l’Etat parce que les règles [d’aménagement, de prévention des risques] avaient changé et cela ne s’était pas adapté. Je vous dis la vérité, même dans le moment d’émotion [une propriétaire l’a accueilli les larmes aux yeux]. On va bâtir les règles pour que ce que l’on reconstruit soit tout de suite aux normes. »           Après ces séances d’échanges, Emmanuel Macron doit se rendre, à 18 heures, au poste de commandement opérationnel sur ces feux, dans la commune de Langon.                    16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               « La première urgence c’est de produire plus » d’électricité : Bruno Le Maire justifie la décision du gouvernement de renationalisation d’EDF        Interrogé par le sénateur Les Républicains Daniel Gremillet sur la question de la renationalisation d’EDF, et de l’OPA à 9,7 milliards d’euros lancée par l’Etat hier - qui estime que cela « ne répond pas aux difficultés » financières, stratégiques et juridiques du groupe - le ministre de l’économie et des finances Bruno Le Maire a justifié cette décision, lors des questions au gouvernement qui ont pris fin au Sénat.          « La première urgence c’est de produire plus. C’est de retrouver une capacité de production qui est à la hauteur du groupe. Chacun le voit bien aujourd’hui, nous sommes aujourd’hui sous les 300 TW, c’est insuffisant. La priorité absolue, c’est de remettre en marche les réacteurs qui ont été mis à l’arrêt », a-t-il insisté, avant d’ajouter que « la deuxième urgence c’est de réaliser le programme de six nouveaux réacteurs nucléaires ». « C’est sans doute le défi industriel le plus important qu’EDF ait devant lui pour les années qui viennent. Il faudra le faire vite, il faudra le faire bien », a-t-il affirmé.          La troisième priorité est de « mettre fin à l’absurdité du modèle européen dans lequel le prix de l’énergie décarbonée est aligné sur le prix des énergies fossiles. (…) Nous voulons réformer le marché européen de l’énergie », a par ailleurs avancé M. Le Maire.          « À tous ceux qui nous ont expliqué pendant des années que l’on pouvait gagner le combat climatique sans le nucléaire, la réponse est définitive : nous ne pouvons pas gagner la bataille du climat sans reconstruire des capacités nucléaires ! », a-t-il par ailleurs argué lors d’une autre question lui étant adressée.                    16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : l’article 4 donne lieu à un nouveau débat sur le rôle de l’Etat dans l’économie        Au troisième jour de l’examen du texte sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale, mercredi, le camp présidentiel et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) continuaient d’opposer frontalement leurs visions des politiques économiques. La droite et l’extrême droite restaient, lors des débats, en retrait après avoir déclaré qu’ils observeraient un soutien critique au projet de loi.          « Il s’agit du pouvoir d’achat. On essaye de résoudre des questions ponctuelles face à l’inflation », a relevé le député de l’Oise de Renaissance, Eric Woerth, en réponse aux demandes répétées d’augmentation des salaires et du smic par la gauche, plutôt qu’une incitation des branches professionnelles à actualiser leur grille de rémunération en fonction des dernières évolutions du salaire minimum.          La députée La France insoumise de Seine-Saint-Denis, Aurélie Trouvé, a cité l’économiste Adam Smith pour soutenir les bienfaits d’une augmentation des salaires pour les salariés comme pour la productivité des entreprises, tout en notant qu’« il est juste socialement de rehausser les salaires parce que ça fait 30 ans que la richesse créée par les entreprises est de plus en plus vers le capital et de moins en moins vers le travail ».          « Sans vouloir faire de l’histoire de la pensée économique, quand même. Il y a des idées, il y a des évolutions », lui a répondu, de nouveau, Eric Woerth, avant d’argumenter : « Lorsque vous indexez automatiquement les salaires sur l’inflation, ça crée tout simplement un schéma extrêmement dangereux pour l’ensemble du pouvoir d’achat. Vous augmentez les salaires qui augmentent, l’inflation qui augmente, les salaires qui augmentent, l’inflation et en général, ça se termine très mal pour le pouvoir d’achat ».          « Ce n’est pas à l’Etat de fixer le niveau général des salaires », a ensuite insisté la députée Démocrate (MoDem), Laurence Vichnievsky. « Nous misons sur l’esprit de responsabilité des gens et non, nous ne pensons pas que parce qu’il y a relation de subordination, un salarié est nécessairement aliéné », a lancé Frédéric Descrozaille, député Renaissance du Val-de-Marne, cernant ainsi le réel débat en cours entre les parlementaires sur le rôle de l’Etat dans la régulation de l’économie.          François Ruffin, député La France insoumise de Picardie, ne s’y est pas trompé en réagissant quelques minutes plus tard :           Si on avait laissé la bonne volonté du patronat, la bonne volonté du dialogue avec un rapport de force où les uns sont nettement plus que les autres, le travail des enfants, on l’aurait encore ; le dimanche, il ne serait toujours pas chômé ; Les congés payés, on n’en aurait pas ; il n’y aurait pas de sécurité sociale, il n’y aurait pas de retraite, il n’y aurait pas salaire minimum. Il n’y aurait rien de tout ça. Vous le savez, depuis Lacordaire [en 1848] : “Entre le fort et le faible, entre le riche et le pauvre, c’est la liberté qui opprime et la loi qui affranchit”. Et là, vous refusez de faire la loi. Vous refusez de faire la loi qui affranchit.           L’article 4 a été adopté par 228 voix pour et 19 contre, sur 307 votants et 394 députés présents dans l’Hémicycle.                    16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               « Dans 95 % des cas, les départs de feux sont d’origine humaine », rappelle le ministre de la transition écologique Christophe Béchu        « Dans 95 % des cas, les départs de feux sont d’origine humaine, nous avons collectivement la responsabilité de passer les consignes et rappeler la nécessité de lutter contre la propagation », a rappelé le ministre chargé de la transition écologique et de la cohésion des territoires, Christophe Béchu, dans sa réponse à une question du sénateur écologiste Ronan Dantec.          « Les forêts qui sont en train de brûler aujourd’hui, elles ont pour beaucoup d’entre elles, pour toutes, été plantées avant les conséquences climatiques que nous connaissons », a-t-il par ailleurs avancé au sujet de la question des essences à planter en fonction du milieu environnemental et climatique, qui se pose pour les arbres plantés aujourd’hui et qui subissent les effets du réchauffement climatique.          Face aux critiques et suggestions faites concernant l’entretien des forêts publiques, le ministre a ajouté :           L’ONF [l’Office national des forêts], c’est 25 % de la forêt française : 75 % des forêts sont des forêts privées. Donc, braquer les projecteurs sur ce que nous avons éventuellement à faire par rapport aux forêts publiques, c’est une chose, mais nous ne pouvons pas oublier le dialogue avec l’ensemble des propriétaires de forêts privées, que ce soit en termes de couloirs de défense incendie, et de réflexion sur les essences.                               16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous luttons contre la crise climatique avec les moyens du siècle passé », s’alarme Hervé Gillé, l’un des sénateurs de Gironde        « Notre maison brûle sous nos yeux. 20 600 hectares de brûlé, 36 000 personnes évacuées. La crise climatique en Gironde provoque un drame humain, économique et environnemental », s’est de son côté indigné le sénateur socialiste Hervé Gillé, lors des questions au gouvernement au Sénat. Alertant sur l’état de la flotte française de Canadair, il a fait valoir que ces derniers avaient au « deux tiers plus de 25 ans ». « Nous luttons contre la crise climatique avec les moyens du siècle passé », s’est-il ainsi alarmé.          Dans un appel similaire à celui lancé par les autres élus locaux de son département ces dernières heures, l’élu Girondin a demandé au gouvernement plus de moyens pour son département et sa région pour lutter contre le feu : « Comptez-vous renforcer la flotte européenne et nationale, et relocaliser deux Canadair dans le Sud-Ouest ? »          Sonia Bakel, secrétaire d’Etat chargée de la citoyenneté, lui a répondu, dans les mêmes termes que ceux avancés hier par Gérald Darmanin devant les députés : « Nous avons engagé la plus grande flotte européenne pour lutter contre les incendies. vingt et un avions sont actuellement engagés (…). Ce déploiement sans précédent n’a été possible que parce que nous avons augmenté ces cinq années le budget de la sécurité civile de plus de 44 %. » « L’heure n’est pas aujourd’hui à la polémique [sur les moyens], mais à la solidarité », a-t-elle ajouté.                              16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’heure est grave » : les sénateurs interpellent le gouvernement sur les incendies qui touchent la France        Six questions sur seize, à l’ordre du jour des questions d’actualité au gouvernement posées par les sénateurs, portent sur les feux de forêts touchant la France depuis une semaine et particulièrement la Gironde, où 20 000 hectares de forêt ont été ravagés par deux incendies.          Le sénateur centriste Pascal Martin a été le premier à prendre le micro. Soulignant qu’« avec le réchauffement climatique, le risque d’incendie devrait s’intensifier et s’étendre plus largement sur le territoire national dans les années à venir », l’élu de la Seine-Maritime a rappelé que la commission de l’aménagement du territoire et du développement durable du Sénat et celle des affaires économiques « ont opportunément lancé depuis trois mois une mission d’information sur ce sujet » et que son « apport sera très prochainement publié ». Il a appelé à ce qu’un certain nombre de propositions soient reprises par le gouvernement, jugeant que « l’heure est très grave ».          La ministre déléguée chargée des collectivités territoriales, Caroline Cayeux, lui a répondu en affirmant : « La solidarité que vous appelez de vos vœux est déjà à l’œuvre en Gironde. Les moyens nationaux sont actuellement de plus de 1 200 personnels, trois détachements à pied, huit colonnes de feux de forêt, deux groupes urbains, une colonne lourde de feu de forêt et un groupe d’appui tactique. » « Cette solidarité nationale est essentielle dans une telle crise », a-t-elle ajouté. Elle a ainsi fait valoir que les conclusions du rapport qui sera rendu par les sénateurs « seront utiles pour penser les lendemains de cette crise ».          C’est ensuite le sénateur communiste Jérémy Bacchi, élu des Bouches-du-Rhône, qui a interpellé le gouvernement sur le sujet. Alors qu’il a souligné le risque croissant d’incendies sur l’ensemble du territoire, il a interrogé : « Les quantités de Canadair et autres engins de lutte doivent-elles rester les mêmes aujourd’hui qu’hier ? Les 5 000 pompiers non vaccinés suspendus de leur fonction ne manquent-ils pas pour lutter contre les incendies ? »          « Aujourd’hui, le réchauffement climatique change la donne, et nous devrons intensifier les outils et les moyens mis en œuvre dans les régions sud et les étendre à l’ensemble territoire », a reconnu Bérangère Couillard, secrétaire d’Etat chargée de l’écologie, en répondant au sénateur sur la question des moyens, développant sur le sujet de la prévention ou encore sur celui de la politique nationale de protection des forêts. Elle n’a toutefois pas répondu sur la réintégration des sapeurs-pompiers non vaccinés.                    15:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’article 4 du texte sur le pouvoir d’achat débattu à l’Assemblée nationale        Le texte cherche à mettre la pression sur les branches professionnelles qui tardent à ajuster leurs grilles de rémunération en fonction de l’évolution du smic. Si la mesure est adoptée, celles qui ne rectifieraient pas rapidement leur retard à adapter ces grilles à l’augmentation du salaire minimum seraient fusionnées avec d’autres.          Notre journaliste Bertand Bissuel en a expliqué les enjeux dans l’article ci-dessous. Olivier Dussopt avait fait un état des lieux de la situation lors de la présentation du texte, lundi :           Je voudrais dire qu’après la revalorisation du smic du 1er mai dernier, 145 des 171 principales branches observées par la direction générale [du travail] présentaient au moins un niveau inférieur [dans leur grille de rémunération] au smic. A l’heure où je m’exprime devant vous, ce sont moins de cent branches qui présentent un niveau inférieur au smic et la quasi-totalité d’entre elles ont ouvert des négociations pour permettre la mise en conformité.                     Lire aussi :  Smic : l’exécutif veut mettre la pression sur le patronat                                 15:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au programme de l’après-midi          Au Sénat. Dès 15 heures, la traditionnelle séance de questions d’actualité au gouvernement commence au Sénat. Les sénateurs examineront ensuite le projet de loi sanitaire, une semaine après son adoption à l’Assemblée nationale, et la suppression de son article 2, tel que présenté par le gouvernement. Le Sénat, dominé par la droite, doit présenter une nouvelle version de cet article rendant possible le rétablissement d’un « certificat sanitaire de voyage » pour les entrées en France.        Emmanuel Macron est attendu à La Teste-de-Buch, en Gironde, vers 15 h 15, dans le bassin d’Arcachon, puis vers 18 heures à Langon, au poste de commandement du feu de Landiras, à 40 kilomètres au sud de Bordeaux, « aux côtés des sapeurs-pompiers, des personnels de la sécurité civile, des forces de l’ordre, des élus et de l’ensemble des personnes mobilisées », selon l’Elysée. Profitant de cette visite, Jean-Luc Gleyze et Xavier Fortinon, présidents socialistes des départements de Gironde et des Landes, ont réclamé hier « une flotte [aérienne] plus conséquente, et une répartition territoriale adaptée », dans une lettre ouverte à Emmanuel Macron.        A l’Assemblée nationale. Les députés reprennent dès 15 heures l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’article 4, après un début d’examen du texte houleux, depuis lundi après-midi, et l’adoption des trois premiers articles hier.                                          Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Olivier Véran, le porte-parolat pour faire oublier le « ministre du Covid »Le projet de loi sur le pouvoir d’achat, véritable test pour la coalition présidentiellePrésidence de LR : le renoncement de Laurent Wauquiez ouvre le jeu et plonge le parti dans l’incertitudeLa Nupes à l’épreuve de la loi sur le pouvoir d’achat         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-20T17:43:51+00:00","coverageEndTime":"2022-07-21T05:43:51+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une course contre la montre concernant le...","description":"Dans une ambiance houleuse au sein de l\u2019H\u00e9micycle, les d\u00e9put\u00e9s doivent d\u00e9battre de 350 amendements sur 15 articles du texte sur le pouvoir d\u2019achat puis examineront le projet de loi de finances rectificative. Le tout, selon le calendrier l\u00e9gislatif, avant la fin de la semaine.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Emmanuel Macron","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : à l’Assemblée nationale, une course contre la montre concernant le pouvoir d’achat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans une ambiance houleuse au sein de l\u2019H\u00e9micycle, les d\u00e9put\u00e9s doivent d\u00e9battre de 350 amendements sur 15 articles du texte sur le pouvoir d\u2019achat puis examineront le projet de loi de finances rectificative. Le tout, selon le calendrier l\u00e9gislatif, avant la fin de la semaine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/3/0/5900/3933/1342/894/3/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-07-20T17:43:51+00:00"
,"endDate":"2022-07-21T05:43:51+00:00"
  Des oppositions d\u00e9fendant pied \u00e0 pied leurs amendements, des d\u00e9bats qui s\u2019\u00e9ternisent, mais aussi des n\u00e9gociations en coulisses\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat peine \u00e0 avancer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et met \u00e0 l\u2019\u00e9preuve la majorit\u00e9.          Les d\u00e9bats doivent se terminer jeudi, les d\u00e9put\u00e9s devant encha\u00eener avec le projet de budget rectificatif pour 2022 qui doit assurer le financement et compl\u00e9ter l\u2019arsenal face \u00e0 l\u2019inflation. L\u2019Assembl\u00e9e si\u00e9gera pour cela jusqu\u2019\u00e0 samedi soir, voire dimanche, anticipent plusieurs \u00e9lus, afin d\u2019achever cette premi\u00e8re lecture du paquet pouvoir d\u2019achat, et de passer la balle au S\u00e9nat, en vue d\u2019une adoption d\u00e9finitive au 7\u00a0ao\u00fbt.          Signe des tensions \u00e9maillant l\u2019examen du texte, la majorit\u00e9 a reproch\u00e9 mercredi \u00e0 la pr\u00e9sidente de s\u00e9ance Caroline Fiat (LFI-Nupes) de manquer \u00e0 ses obligations de \u00ab\u00a0neutralit\u00e9\u00a0\u00bb, avec interruption de s\u00e9ance et rappels au r\u00e8glement \u00e0 la cl\u00e9.          Cette derni\u00e8re, qui pr\u00e9side les d\u00e9bats actuellement sur les bancs de l\u2019H\u00e9micycle sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat, a fait savoir aux alentours de 19\u00a0h\u00a015, en r\u00e9ponse \u00e0 une \u00e9lue, que les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es par accord commun depuis la fin d\u2019apr\u00e8s-midi\u00a0:           Depuis 17\u00a0heures, il n\u2019y a plus que deux prises de parole apr\u00e8s chaque amendement, pour ce qui est dit dans le r\u00e8glement int\u00e9rieur, [soit] une r\u00e9ponse favorable, une r\u00e9ponse n\u00e9gative. La parole est coup\u00e9e d\u00e8s une minute cinquante, pour qu\u2019\u00e0 deux minutes le micro soit coup\u00e9 et nous allons continuer \u00e0 avancer comme \u00e7a. Vous allez voir, avec le calme qui a l\u2019air d\u2019\u00eatre revenu dans cet H\u00e9micycle, nous allons avancer tr\u00e8s vite.           Jusqu\u2019ici ce mercredi, les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9battu avec toujours autant d\u2019invectives de l\u2019article\u00a04 et des amendements d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 son sujet. L\u2019article a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 aux alentours de 16\u00a0heures. Ces derniers poursuivent en l\u2019\u00e9tat leurs discussions sur plusieurs amendements pr\u00e9voyant la cr\u00e9ation d\u2019articles additionnels au projet de loi, apr\u00e8s l\u2019article\u00a04, d\u00e9pos\u00e9s notamment par dizaine par \u00ab\u00a0l\u2019insoumis\u00a0\u00bb Fran\u00e7ois Ruffin. Les discussions restent houleuses au sein de l\u2019H\u00e9micyle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une course contre la montre au ralenti depuis lundi","dateModified":"2022-07-20T17:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T17:22:30+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron est le candidat qui a le plus d\u00e9pens\u00e9 lors de la campagne pr\u00e9sidentielle avec pr\u00e8s de 17\u00a0millions d\u2019euros, soit pr\u00e8s de 20 fois plus que l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 Jean Lassalle, selon les comptes de campagne \u00e9lectorale publi\u00e9s mardi au Journal officiel (JO).          Le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu le 24\u00a0avril a ainsi d\u00e9pens\u00e9 16,7\u00a0millions d\u2019euros dans la campagne, exactement comme en\u00a02017. Il devance la candidate LR Val\u00e9rie P\u00e9cresse qui a consacr\u00e9 14,3\u00a0millions d\u2019euros pour un seul tour de scrutin, mais sans atteindre la barre des 5\u00a0% de voix qui lui aurait permis d\u2019obtenir le remboursement \u00e0 hauteur de 47,5\u00a0% de ses frais de campagne. Apr\u00e8s sa d\u00e9faite, elle avait d\u2019ailleurs lanc\u00e9 un appel aux dons pour combler le trou de cinq millions d\u2019euros.          Tous deux devancent le troisi\u00e8me homme de l\u2019\u00e9lection, l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon qui a d\u00e9bours\u00e9 13,7\u00a0millions d\u2019euros. Battue au second tour par M. Macron, Marine Le Pen a investi 11,5\u00a0millions d\u2019euros dans sa campagne. Elle est pratiquement au coude \u00e0 coude avec son concurrent \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour, arriv\u00e9 quatri\u00e8me au premier tour, qui a d\u00e9bours\u00e9 pr\u00e8s de 11\u00a0millions d\u2019euros.          La socialiste Anne Hidalgo, dont le parti avait anticip\u00e9 un score inf\u00e9rieur \u00e0 5\u00a0%, n\u2019a d\u00e9pens\u00e9 que 3,7\u00a0millions d\u2019euros. L\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot, \u00e9galement sous la barre des 5\u00a0% \u00e0 l\u2019issue du premier tour, a investi 5,2\u00a0millions d\u2019euros dans la campagne. Toujours \u00e0 gauche, le communiste Fabien Roussel a d\u00e9pens\u00e9 4,02\u00a0millions d\u2019euros.          Le candidat qui a le moins d\u00e9pens\u00e9 est Jean Lassalle, qui s\u2019est fait le porte-parole des campagnes lors de la campagne \u00e9lectorale, avec \u00e0 peine plus de 813\u00a0060\u00a0euros. Il est suivi de pr\u00e8s par le candidat du NPA Philippe Poutou (819\u00a0686\u00a0euros), puis le souverainiste Nicolas Dupont-Aignan (871\u00a0410\u00a0euros) et la LO Nathalie Arthaud (891\u00a0098\u00a0euros).          La Commission des comptes de campagne et des financements politiques (CNCCFP) tendra sa d\u00e9cision sur chacun des comptes vers la fin d\u00e9cembre. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, elle n\u2019a approuv\u00e9 qu\u2019un seul compte du premier coup, celui du NPA Olivier Besancenot en\u00a02007. En\u00a02012, il avait rejet\u00e9 ceux du pr\u00e9sident sortant Nicolas Sarkozy qui, comme Val\u00e9rie P\u00e9cresse, avait lanc\u00e9 un appel aux dons.          Les remboursements s\u2019\u00e9l\u00e8veront au maximum \u00e0 800\u00a0423\u00a0euros pour les candidats n\u2019ayant pas atteint la barre des 5\u00a0%\u00a0; 8\u00a0004,22\u00a0euros pour les autres candidats pr\u00e9sents au premier tour\u00a0; 10\u00a0691\u00a0775\u00a0euros pour les candidats concourant au second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 le candidat le plus d\u00e9pensier, Jean Lasalle celui qui a l...","dateModified":"2022-07-20T17:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T17:07:06+00:00","articleBody":"     Alors que les deux incendies qui font rage en Gironde depuis plus d\u2019une semaine ont \u00ab\u00a0tr\u00e8s peu progress\u00e9\u00a0\u00bb pendant la nuit, Emmanuel Macron est sur place, mercredi 20\u00a0juillet, et a \u00e9chang\u00e9 en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 La Teste-de-Buch avec des pompiers, d\u2019autres personnes mobilis\u00e9es et des sinistr\u00e9s.          \u00ab\u00a0Il faut construire le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le pr\u00e9sident, annon\u00e7ant un \u00ab\u00a0grand chantier national pour replanter\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0avec l\u2019ONF, avec tous les acteurs locaux\u00a0\u00bb. La France va par ailleurs devoir \u00ab\u00a0acheter plus\u00a0\u00bb d\u2019avions de lutte contre les incendies, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          Il est en ce moment \u00e0 Langon, au poste de commandement charg\u00e9 du feu de Landiras, \u00e0 40\u00a0kilom\u00e8tres au sud de Bordeaux, et \u00e9change avec les \u00e9lus locaux.                    Lire aussi :  Incendies en Gironde\u00a0: Emmanuel Macron annonce un \u00ab\u00a0grand chantier national\u00a0\u00bb pour replanter et veut reb\u00e2tir \u00ab\u00a0avec des r\u00e8gles diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incendies\u00a0: depuis la Gironde, le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 le lancement d\u2019un \u00ab\u00a0grand chantier nati...","dateModified":"2022-07-20T17:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T16:56:03+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour soutenir notre r\u00e9daction et ne rien louper de l\u2019actualit\u00e9, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T16:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T16:47:25+00:00","articleBody":"     Il est n\u00e9cessaire d\u2019investir \u00ab\u00a0de mani\u00e8re majeure\u00a0\u00bb dans le Service de sant\u00e9 des arm\u00e9es (SSA), sursollicit\u00e9 \u00e0 la fois par les op\u00e9rations militaires fran\u00e7aises et par la crise sanitaire provoqu\u00e9e par l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, a estim\u00e9 mercredi le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu.          \u00ab\u00a0Pour moi, c\u2019est un service sur lequel il faut investir de mani\u00e8re majeure\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une audition devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, de la d\u00e9fense et des forces arm\u00e9es du S\u00e9nat, en pr\u00e9cisant avoir demand\u00e9 au directeur du SSA de lui \u00ab\u00a0faire des propositions\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ai une dette vis-\u00e0-vis de ce service en tant qu\u2019ancien ministre des outre-mer. Sans le Service de sant\u00e9 des arm\u00e9es, une part importante de nos capacit\u00e9s sanitaires en outre-mer se serait \u00e9croul\u00e9e\u00a0\u00bb au pic de la pand\u00e9mie, a soulign\u00e9 le ministre. Pendant la premi\u00e8re vague de Covid-19 en\u00a02020, le SSA, qui repr\u00e9sente 1\u00a0% de l\u2019offre de soins en France, a pris en charge 3\u00a0% des patients atteints de la maladie en r\u00e9animation pour soutenir un syst\u00e8me de sant\u00e9 civil sous tension, tout en continuant \u00e0 assurer sa mission premi\u00e8re.          \u00ab\u00a0Je pense aussi qu\u2019il faut remettre des moyens sur d\u2019autres sp\u00e9cialit\u00e9s\u00a0\u00bb, comme la psychiatrie, a-t-il ajout\u00e9. Le syndrome post-traumatique (SPT), \u00ab\u00a0les blessures psychiques sont tout aussi violentes que les blessures physiques chez nos bless\u00e9s. On doit pouvoir faire mieux en nombre de m\u00e9decins gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9serve mais aussi sur la recherche\u00a0\u00bb.          Dans un rapport dat\u00e9 de 2020, les s\u00e9nateurs Jean-Marie Bockel et Christine Prunaud avertissaient\u00a0: \u00ab\u00a0Avec moins de 15\u00a0000 personnes et 1,4\u00a0milliard d\u2019euros de budget, [le SSA] a perdu 1\u00a0600 postes en cinq\u00a0ans et il manque au moins 100 m\u00e9decins.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le ministre S\u00e9bastien Lecornu, il est n\u00e9cessaire d\u2019investir dans le Service de sant\u00e9 des arm\u00e9es","dateModified":"2022-07-20T16:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T16:38:12+00:00","articleBody":"     Les candidats potentiels \u00e0 la succession de Christian Jacob ont jusqu\u2019au 3\u00a0octobre \u00e0 18\u00a0heures pour d\u00e9poser les parrainages requis aupr\u00e8s de la haute autorit\u00e9 du mouvement, qui publiera la liste des pr\u00e9tendants le 18\u00a0octobre.          Sans faire explicitement acte de candidature, le num\u00e9ro deux, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, et l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy ont manifest\u00e9, mercredi 20\u00a0juillet, leur int\u00e9r\u00eat pour la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains, sans \u00ab\u00a0candidat naturel\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le renoncement de Laurent Wauquiez \u00e0 briguer la succession de M. Jacob. L\u2019ancien commissaire europ\u00e9en Michel Barnier a lui aussi fait savoir mardi soir qu\u2019il n\u2019\u00e9cartait pas l\u2019id\u00e9e de se pr\u00e9senter.          Parmi les autres noms qui circulent figurent ceux de la pr\u00e9sidente par int\u00e9rim du parti, Annie Genevard, de l\u2019ancienne ministre et maire du 7e arrondissement de Paris, Rachida Dati, ou encore du maire de Cannes et pr\u00e9sident de l\u2019Association des maires de France, David Lisnard.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidence du parti LR\u00a0: Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy et Michel Barnier int\u00e9ress\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chez LR, la succession est ouverte pour la pr\u00e9sidence du parti","dateModified":"2022-07-20T16:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T16:16:00+00:00","articleBody":"     Le texte cherche \u00e0 mettre la pression sur les branches professionnelles qui tardent \u00e0 ajuster leurs grilles de r\u00e9mun\u00e9ration en fonction de l\u2019\u00e9volution du smic. Mais son efficacit\u00e9 potentielle est mise en doute, en particulier par la gauche, qui y voit une \u00ab\u00a0menace en peau de lapin\u00a0\u00bb, selon la formule de Pierre Dharr\u00e9ville, d\u00e9put\u00e9 communiste des Bouches-du-Rh\u00f4ne. D\u00e9cryptage par notre journaliste Bertrand Bissuel\u00a0:                    Lire aussi :  Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: les enjeux de l\u2019article\u00a04 ","dateModified":"2022-07-20T16:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T16:10:53+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPeut-on savoir, en tout, combien d'articles compte le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat ?\r\nEt aussi : combien de s\u00e9ances n\u00e9cessitent-ils \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale pour \u00eatre tous trait\u00e9s ?\r\nMerci. \ud83d\ude42    Sophia         Bonjour Sophia,          Le projet de loi pr\u00e9voyant des \u00ab\u00a0mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb est compos\u00e9 de vingt articles au total. Pour l\u2019instant, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 les trois premiers au terme d\u2019une dizaine d\u2019heures de d\u00e9bat depuis lundi apr\u00e8s-midi et sont actuellement en train de discuter du quatri\u00e8me, qui porte sur \u00ab\u00a0l\u2019incitation des branches \u00e0 n\u00e9gocier r\u00e9guli\u00e8rement sur les salaires en facilitant l\u2019engagement d\u2019une proc\u00e9dure de fusion \u00e0 d\u00e9faut d\u2019accord\u00a0\u00bb.          Pour ce qui est du temps d\u2019examen, la premi\u00e8re lecture conduite depuis lundi apr\u00e8s-midi par les d\u00e9put\u00e9s devait, selon le calendrier de l\u2019Assembl\u00e9e, prendre fin au plus tard jeudi \u00e0 la mi-journ\u00e9e. Ce sc\u00e9nario permettait un examen du texte en commission au S\u00e9nat d\u00e8s jeudi et, dans la foul\u00e9e, l\u2019examen par les d\u00e9put\u00e9s du second texte n\u00e9cessaire pour faire passer les mesures du gouvernement en mati\u00e8re de pouvoir d\u2019achat, pr\u00e9sentes dans le projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Mais, comme vous l\u2019avez constat\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s n\u2019avancent pas si vite dans les discussions. Au point que la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, r\u00e9unie ce matin, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir la s\u00e9ance du samedi 23\u00a0juillet jusqu\u2019en soir\u00e9e pour que les d\u00e9put\u00e9s puissent finir d\u2019examiner le PLFR en cette fin de semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une course contre la montre concernant le...","dateModified":"2022-07-20T16:18:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T15:50:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est un accord commercial o\u00f9 il est, paradoxalement, tr\u00e8s peu question de commerce. L\u2019accord de libre-\u00e9change sign\u00e9, jeudi 30\u00a0juin, entre l\u2019Union europ\u00e9enne et la Nouvelle-Z\u00e9lande comporte de nombreux engagements \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, lors de sa pr\u00e9sentation \u00e0 Bruxelles, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, en pr\u00e9sence de la premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise, Jacinda Ardern.          Le texte, non d\u00e9voil\u00e9, consacre plusieurs chapitres \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes, aux syst\u00e8mes alimentaires durables ou encore \u00e0 une r\u00e9forme des subventions des \u00e9nergies fossiles. Notre d\u00e9cryptage des enjeux par Julien Bouissou\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019Union europ\u00e9enne et la Nouvelle-Z\u00e9lande signent un accord de libre-\u00e9change tr\u00e8s politique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE et la Nouvelle-Z\u00e9lande ont n\u00e9goci\u00e9 un accord commercial in\u00e9dit incluant des crit\u00e8res environne...","dateModified":"2022-07-20T15:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T15:45:15+00:00","articleBody":"     La ministre fran\u00e7aise des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, a d\u00e9fendu mercredi \u00ab\u00a0le bon accord\u00a0\u00bb conclu le 30\u00a0juin entre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et la Nouvelle-Z\u00e9lande, sur fond d\u2019inqui\u00e9tudes d\u2019une partie des \u00e9leveurs fran\u00e7ais qui redoutent une concurrence d\u00e9loyale.          \u00ab\u00a0Nous sommes en train de l\u2019\u00e9valuer en d\u00e9tail, mais, en premi\u00e8re analyse, je souhaite vous dire qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un bon accord\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre lors de la s\u00e9ance de questions au gouvernement au S\u00e9nat cet apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0D\u2019abord parce qu\u2019il va faciliter l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 n\u00e9o-z\u00e9landais et renforcer nos positions dans nos secteurs exportateurs en mati\u00e8re de biens comme de services, ainsi que notre acc\u00e8s aux march\u00e9s publics n\u00e9o-z\u00e9landais\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir.          \u00ab\u00a0Ensuite parce qu\u2019il s\u2019agit de l\u2019accord le plus ambitieux en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable\u00a0\u00bb jamais conclu par l\u2019UE, avec des \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb en cas de non-respect \u00ab\u00a0des clauses environnementales et sociales\u00a0\u00bb. L\u2019accord \u00ab\u00a0prot\u00e8ge par ailleurs nos fili\u00e8res agricoles sensibles et soutiendra nos exploitations agricoles et agroalimentaires en prot\u00e9geant plus de 200 indications g\u00e9ographiques, comme le comt\u00e9 ou le jambon de Bayonne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la ministre.          Comme l\u2019a fait savoir Contexte, 130 d\u00e9put\u00e9s de droite et de gauche ont \u00e9crit le 18\u00a0juillet un courrier transpartisan \u00e0 la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, exigeant que soit organis\u00e9 un d\u00e9bat dans l\u2019H\u00e9micycle sur cet accord, \u00e0 l\u2019initiative des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Damien Maudet et Fran\u00e7ois Ruffin.          Les parlementaires y demandent que le d\u00e9bat soit suivi d\u2019un vote et soulignent avoir \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s notamment par les interprofessions du lait et de la viande sur \u00ab\u00a0cet accord au contenu flou [qui] risque de mettre \u00e0 mal notre industrie, notre agriculture et le climat\u00a0\u00bb.          L\u2019UE est le troisi\u00e8me partenaire commercial des N\u00e9o-Z\u00e9landais, qui exportent notamment du vin, des fruits et de la viande en Europe. Le commerce bilat\u00e9ral de biens entre les deux zones a repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 8\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement d\u00e9fend le \u00ab\u00a0bon accord\u00a0\u00bb de libre-\u00e9change conclu entre l\u2019Union europ\u00e9enne et la N...","dateModified":"2022-07-20T16:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T15:25:51+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les traditionnelles questions au gouvernement, les s\u00e9nateurs ont commenc\u00e9 les d\u00e9bats sur le projet de loi sanitaire en s\u00e9ance publique, une semaine apr\u00e8s son vote \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Au grand dam du gouvernement, le projet de loi \u00ab\u00a0de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb avait toutefois \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s de son article\u00a02 sur le possible retour d\u2019un passe sanitaire aux fronti\u00e8res, \u00e0 la faveur d\u2019une conjonction de votes du Rassemblement national (RN), des R\u00e9publicains (LR) et d\u2019une majorit\u00e9 de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Le S\u00e9nat a r\u00e9tabli l\u2019esprit de la mesure en commission, mercredi, mais de mani\u00e8re \u00ab\u00a0beaucoup plus limit\u00e9e\u00a0\u00bb. Le nouvel article propose deux dispositifs distincts, le rapporteur pr\u00e9f\u00e9rant parler de \u00ab\u00a0certificat sanitaire de voyage\u00a0\u00bb pour bien signifier la disparition du passe sanitaire. Le premier concerne les voyageurs en provenance de pays \u00e9trangers. En cas d\u2019apparition d\u2019un nouveau variant du SARS-CoV-2 particuli\u00e8rement dangereux, le gouvernement pourrait imposer la pr\u00e9sentation d\u2019un test n\u00e9gatif \u00e0 l\u2019embarquement. Un second dispositif similaire pourrait s\u2019appliquer pour les voyages vers les collectivit\u00e9s ultramarines \u00ab\u00a0en cas de risque de saturation\u00a0\u00bb de leur syst\u00e8me de sant\u00e9. La Corse n\u2019est plus mentionn\u00e9e.          Le s\u00e9nateur LR Philippe Bas, rapporteur des textes sur la question sanitaire, a donc tent\u00e9, dans la r\u00e9daction du texte, de trouver une position d\u2019\u00e9quilibre, qu\u2019il a expos\u00e9e \u00e0 la tribune en pr\u00e9ambule des discussions au S\u00e9nat ce mercredi apr\u00e8s-midi\u00a0:           Nous n\u2019avons pas fait grand-chose \u00e0 la commission des lois, simplement voulu \u00e9tablir un texte simple et clair\u00a0: sortir d\u2019un entre-deux, qui nourrissait les soup\u00e7ons, et poser des r\u00e8gles qui ne laissent pas \u00e0 la discr\u00e9tion du gouvernement des pouvoirs excessifs. Le peu de choses que nous avons fait, c\u2019est premi\u00e8rement l\u2019abrogation [explicite dans la loi sur l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire]. Deuxi\u00e8mement, la protection des Fran\u00e7ais aux fronti\u00e8res contre l\u2019arriv\u00e9e de variants, \u00e9ventuellement tr\u00e8s dangereux. (\u2026) Et enfin dessiner un chemin pour la r\u00e9int\u00e9gration des personnels suspendus parce qu\u2019ils ne voulaient pas respecter l\u2019obligation vaccinale.           \u00ab\u00a0Oui, en responsabilit\u00e9, nous sommes pr\u00eats \u00e0 accepter de prendre des mesures de protection, mais elles doivent \u00eatre strictement proportionn\u00e9es aux exigences de la situation et ne peuvent \u00eatre mises en \u0153uvre que sous le contr\u00f4le du Parlement\u00a0\u00bb, a fait valoir le s\u00e9nateur de droite \u00e0 la tribune. Il a notamment soulign\u00e9 que les s\u00e9nateurs avaient souhait\u00e9 mettre fin explicitement \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire afin que cela soit inscrit dans \u00ab\u00a0le marbre de la loi\u00a0\u00bb, m\u00eame si le gouvernement ne pr\u00e9voyait pas de le proroger au-del\u00e0 du 31\u00a0juillet dans le texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          \u00ab\u00a0Je crois dans la sagesse des s\u00e9nateurs qui avec le gouvernement sauront r\u00e9tablir un texte qui nous permettra d\u2019aller au bout\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat le 14\u00a0juillet au sujet de ce projet de loi, afin que soit r\u00e9tablie la mesure de pr\u00e9vention aux fronti\u00e8res. Dans l\u2019h\u00e9micycle mercredi, le ministre de la Sant\u00e9 Fran\u00e7ois Braun s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 construire un \u00ab\u00a0compromis sans compromission\u00a0\u00bb, affirmant sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0continuer \u00e0 am\u00e9liorer le texte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9nateurs examinent le projet de loi sanitaire en s\u00e9ance publique, apr\u00e8s avoir r\u00e9tabli en commissi...","dateModified":"2022-07-20T16:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T15:12:02+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9put\u00e9s de gauche repr\u00e9sentant les outre-mer ont redout\u00e9 mercredi une \u00ab\u00a0explosion sociale\u00a0\u00bb dans ces territoires si le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat ne prenait pas davantage en consid\u00e9ration leurs difficult\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous risquons d\u2019aller vers l\u2019explosion sociale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu Jean-Hugues Ratenon (La France insoumise), le d\u00e9pute de la R\u00e9union estimant que le texte en cours d\u2019examen au Palais Bourbon traduisait un \u00ab\u00a0abandon inacceptable\u00a0\u00bb des outre-mer.          L\u2019\u00e9lu de La R\u00e9union a appel\u00e9 le gouvernement \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale\u00a0\u00bb dans les territoires, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse d\u2019une dizaine de d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Tous ont d\u00e9plor\u00e9 que le texte visant \u00e0 renforcer le pouvoir d\u2019achat face \u00e0 la mont\u00e9e de l\u2019inflation ne tienne pas compte de la situation dans ces territoires, o\u00f9 les hausses de prix actuelles s\u2019ajoutent \u00e0 un co\u00fbt de la vie d\u00e9j\u00e0 plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019en m\u00e9tropole.          Avec de surcro\u00eet des taux de ch\u00f4mage \u00ab\u00a0inimaginables\u00a0\u00bb dans l\u2019Hexagone, les outre-mer risquent de conna\u00eetre prochainement \u00ab\u00a0des d\u00e9flagrations sociales m\u00e9morables\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 insoumis de la Martinique Jean-Philippe Nilor. L\u2019\u00e9lu de Saint-Denis de La R\u00e9union Philippe Naillet (groupe socialiste) a lui aussi estim\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019une grande col\u00e8re se pr\u00e9pare\u00a0\u00bb, et appel\u00e9 le gouvernement \u00e0 \u00ab\u00a0se rattraper\u00a0\u00bb lors de la suite du parcours l\u00e9gislatif du texte. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas des agitateurs, nous ne sommes pas l\u00e0 pour appeler \u00e0 la r\u00e9volte, mais nous sentons que la col\u00e8re gronde et nous alertons\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 sa coll\u00e8gue r\u00e9unionnaise Karine Lebon (groupe communiste).          Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Outre-mer Jean-Fran\u00e7ois Carenco doit r\u00e9unir dans les prochaines semaines \u00e0 Paris les entreprises qui interviennent dans les territoires ultramarins \u00ab\u00a0pour pouvoir diminuer tr\u00e8s fortement la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb. Des sources parlementaires ont par ailleurs dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que l\u2019Assembl\u00e9e nationale pourrait voter un \u00ab\u00a0bouclier loyer\u00a0\u00bb renforc\u00e9 pour les outre-mer, afin d\u2019y limiter les hausses de loyers \u00e0 2,5\u00a0% maximum, contre 3,5\u00a0% dans l\u2019Hexagone, lors de la suite l\u2019examen du projet de loi. Ce geste en direction des territoires ultramarins pourrait se faire au travers d\u2019un soutien du camp pr\u00e9sidentiel \u00e0 un amendement venant du groupe composite d\u2019opposition Liot (Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer, territoires).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous risquons d\u2019aller vers l\u2019explosion sociale\u00a0\u00bb\u00a0: dix d\u00e9put\u00e9s appellent \u00e0 mieux prendre en co...","dateModified":"2022-07-20T15:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T14:55:40+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, \u00e0 la rencontre de sapeurs-pompiers \u00e0 La Test-de-Buch (Gironde), mercredi 20 juillet 2022. BOB EDME \/ AP           \u00ab\u00a0Il faut construire le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, aux propri\u00e9taires de campings d\u00e9truits par les incendies qui continuent de toucher le d\u00e9partement de la Gironde. En d\u00e9placement mercredi sur la commune de La Test-de-Buch, pr\u00e8s d\u2019Arcachon, le chef de l\u2019Etat s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 ce que des travaux de r\u00e9habilitation soient lanc\u00e9s \u00ab\u00a0tout de suite\u00a0\u00bb, tout en relevant que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas une chose facile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On sait les faiblesses qu\u2019il y avait dans cette for\u00eat, en termes de gestion. Il faut que l\u2019on reb\u00e2tisse, que l\u2019on s\u00e8me, que l\u2019on fasse repousser, mais avec des r\u00e8gles diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0On va en faire un grand chantier national, avec l\u2019ONF, avec les acteurs locaux\u00a0\u00bb, a-t-il annonc\u00e9, avant de s\u2019adresser plus directement aux propri\u00e9taires\u00a0:           \u00ab\u00a0Est-ce que \u00e7a pourra \u00eatre les m\u00eames campings qu\u2019hier\u00a0? Je vous parle cash\u00a0: non. Il y en a pleins d\u2019entre vous qui avaient d\u00e9j\u00e0 des contentieux avec l\u2019Etat parce que les r\u00e8gles [d\u2019am\u00e9nagement, de pr\u00e9vention des risques] avaient chang\u00e9 et cela ne s\u2019\u00e9tait pas adapt\u00e9. Je vous dis la v\u00e9rit\u00e9, m\u00eame dans le moment d\u2019\u00e9motion [une propri\u00e9taire l\u2019a accueilli les larmes aux yeux]. On va b\u00e2tir les r\u00e8gles pour que ce que l\u2019on reconstruit soit tout de suite aux normes.\u00a0\u00bb           Apr\u00e8s ces s\u00e9ances d\u2019\u00e9changes, Emmanuel Macron doit se rendre, \u00e0 18\u00a0heures, au poste de commandement op\u00e9rationnel sur ces feux, dans la commune de Langon.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/5008e76_c8f758afb9f94f20aa46d367e74b9762-c8f758afb9f94f20aa46d367e74b9762-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incendies en Gironde\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut construire le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb, dit Emmanuel Macron en ambitionnant...","dateModified":"2022-07-20T15:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T14:53:30+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par le s\u00e9nateur Les R\u00e9publicains Daniel Gremillet sur la question de la renationalisation d\u2019EDF, et de l\u2019OPA \u00e0 9,7\u00a0milliards d\u2019euros lanc\u00e9e par l\u2019Etat hier - qui estime que cela \u00ab\u00a0ne r\u00e9pond pas aux difficult\u00e9s\u00a0\u00bb financi\u00e8res, strat\u00e9giques et juridiques du groupe - le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances Bruno Le Maire a justifi\u00e9 cette d\u00e9cision, lors des questions au gouvernement qui ont pris fin au S\u00e9nat.          \u00ab\u00a0La premi\u00e8re urgence c\u2019est de produire plus. C\u2019est de retrouver une capacit\u00e9 de production qui est \u00e0 la hauteur du groupe. Chacun le voit bien aujourd\u2019hui, nous sommes aujourd\u2019hui sous les 300 TW, c\u2019est insuffisant. La priorit\u00e9 absolue, c\u2019est de remettre en marche les r\u00e9acteurs qui ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, avant d\u2019ajouter que \u00ab\u00a0la deuxi\u00e8me urgence c\u2019est de r\u00e9aliser le programme de six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est sans doute le d\u00e9fi industriel le plus important qu\u2019EDF ait devant lui pour les ann\u00e9es qui viennent. Il faudra le faire vite, il faudra le faire bien\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          La troisi\u00e8me priorit\u00e9 est de \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 l\u2019absurdit\u00e9 du mod\u00e8le europ\u00e9en dans lequel le prix de l\u2019\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e est align\u00e9 sur le prix des \u00e9nergies fossiles. (\u2026) Nous voulons r\u00e9former le march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a par ailleurs avanc\u00e9 M. Le Maire.          \u00ab\u00a0\u00c0 tous ceux qui nous ont expliqu\u00e9 pendant des ann\u00e9es que l\u2019on pouvait gagner le combat climatique sans le nucl\u00e9aire, la r\u00e9ponse est d\u00e9finitive\u00a0: nous ne pouvons pas gagner la bataille du climat sans reconstruire des capacit\u00e9s nucl\u00e9aires\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il par ailleurs argu\u00e9 lors d\u2019une autre question lui \u00e9tant adress\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0La premi\u00e8re urgence c\u2019est de produire plus\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: Bruno Le Maire justifie la d\u00e9ci...","dateModified":"2022-07-20T14:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T14:35:38+00:00","articleBody":"     Au troisi\u00e8me jour de l\u2019examen du texte sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi, le camp pr\u00e9sidentiel et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) continuaient d\u2019opposer frontalement leurs visions des politiques \u00e9conomiques. La droite et l\u2019extr\u00eame droite restaient, lors des d\u00e9bats, en retrait apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils observeraient un soutien critique au projet de loi.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit du pouvoir d\u2019achat. On essaye de r\u00e9soudre des questions ponctuelles face \u00e0 l\u2019inflation\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Oise de Renaissance, Eric Woerth, en r\u00e9ponse aux demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d\u2019augmentation des salaires et du smic par la gauche, plut\u00f4t qu\u2019une incitation des branches professionnelles \u00e0 actualiser leur grille de r\u00e9mun\u00e9ration en fonction des derni\u00e8res \u00e9volutions du salaire minimum.          La d\u00e9put\u00e9e La France insoumise de Seine-Saint-Denis, Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, a cit\u00e9 l\u2019\u00e9conomiste Adam Smith pour soutenir les bienfaits d\u2019une augmentation des salaires pour les salari\u00e9s comme pour la productivit\u00e9 des entreprises, tout en notant qu\u2019\u00ab\u00a0il est juste socialement de rehausser les salaires parce que \u00e7a fait 30\u00a0ans que la richesse cr\u00e9\u00e9e par les entreprises est de plus en plus vers le capital et de moins en moins vers le travail\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Sans vouloir faire de l\u2019histoire de la pens\u00e9e \u00e9conomique, quand m\u00eame. Il y a des id\u00e9es, il y a des \u00e9volutions\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu, de nouveau, Eric Woerth, avant d\u2019argumenter\u00a0: \u00ab\u00a0Lorsque vous indexez automatiquement les salaires sur l\u2019inflation, \u00e7a cr\u00e9e tout simplement un sch\u00e9ma extr\u00eamement dangereux pour l\u2019ensemble du pouvoir d\u2019achat. Vous augmentez les salaires qui augmentent, l\u2019inflation qui augmente, les salaires qui augmentent, l\u2019inflation et en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a se termine tr\u00e8s mal pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas \u00e0 l\u2019Etat de fixer le niveau g\u00e9n\u00e9ral des salaires\u00a0\u00bb, a ensuite insist\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e D\u00e9mocrate (MoDem), Laurence Vichnievsky. \u00ab\u00a0Nous misons sur l\u2019esprit de responsabilit\u00e9 des gens et non, nous ne pensons pas que parce qu\u2019il y a relation de subordination, un salari\u00e9 est n\u00e9cessairement ali\u00e9n\u00e9\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Descrozaille, d\u00e9put\u00e9 Renaissance du Val-de-Marne, cernant ainsi le r\u00e9el d\u00e9bat en cours entre les parlementaires sur le r\u00f4le de l\u2019Etat dans la r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9conomie.          Fran\u00e7ois Ruffin, d\u00e9put\u00e9 La France insoumise de Picardie, ne s\u2019y est pas tromp\u00e9 en r\u00e9agissant quelques minutes plus tard\u00a0:           Si on avait laiss\u00e9 la bonne volont\u00e9 du patronat, la bonne volont\u00e9 du dialogue avec un rapport de force o\u00f9 les uns sont nettement plus que les autres, le travail des enfants, on l\u2019aurait encore\u00a0; le dimanche, il ne serait toujours pas ch\u00f4m\u00e9\u00a0; Les cong\u00e9s pay\u00e9s, on n\u2019en aurait pas\u00a0; il n\u2019y aurait pas de s\u00e9curit\u00e9 sociale, il n\u2019y aurait pas de retraite, il n\u2019y aurait pas salaire minimum. Il n\u2019y aurait rien de tout \u00e7a. Vous le savez, depuis Lacordaire [en\u00a01848]\u00a0: \u201cEntre le fort et le faible, entre le riche et le pauvre, c\u2019est la libert\u00e9 qui opprime et la loi qui affranchit\u201d. Et l\u00e0, vous refusez de faire la loi. Vous refusez de faire la loi qui affranchit.           L\u2019article\u00a04 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 228 voix pour et 19 contre, sur 307 votants et 394 d\u00e9put\u00e9s pr\u00e9sents dans l\u2019H\u00e9micycle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019article\u00a04 donne lieu \u00e0 un nouveau d\u00e9bat sur le r\u00f4le de l\u2019Etat dans l\u2019\u00e9co...","dateModified":"2022-07-20T14:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T14:31:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans 95\u00a0% des cas, les d\u00e9parts de feux sont d\u2019origine humaine, nous avons collectivement la responsabilit\u00e9 de passer les consignes et rappeler la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre la propagation\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le ministre charg\u00e9 de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, Christophe B\u00e9chu, dans sa r\u00e9ponse \u00e0 une question du s\u00e9nateur \u00e9cologiste Ronan Dantec.          \u00ab\u00a0Les for\u00eats qui sont en train de br\u00fbler aujourd\u2019hui, elles ont pour beaucoup d\u2019entre elles, pour toutes, \u00e9t\u00e9 plant\u00e9es avant les cons\u00e9quences climatiques que nous connaissons\u00a0\u00bb, a-t-il par ailleurs avanc\u00e9 au sujet de la question des essences \u00e0 planter en fonction du milieu environnemental et climatique, qui se pose pour les arbres plant\u00e9s aujourd\u2019hui et qui subissent les effets du r\u00e9chauffement climatique.          Face aux critiques et suggestions faites concernant l\u2019entretien des for\u00eats publiques, le ministre a ajout\u00e9\u00a0:           L\u2019ONF [l\u2019Office national des for\u00eats], c\u2019est 25\u00a0% de la for\u00eat fran\u00e7aise\u00a0: 75\u00a0% des for\u00eats sont des for\u00eats priv\u00e9es. Donc, braquer les projecteurs sur ce que nous avons \u00e9ventuellement \u00e0 faire par rapport aux for\u00eats publiques, c\u2019est une chose, mais nous ne pouvons pas oublier le dialogue avec l\u2019ensemble des propri\u00e9taires de for\u00eats priv\u00e9es, que ce soit en termes de couloirs de d\u00e9fense incendie, et de r\u00e9flexion sur les essences.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0\u00ab\u00a0Dans 95\u00a0% des cas, les d\u00e9parts de feux sont d\u2019origine humaine\u00a0\u00bb, rappelle le ministre de la tr...","dateModified":"2022-07-20T14:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T14:15:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre maison br\u00fble sous nos yeux. 20\u00a0600\u00a0hectares de br\u00fbl\u00e9, 36\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es. La crise climatique en Gironde provoque un drame humain, \u00e9conomique et environnemental\u00a0\u00bb, s\u2019est de son c\u00f4t\u00e9 indign\u00e9 le s\u00e9nateur socialiste Herv\u00e9 Gill\u00e9, lors des questions au gouvernement au S\u00e9nat. Alertant sur l\u2019\u00e9tat de la flotte fran\u00e7aise de Canadair, il a fait valoir que ces derniers avaient au \u00ab\u00a0deux tiers plus de 25\u00a0ans\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous luttons contre la crise climatique avec les moyens du si\u00e8cle pass\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019est-il ainsi alarm\u00e9.          Dans un appel similaire \u00e0 celui lanc\u00e9 par les autres \u00e9lus locaux de son d\u00e9partement ces derni\u00e8res heures, l\u2019\u00e9lu Girondin a demand\u00e9 au gouvernement plus de moyens pour son d\u00e9partement et sa r\u00e9gion pour lutter contre le feu\u00a0: \u00ab\u00a0Comptez-vous renforcer la flotte europ\u00e9enne et nationale, et relocaliser deux Canadair dans le Sud-Ouest\u00a0?\u00a0\u00bb          Sonia Bakel, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, lui a r\u00e9pondu, dans les m\u00eames termes que ceux avanc\u00e9s hier par G\u00e9rald Darmanin devant les d\u00e9put\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons engag\u00e9 la plus grande flotte europ\u00e9enne pour lutter contre les incendies. vingt et un\u00a0avions sont actuellement engag\u00e9s (\u2026). Ce d\u00e9ploiement sans pr\u00e9c\u00e9dent n\u2019a \u00e9t\u00e9 possible que parce que nous avons augment\u00e9 ces cinq ann\u00e9es le budget de la s\u00e9curit\u00e9 civile de plus de 44\u00a0%.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0L\u2019heure n\u2019est pas aujourd\u2019hui \u00e0 la pol\u00e9mique [sur les moyens], mais \u00e0 la solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous luttons contre la crise climatique avec les moyens du si\u00e8cle pass\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019alarme Herv\u00e9 Gill\u00e9, l...","dateModified":"2022-07-20T14:52:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T14:05:46+00:00","articleBody":"     Six questions sur seize, \u00e0 l\u2019ordre du jour des questions d\u2019actualit\u00e9 au gouvernement pos\u00e9es par les s\u00e9nateurs, portent sur les feux de for\u00eats touchant la France depuis une semaine et particuli\u00e8rement la Gironde, o\u00f9 20\u00a0000\u00a0hectares de for\u00eat ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9s par deux incendies.          Le s\u00e9nateur centriste Pascal Martin a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 prendre le micro. Soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0avec le r\u00e9chauffement climatique, le risque d\u2019incendie devrait s\u2019intensifier et s\u2019\u00e9tendre plus largement sur le territoire national dans les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9lu de la Seine-Maritime a rappel\u00e9 que la commission de l\u2019am\u00e9nagement du territoire et du d\u00e9veloppement durable du S\u00e9nat et celle des affaires \u00e9conomiques \u00ab\u00a0ont opportun\u00e9ment lanc\u00e9 depuis trois mois une mission d\u2019information sur ce sujet\u00a0\u00bb et que son \u00ab\u00a0apport sera tr\u00e8s prochainement publi\u00e9\u00a0\u00bb. Il a appel\u00e9 \u00e0 ce qu\u2019un certain nombre de propositions soient reprises par le gouvernement, jugeant que \u00ab\u00a0l\u2019heure est tr\u00e8s grave\u00a0\u00bb.          La ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales, Caroline Cayeux, lui a r\u00e9pondu en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0La solidarit\u00e9 que vous appelez de vos v\u0153ux est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u0153uvre en Gironde. Les moyens nationaux sont actuellement de plus de 1\u00a0200\u00a0personnels, trois d\u00e9tachements \u00e0 pied, huit colonnes de feux de for\u00eat, deux groupes urbains, une colonne lourde de feu de for\u00eat et un groupe d\u2019appui tactique.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Cette solidarit\u00e9 nationale est essentielle dans une telle crise\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Elle a ainsi fait valoir que les conclusions du rapport qui sera rendu par les s\u00e9nateurs \u00ab\u00a0seront utiles pour penser les lendemains de cette crise\u00a0\u00bb.          C\u2019est ensuite le s\u00e9nateur communiste J\u00e9r\u00e9my Bacchi, \u00e9lu des Bouches-du-Rh\u00f4ne, qui a interpell\u00e9 le gouvernement sur le sujet. Alors qu\u2019il a soulign\u00e9 le risque croissant d\u2019incendies sur l\u2019ensemble du territoire, il a interrog\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les quantit\u00e9s de Canadair et autres engins de lutte doivent-elles rester les m\u00eames aujourd\u2019hui qu\u2019hier\u00a0? Les 5\u00a0000\u00a0pompiers non vaccin\u00e9s suspendus de leur fonction ne manquent-ils pas pour lutter contre les incendies\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le r\u00e9chauffement climatique change la donne, et nous devrons intensifier les outils et les moyens mis en \u0153uvre dans les r\u00e9gions sud et les \u00e9tendre \u00e0 l\u2019ensemble territoire\u00a0\u00bb, a reconnu B\u00e9rang\u00e8re Couillard, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie, en r\u00e9pondant au s\u00e9nateur sur la question des moyens, d\u00e9veloppant sur le sujet de la pr\u00e9vention ou encore sur celui de la politique nationale de protection des for\u00eats. Elle n\u2019a toutefois pas r\u00e9pondu sur la r\u00e9int\u00e9gration des sapeurs-pompiers non vaccin\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb\u00a0: les s\u00e9nateurs interpellent le gouvernement sur les incendies qui touchent la...","dateModified":"2022-07-20T14:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T13:14:57+00:00","articleBody":"     Le texte cherche \u00e0 mettre la pression sur les branches professionnelles qui tardent \u00e0 ajuster leurs grilles de r\u00e9mun\u00e9ration en fonction de l\u2019\u00e9volution du smic. Si la mesure est adopt\u00e9e, celles qui ne rectifieraient pas rapidement leur retard \u00e0 adapter ces grilles \u00e0 l\u2019augmentation du salaire minimum seraient fusionn\u00e9es avec d\u2019autres.          Notre journaliste Bertand Bissuel en a expliqu\u00e9 les enjeux dans l\u2019article ci-dessous. Olivier Dussopt avait fait un \u00e9tat des lieux de la situation lors de la pr\u00e9sentation du texte, lundi\u00a0:           Je voudrais dire qu\u2019apr\u00e8s la revalorisation du smic du 1er\u00a0mai dernier, 145 des 171\u00a0principales branches observ\u00e9es par la direction g\u00e9n\u00e9rale [du travail] pr\u00e9sentaient au moins un niveau inf\u00e9rieur [dans leur grille de r\u00e9mun\u00e9ration] au smic. A l\u2019heure o\u00f9 je m\u2019exprime devant vous, ce sont moins de cent branches qui pr\u00e9sentent un niveau inf\u00e9rieur au smic et la quasi-totalit\u00e9 d\u2019entre elles ont ouvert des n\u00e9gociations pour permettre la mise en conformit\u00e9.                     Lire aussi :  Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019article\u00a04 du texte sur le pouvoir d\u2019achat d\u00e9battu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-20T13:29:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T13:07:00+00:00","articleBody":"      Au S\u00e9nat. D\u00e8s 15\u00a0heures, la traditionnelle s\u00e9ance de questions d\u2019actualit\u00e9 au gouvernement commence au S\u00e9nat. Les s\u00e9nateurs examineront ensuite le projet de loi sanitaire, une semaine apr\u00e8s son adoption \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, et la suppression de son article\u00a02, tel que pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement. Le S\u00e9nat, domin\u00e9 par la droite, doit pr\u00e9senter une nouvelle version de cet article rendant possible le r\u00e9tablissement d\u2019un \u00ab\u00a0certificat sanitaire de voyage\u00a0\u00bb pour les entr\u00e9es en France.          Emmanuel Macron est attendu \u00e0 La Teste-de-Buch, en Gironde, vers 15\u00a0h\u00a015, dans le bassin d\u2019Arcachon, puis vers 18\u00a0heures \u00e0 Langon, au poste de commandement du feu de Landiras, \u00e0 40 kilom\u00e8tres au sud de Bordeaux, \u00ab\u00a0aux c\u00f4t\u00e9s des sapeurs-pompiers, des personnels de la s\u00e9curit\u00e9 civile, des forces de l\u2019ordre, des \u00e9lus et de l\u2019ensemble des personnes mobilis\u00e9es\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e. Profitant de cette visite, Jean-Luc Gleyze et Xavier Fortinon, pr\u00e9sidents socialistes des d\u00e9partements de Gironde et des Landes, ont r\u00e9clam\u00e9 hier \u00ab\u00a0une flotte [a\u00e9rienne] plus cons\u00e9quente, et une r\u00e9partition territoriale adapt\u00e9e\u00a0\u00bb, dans une lettre ouverte \u00e0 Emmanuel Macron.          A l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les d\u00e9put\u00e9s reprennent d\u00e8s 15\u00a0heures l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019article\u00a04, apr\u00e8s un d\u00e9but d\u2019examen du texte houleux, depuis lundi apr\u00e8s-midi, et l\u2019adoption des trois premiers articles hier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de l\u2019apr\u00e8s-midi ","dateModified":"2022-07-20T13:47:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T12:24:59+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien ministre de la sant\u00e9 entend profiter de son nouveau poste gouvernemental pour \u00e9toffer sa palette politique durant le second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron. D\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0donner un suppl\u00e9ment d\u2019\u00e2me \u00e0 la politique qu\u2019on m\u00e8ne pour faire en sorte que les Fran\u00e7ais se sentent bien dans leurs baskets\u00a0\u00bb, il entend leur parler \u00ab\u00a0sans filtre\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0sans courir apr\u00e8s la punchline\u00a0\u00bb.          S\u00fbr d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 choisi gr\u00e2ce \u00e0 sa notori\u00e9t\u00e9, il ne prend pas ombrage de ceux qui s\u2019interrogent sur ce portefeuille qui pourrait ressembler \u00e0 une r\u00e9trogradation \u2013 de ministre de plein exercice, il est pass\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.          Portrait d\u2019Olivier V\u00e9ran, par notre journaliste Claire Gatinois\u00a0:                    Lire aussi :  Olivier V\u00e9ran, le porte-parolat pour faire oublier le \u00ab\u00a0ministre du Covid\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait du porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran","dateModified":"2022-07-20T12:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T12:15:02+00:00","articleBody":"     Une \u00ab\u00a0mission transversale\u00a0\u00bb sur l\u2019\u00e9vasion fiscale a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 Charlotte Leduc, d\u00e9put\u00e9e La France insoumise, qui sera rapporteure sp\u00e9ciale lors de l\u2019examen du budget cet automne \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a appris aujourd\u2019hui l\u2019Agence France-Presse (AFP).          D\u00e9put\u00e9e LFI de Moselle, Charlotte Leduc a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e \u00ab\u00a0rapporteure sur l\u2019\u00e9vasion fiscale, ce matin, en commission\u00a0\u00bb des Finances, a annonc\u00e9 une source parlementaire \u00e0 l\u2019AFP.          Ce type de fonction permet d\u2019avoir des moyens d\u2019investigation suppl\u00e9mentaires pour contr\u00f4ler l\u2019action du gouvernement et le suivi de l\u2019ex\u00e9cution budg\u00e9taire. Les rapporteurs sp\u00e9ciaux, nomm\u00e9s pour un an, sont habituellement reconduits d\u2019une ann\u00e9e sur l\u2019autre. Ils signent un rapport lors de l\u2019examen du projet de loi de finances, le marathon budg\u00e9taire de l\u2019automne.          Mardi, le pr\u00e9sident LFI de la commission des finances, Eric Coquerel, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse avoir \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une mission transversale sur l\u2019\u00e9vasion fiscale. Pendant cinq ans, on va avoir un commissaire [Charlotte Leduc] qui va travailler sur l\u2019\u00e9vasion fiscale avec les moyens de l\u2019administration. Je pense que ce sera int\u00e9ressant parce que cela permettra de faire un travail sur le fond, et suivi. Il y aura un rapport chaque ann\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Et je me r\u00e9serve la possibilit\u00e9 de faire des missions d\u2019information (\u2026) pour davantage se poser la question de ce que co\u00fbte l\u2019\u00e9vasion fiscale et ce que co\u00fbtent les baisses d\u2019imp\u00f4ts en termes de rendement pour l\u2019Etat\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Charlotte Leduc, d\u2019Attac au Palais-Bourbon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Charlotte Leduc va diriger une mission sur l\u2019\u00e9vasion fiscale","dateModified":"2022-07-20T12:28:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T11:57:07+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 multiplier \u00ab\u00a0les petits gestes du quotidien\u00a0\u00bb, mais sans contrainte, afin d\u2019\u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie dans la perspective d\u2019une coupure de l\u2019approvisionnement en gaz russe \u00e0 l\u2019automne. \u00ab\u00a0Nous demandons un effort aux citoyens, aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres, mercredi midi, estimant qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y a pas de petit geste\u00a0\u00bb en mati\u00e8re d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie.          \u00ab\u00a0Chaque \u00e9nergie que nous sommes capables collectivement d\u2019\u00e9conomiser aujourd\u2019hui, c\u2019est de l\u2019\u00e9nergie dont nous serons s\u00fbrs de pouvoir disposer l\u2019automne et l\u2019hiver prochains\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, avant de citer quelques exemples qui permettraient de r\u00e9duire la consommation. \u00ab\u00a0Quand on part en week-end ou en vacances, on d\u00e9branche un maximum de prises \u00e9lectriques parce qu\u2019elles continuent sinon de consommer de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, appelant \u00e9galement \u00e0 couper le Wi-Fi, \u00e0 \u00ab\u00a0baisser un peu la clim, maintenant que les temp\u00e9ratures sont appel\u00e9es \u00e0 diminuer\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00e9teindre la lumi\u00e8re dans les pi\u00e8ces qui ne sont pas utilis\u00e9es.          \u00ab\u00a0Ces gestes du quotidien ont un tr\u00e8s fort impact sur notre consommation \u00e9nerg\u00e9tique. C\u2019est bon pour nos r\u00e9serves et \u00e9videmment pour la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le porte-parole, apr\u00e8s avoir rappel\u00e9 que l\u2019Etat va \u00e9galement prendre des mesures pour \u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie et que les entreprises sont aussi appel\u00e9es \u00e0 le faire. M.\u00a0V\u00e9ran a toutefois \u00e9cart\u00e9 toute contrainte pour obliger les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas notre philosophie\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement appelle les Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0\u00e0 des petits gestes\u00a0\u00bb pour \u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-07-20T12:07:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T11:41:04+00:00","articleBody":"     Promesse d\u2019Emmanuel Macron durant la campagne pr\u00e9sidentielle, la fin de la redevance audiovisuelle doit \u00eatre d\u00e9battue lors de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.                    Lire aussi :  Suppression de la redevance\u00a0: la piste de la TVA pour financer l\u2019audiovisuel public         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une course contre la montre concernant le...","dateModified":"2022-07-20T12:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T11:14:01+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la plus vaste r\u00e9gion de France compte d\u00e9sormais six d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite.                    Lire aussi :  En Nouvelle-Aquitaine, l\u2019implantation durable du Rassemblement national         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une course contre la montre concernant le...","dateModified":"2022-07-20T11:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T10:53:40+00:00","articleBody":"     Y aura-t-il des annonces concernant la lutte contre les m\u00e9ga feux de for\u00eat\u00a0? \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 [en d\u00e9but de compte rendu] la r\u00e9quisition de deux h\u00e9licopt\u00e8res civils en urgence\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Olivier V\u00e9ran, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres. Concernant les oppositions, qui reprochent au gouvernement de ne pas avoir anticip\u00e9 le d\u00e9r\u00e8glement climatique, M.\u00a0V\u00e9ran s\u2019est montr\u00e9 offensif. \u00ab\u00a0Si les oppositions souhaitent amplifier le mouvement que nous avons initi\u00e9, que notre majorit\u00e9 a initi\u00e9 avec des lois fondamentales en mati\u00e8re de transition climatique avec des objectifs chiffr\u00e9s\u00a0\u2013 la France est le premier pays \u00e0 avoir pos\u00e9 l\u2019objectif concret de sortie de l\u2019\u00e9nergie carbon\u00e9e d\u2019ici \u00e0 peu de temps. Nous avons obtenu de nos partenaires europ\u00e9ens des objectifs chiffr\u00e9s tr\u00e8s fort, comme la sortie des v\u00e9hicules thermiques, et on parle l\u00e0 de court terme \u2013, si elles veulent amplifier les choses, il y aura d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine une loi fondamentale pour simplifier le d\u00e9veloppement et l\u2019acc\u00e8s aux \u00e9nergies renouvelables. Eh bien nous verrons \u00e0 ce moment si tout le monde joint les faits \u00e0 la parole et je m\u2019en r\u00e9jouirai\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Relanc\u00e9 par le journaliste sur les feux de for\u00eat li\u00e9s au r\u00e9chauffement climatique, M.\u00a0V\u00e9ran a r\u00e9pondu\u00a0:          \u00ab\u00a0Rien ne peut nous laisser esp\u00e9rer, h\u00e9las, qu\u2019il y aura moins d\u2019incendies dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. En revanche, il y a des mesures de pr\u00e9vention. On parlera du particularisme local en Gironde, avec la fonction d\u2019\u00e9lagage, qui consiste \u00e0 \u00e9viter que les arbres soient coll\u00e9s les uns aux autres pour \u00e9viter des d\u00e9parts de feu fulgurant.\u00a0\u00bb           Eviter les canicules, les ph\u00e9nom\u00e8nes de s\u00e9cheresse, nous engage comme Etat fran\u00e7ais, mais engage aussi la plan\u00e8te. C\u2019est la raison pour laquelle le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est \u00e0 la pointe pour que nous nous fixions collectivement ces objectifs de r\u00e9duction carbon\u00e9e ou de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre.           Sur la s\u00e9curit\u00e9 civile, \u00ab\u00a0nous avons augment\u00e9 de 20\u00a0% au cours du dernier quinquennat les forces allou\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 civile contre les incendies\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le porte-parole du gouvernemenent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran annonce l\u2019envoi de deux h\u00e9licopt\u00e8res civils en urgence pour lutter contre les incendies...","dateModified":"2022-07-20T11:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T10:46:35+00:00","articleBody":"     Au grand dam du gouvernement, le projet de loi \u00ab\u00a0de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s de son article-cl\u00e9 sur le possible retour d\u2019un passe sanitaire aux fronti\u00e8res, \u00e0 la faveur d\u2019une conjonction de votes du Rassemblement national (RN), des R\u00e9publicains (LR) et d\u2019une majorit\u00e9 de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Le S\u00e9nat a r\u00e9tabli l\u2019esprit de la mesure en commission, mercredi, m\u00eame si Bruno Retailleau, s\u00e9nateur LR de Vend\u00e9e, avait d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait, selon lui, \u00ab\u00a0hors de question de r\u00e9tablir l\u2019article supprim\u00e9 tel que le gouvernement l\u2019avait r\u00e9dig\u00e9\u00a0\u00bb. Le s\u00e9nateur LR Philippe Bas, rapporteur des textes sanitaires, a donc tent\u00e9, dans la r\u00e9daction du texte, de trouver une position d\u2019\u00e9quilibre.          Les s\u00e9nateurs ont bien r\u00e9tabli un article\u00a02 sur le contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res, mais \u00ab\u00a0beaucoup plus limit\u00e9\u00a0\u00bb. Le nouvel article propose deux dispositifs distincts, le rapporteur pr\u00e9f\u00e9rant parler de \u00ab\u00a0certificat sanitaire de voyage\u00a0\u00bb pour bien signifier la disparition du passe sanitaire, tel qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 en vigueur dans les restaurants ou autres lieux publics.          Le premier concerne les voyageurs en provenance de pays \u00e9trangers. En cas d\u2019apparition d\u2019un nouveau variant du SARS-CoV-2 particuli\u00e8rement dangereux, le gouvernement pourrait imposer la pr\u00e9sentation d\u2019un test n\u00e9gatif \u00e0 l\u2019embarquement. Un second dispositif similaire pourrait s\u2019appliquer pour les voyages vers les collectivit\u00e9s ultramarines \u00ab\u00a0en cas de risque de saturation\u00a0\u00bb de leur syst\u00e8me de sant\u00e9. La Corse n\u2019est plus mentionn\u00e9e.          Une fois le texte adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture par le S\u00e9nat en s\u00e9ance, d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs tenteront jeudi de s\u2019accorder sur une version commune de compromis en commission mixte paritaire. En cas d\u2019accord, il devra encore \u00eatre vot\u00e9 une derni\u00e8re fois par les deux chambres. En cas de d\u00e9saccord, le gouvernement aura la possibilit\u00e9 de donner le dernier mot \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s un nouveau passage dans les deux chambres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9nateurs r\u00e9tablissent en commission la possibilit\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0certificat sanitaire de voyage\u00a0\u00bb p...","dateModified":"2022-07-20T10:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T10:21:27+00:00","articleBody":"     Olivier V\u00e9ran, le porte-parole du gouvernement, r\u00e9pond aux questions des journalistes \u00e0 l\u2019issue du compte rendu des ministres. \u00ab\u00a0Aucun texte n\u2019est pass\u00e9 parce que le RN [Rassemblement national, extr\u00eame droite] l\u2019a vot\u00e9\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre en r\u00e9pondant \u00e0 la question de savoir si l\u2019ex\u00e9cutif \u00e9tait embarrass\u00e9 par les voix du RN sur les articles vot\u00e9s hier \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle.           \u00ab\u00a0Ils sont parlementaires, les membres du RN. On peut le d\u00e9plorer, mais c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9. Ils ont vocation \u00e0 voter des textes. Il n\u2019y a pas un article qui est pass\u00e9 gr\u00e2ce au RN\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucun texte n\u2019est pass\u00e9 parce que le RN l\u2019a vot\u00e9\u00a0\u00bb, assure Olivier V\u00e9ran","dateModified":"2022-07-20T10:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T09:58:53+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ont notamment adopt\u00e9 l\u2019article\u00a01er du texte\u00a0: les employeurs pourront verser jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023 une prime exceptionnelle de 3\u00a0000\u00a0euros pour les salari\u00e9s, dont le revenu \u00e9quivaut \u00e0 moins de trois fois la valeur du smic.                    Lire aussi :  Les premiers articles de la loi sur le pouvoir d\u2019achat vot\u00e9s\u00a0: \u00e9largissement de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb et facilitation de l\u2019int\u00e9ressement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois articles du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s la nuit derni\u00e8re \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-07-20T09:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T09:24:15+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s devraient, sauf surprise, se partager entre vote contre et abstention. Aucun n\u2019a pr\u00e9vu de soutenir le texte, preuve que l\u2019unit\u00e9 est ainsi pr\u00e9serv\u00e9e, veut-on croire dans l\u2019intergroupe.                    Lire aussi :  L\u2019unit\u00e9 de la Nupes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve du vote sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0On dit tous la m\u00eame chose avec des musiques diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sein de la Nupes, il y a \u00ab\u00a0consensus sur la faiblesse, voire la dangerosit\u00e9 du texte\u00a0\u00bb sur le pouv...","dateModified":"2022-07-20T09:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T09:19:15+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de BFM-TV ce matin, le d\u00e9put\u00e9 de la Somme Fran\u00e7ois Ruffin a d\u00e9fendu la taxe sur les superprofits pendant la p\u00e9riode d\u2019inflation. \u00ab\u00a0Regardez Total\u00a0! On doit sucer les superprofits, ils gagnent 5\u00a0milliards d\u2019euros sur les trois premiers mois de l\u2019ann\u00e9e. Le probl\u00e8me, c\u2019est que Total ne veut pas payer ses imp\u00f4ts en France. On est revenu au temps des seigneurs. Ils pompaient la moelle aux paysans et apr\u00e8s ils refusaient de payer leurs imp\u00f4ts. C\u2019est la m\u00eame chose aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb          Il a \u00e9galement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 son opposition \u00e0 l\u2019article\u00a01er du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 hier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et qui pr\u00e9conise de tripler le plafond de la prime Macron, jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros. \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9 de cette prime Macron, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a qu\u2019un quart des salari\u00e9s qui ont touch\u00e9 cette prime, souvent pour moins de 500\u00a0euros. On a affaire \u00e0 une fumisterie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On doit sucer les superprofits\u00a0\u00bb, selon Fran\u00e7ois Ruffin","dateModified":"2022-07-20T09:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T08:51:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019abandon de Laurent Wauquiez \u00ab\u00a0regrett\u00e9\u00a0\u00bb par Olivier Marleix, la droite doit se trouver un nouveau leader. Entre Annie Genevard, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, Eric Ciotti ou encore Michel Barnier, les candidats potentiels ne manquent pas. Ils ont jusqu\u2019au 3\u00a0octobre pour faire conna\u00eetre leur volont\u00e9 de se pr\u00e9senter, avant un vote au mois de d\u00e9cembre.                    Lire aussi :  Laurent Wauquiez a renonc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l\u2019incertitude         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains est ouverte","dateModified":"2022-07-20T08:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T08:42:03+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien commissaire europ\u00e9en Michel Barnier a fait savoir mardi soir au Figaro qu\u2019il n\u2019\u00e9cartait pas l\u2019id\u00e9e de se pr\u00e9senter. \u00ab\u00a0Mais avant de m\u2019engager, je veux \u00eatre s\u00fbr que notre objectif sera collectif\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.          \u00ab\u00a0Je veux \u00eatre utile \u00e0 ma famille politique et je suis pr\u00eat \u00e0 participer \u00e0 la reconstruction du parti. Qu\u2019on ne sous-estime pas ma propre capacit\u00e9 \u00e0 relever ce d\u00e9fi\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 celui qui fut le n\u00e9gociateur du Brexit. M.\u00a0Barnier, qui a particip\u00e9 \u00e0 la primaire de LR pour la pr\u00e9sidentielle de 2022, a \u00e9galement promis qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0pas de plan de carri\u00e8re\u00a0\u00bb et ne serait donc \u00ab\u00a0pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb en\u00a02027.          De son c\u00f4t\u00e9, Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, eurod\u00e9put\u00e9 LR, a estim\u00e9 au micro de France Inter ce matin que \u00ab\u00a0la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise a besoin d\u2019une formation politique de droite qui assume ses id\u00e9es et sa ligne.\u00a0\u00bb Il a fait savoir que \u00ab\u00a0si cette perspective n\u2019est pas repr\u00e9sent\u00e9e dans ce d\u00e9bat qui s\u2019engage\u00a0\u00bb, il prendrait toutes ses responsabilit\u00e9s. \u00ab\u00a0Quand on sort d\u2019une crise comme celle-l\u00e0 en d\u00e9mocratie, il n\u2019y a pas d\u2019autre solution que de revenir devant les Fran\u00e7ais, de leur demander ce qu\u2019ils veulent de notre parti, ce qu\u2019ils attendent de lui, pour reconstruire aussi notre vie d\u00e9mocratique d\u2019une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale \u00ab\u00a0, a-t-il insist\u00e9.          Les candidats potentiels ont jusqu\u2019au 3\u00a0octobre \u00e0 18\u00a0heures pour d\u00e9poser les parrainages requis aupr\u00e8s de la haute autorit\u00e9 du mouvement, qui publiera la liste des pr\u00e9tendants le 18\u00a0octobre. Un guide \u00e9lectoral sera rendu public et adress\u00e9 aux militants \u00e0 jour de cotisations le\u00a022\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michel Barnier et Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, potentiels candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains","dateModified":"2022-07-20T09:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T08:28:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 mardi soir la facilitation des dispositifs d\u2019int\u00e9ressement en entreprise, une mesure critiqu\u00e9e par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), durant l\u2019examen, toujours au ralenti, du projet de loi pouvoir d\u2019achat.          Les d\u00e9bats se sont \u00e9ternis\u00e9s sur ce troisi\u00e8me article, qui vise principalement \u00e0 favoriser l\u2019int\u00e9ressement (primes li\u00e9es aux r\u00e9sultats de l\u2019entreprise) dans les entreprises de moins de 50\u00a0salari\u00e9s. Il a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 en premi\u00e8re lecture, par 288\u00a0voix contre 90, avant l\u2019examen du projet de loi au S\u00e9nat.               Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a lou\u00e9 un m\u00e9canisme de \u00ab\u00a0simplification\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0facilitation\u00a0\u00bb pour le \u00ab\u00a0partage de la valeur\u00a0\u00bb au sein de l\u2019entreprise. L\u2019int\u00e9ressement est \u00ab\u00a0encore tr\u00e8s peu mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb dans les entreprises de moins de 50\u00a0salari\u00e9s, a rappel\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche) Astrid Panosyan-Bouvet.          Pour le d\u00e9velopper, l\u2019article permet un dispositif d\u2019int\u00e9ressement sur \u00ab\u00a0d\u00e9cision unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb des chefs de ces petites soci\u00e9t\u00e9s en l\u2019absence d\u2019institutions repr\u00e9sentatives du personnel ou en cas d\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations, quand l\u2019entreprise n\u2019est pas couverte par un accord de branche agr\u00e9\u00e9 pr\u00e9voyant un dispositif d\u2019int\u00e9ressement. Le texte propose aussi plus globalement d\u2019allonger la dur\u00e9e des accords d\u2019int\u00e9ressement de trois \u00e0 cinq ans.          Les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, \u00e9cologistes et communistes ont rejet\u00e9 en bloc l\u2019article en r\u00e9clamant des augmentations de salaires plut\u00f4t que des primes. \u00ab\u00a0C\u2019est un leurre complet\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0subterfuge offert aux patrons pour \u00e9viter encore une fois toute hausse de salaire r\u00e9elle\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. Le communiste Pierre Dharr\u00e9ville y a vu une \u00ab\u00a0logique lib\u00e9rale\u00a0\u00bb de d\u00e9r\u00e9gulation.          \u00ab\u00a0Le salaire va rester le m\u00eame. En quoi en gagnant plus, un salari\u00e9 va \u00eatre pr\u00e9caris\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le MoDem Erwan Balanant. Chez Horizons, dans la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e9galement, Vincent Thi\u00e9baut a reproch\u00e9 \u00e0 la Nouvelle union populaire \u00e9cologique sociale (Nupes, coalition de gauhe) sa \u00ab\u00a0m\u00e9connaissance totale du monde de l\u2019entreprise\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous connaissons le monde de l\u2019entreprise, mais, \u00e0 votre diff\u00e9rence, nous discutons davantage avec les salari\u00e9s qu\u2019avec les patrons\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9torqu\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Antoine L\u00e9aument. A droite, le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) Thibault Bazin a jug\u00e9, pour sa part, que la mesure allait \u00ab\u00a0dans le bon sens\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 des \u00ab\u00a0freins\u00a0\u00bb persistants pour les petites entreprises.          Il restait 389\u00a0amendements \u00e0 examiner sur ce projet de loi \u00e0 la cl\u00f4ture de la s\u00e9ance mardi \u00e0 minuit, avec un calendrier qui risque d\u2019\u00eatre encore bouscul\u00e9. Quelques piques ont \u00e9maill\u00e9 la fin de soir\u00e9e, dont un rappel au r\u00e8glement du RN Jean-Philippe Tanguy, qui accusait la rapporteuse Charlotte Parmentier-Lecocq (Renaissance) d\u2019\u00ab\u00a0incomp\u00e9tence\u00a0\u00bb et de manque d\u2019\u00e9coute. Cette derni\u00e8re a aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0goujaterie\u00a0\u00bb de M.\u00a0Tanguy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e a vot\u00e9 hier soir l\u2019article\u00a03 pour faciliter l\u2019int\u00e9ressement en en...","dateModified":"2022-07-20T09:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T08:26:58+00:00","articleBody":"     Sur le plateau de la matinale de Franceinfo, Olivier Marleix, le patron des R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale est revenu sur la situation de son parti, sans leader depuis le d\u00e9part de Christian Jacob. \u00ab\u00a0Je regrette, \u00e0 titre personnel, la d\u00e9cision de Laurent Wauquiez de ne pas \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti, m\u00eame si je la comprends. Je pense que c\u2019est une solution qui faisait, en r\u00e9alit\u00e9, assez largement consensus. Il aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu haut la main. Il fait plut\u00f4t le pari qu\u2019aujourd\u2019hui les \u00e9lecteurs de droite sont un peu partout, je ne veux pas dire sauf aux R\u00e9publicains, mais qu\u2019il y en a autant \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur qu\u2019\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. Son analyse [\u00e0 Laurent Wauquiez], c\u2019est que les \u00e9lecteurs de droite, aujourd\u2019hui, il y en a qui ont vot\u00e9 pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il y a en a qui ont vot\u00e9 pour Mme\u00a0Le Pen, il y en a qui ont vot\u00e9 pour M.\u00a0Zemmour.\u00a0\u00bb          Les R\u00e9publicains seuls ne repr\u00e9sentent plus la droite\u00a0? \u00ab\u00a0Malheureusement, c\u2019est un constat objectif que je fais avec humilit\u00e9 et un peu de douleur de consid\u00e9rer que les \u00e9lecteurs sont \u00e9parpill\u00e9s sur un arc qui va de M.\u00a0Macron au\u00a0Rassemblement national\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Quel est le portrait-robot du futur pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, selon lui\u00a0? \u00ab\u00a0Celui qui aura vocation \u00e0 pr\u00e9sider les R\u00e9publicains ne sera visiblement pas notre candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Visiblement, les principaux candidats potentiels de notre famille politique font le choix de ne pas occuper la pr\u00e9sidence, selon lui. Moi, j\u2019attends du prochain pr\u00e9sident des R\u00e9publicains qu\u2019il soit quelqu\u2019un qui soit \u00e0 la t\u00e2che, qui fasse un travail de reconstruction aupr\u00e8s des militants (\u2026) Vous avez des f\u00e9d\u00e9rations d\u00e9partementales qui sont totalement en d\u00e9sh\u00e9rence, a-t-il expliqu\u00e9. Il y a \u00e9videmment un travail id\u00e9ologique \u00e0 faire, de renouveler nos convictions pour qu\u2019elles soient plus en ad\u00e9quation avec les enjeux du moment.\u00a0\u00bb          Par ailleurs, il a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0hors de question de participer au Conseil national de la refondation\u00a0\u00bb, annonc\u00e9 par M.\u00a0Macron apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prochain pr\u00e9sident des R\u00e9publicains ne sera \u00ab\u00a0visiblement pas notre candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9s...","dateModified":"2022-07-20T08:49:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T07:51:23+00:00","articleBody":"     A propos de l\u2019opposition apparente entre les d\u00e9put\u00e9s  et les s\u00e9nateurs Les R\u00e9publicains (LR) vis-\u00e0-vis du projet de loi sanitaire, Olivier Marleix a voulu se montrer rassurant. \u00ab\u00a0Il y a plusieurs choses dans ce texte, il est un peu plus complet\u00a0\u00bb, a-t-il dit, alors interrog\u00e9 sur le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res que les d\u00e9put\u00e9s LR ont refus\u00e9, tandis que les s\u00e9nateurs LR y sont favorables.          \u00ab\u00a0D\u2019abord, c\u2019est la fin de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire, donc il y a quelques questions qui se posent, c\u2019est\u00a0: \u201cEst-ce qu\u2019on garde quand m\u00eame quelques donn\u00e9es de sant\u00e9 pendant quelques mois\u00a0?\u201d C\u2019est le premier volet\u00a0\u00bb, a-t-il introduit. On s\u2019est tous fait presque vacciner. On a besoin que ces donn\u00e9es soient conserv\u00e9es quelque part et pas perdues en cas de en cas de besoin. Deuxi\u00e8me volet, il y a effectivement cette question\u00a0: \u201cEst-ce qu\u2019on garde une mesure de protection minimum, dans le cas de l\u2019apparition quelque part d\u2019un m\u00e9chant, ou est-ce qu\u2019on laisse les fronti\u00e8res totalement, totalement ouvertes\u00a0?\u201d          Pour lui, \u00ab\u00a0il y avait beaucoup d\u2019ambigu\u00eft\u00e9s dans le texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb et la droite \u00ab\u00a0a soulev\u00e9 un li\u00e8vre\u00a0qui \u00e9tait la possibilit\u00e9 pour le gouvernement de r\u00e9tablir le passe vaccinal. \u00c7a, c\u2019est \u00e9videmment hors de question. (\u2026) La question que repose le S\u00e9nat, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a m\u00e9rite un tout petit peu de subtilit\u00e9, c\u2019est\u00a0: \u201cEst-ce que si, un jour, il y a un m\u00e9chant variant qui survient dans un pays, on ne peut pas autoriser quand m\u00eame une mesure de d\u00e9pistage pour monter dans un avion\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y avait beaucoup d\u2019ambigu\u00eft\u00e9s dans le texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb concernant le proje...","dateModified":"2022-07-20T08:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T07:33:21+00:00","articleBody":"     Une taxe sur les superprofits des entreprises, qui font des profits actuellement, compte tenu de l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, est notamment pr\u00f4n\u00e9e par le Rassemblement national et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). \u00ab\u00a0Le gouvernement est contre mais, hier, des d\u00e9put\u00e9s de votre propre groupe ont d\u00e9pos\u00e9 un amendement pour instaurer une telle taxe sur les b\u00e9n\u00e9fices des grandes entreprises p\u00e9troli\u00e8res et de transport. Ce serait 15\u00a0% du r\u00e9sultat imposable des entreprises, y \u00eates-vous favorable\u00a0?\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 le journaliste J\u00e9r\u00f4me Cadet \u00e0 Aurore Berg\u00e9, ce matin, sur France Inter.          La pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s de Renaissance a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0La position qui est la n\u00f4tre, c\u2019est quoi\u00a0? C\u2019est dire qu\u2019on a, en effet, des entreprises \u2013 et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019a dit \u2013, qui, vraisemblablement, r\u00e9alisent des profits suppl\u00e9mentaires li\u00e9s aux effets de la crise. Et c\u2019est \u00e7a qui, aujourd\u2019hui, est inacceptable pour les Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La question, c\u2019est qu\u2019est-ce qu\u2019ils font de ces profits suppl\u00e9mentaires\u00a0? Ce qu\u2019on veut, c\u2019est quoi\u00a0? C\u2019est que les salaires augmentent dans ces entreprises. Que les prix baissent sans que ce soit au d\u00e9triment, par exemple, de nos agriculteurs quand il s\u2019agit de la grande distribution\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Selon elle, \u00ab\u00a0il vaut mieux tout de suite payer moins cher\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0d\u2019esp\u00e9rer le produit d\u2019une taxe dans un ou deux ans\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il vaut mieux tout de suite que \u00e7a prot\u00e8ge le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Il vaut mieux tout de suite payer son essence moins cher pour partir en vacances avec ses enfants. Il vaut mieux tout de suite payer moins cher quand on va au supermarch\u00e9 plut\u00f4t que d\u2019esp\u00e9rer le produit d\u2019une taxe dans un an, dans deux ans\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9 (Renaissance) ne se montre pas favorable \u00e0 une taxe sur les superprofits dans un premier te...","dateModified":"2022-07-20T07:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T07:05:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les d\u00e9bats\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sur le projet de loi au sujet du pouvoir d\u2019achat \u00ab\u00a0sont lents\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0souvent caricaturaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 ce matin Aurore Berg\u00e9, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s de Renaissance, au micro de France Inter. \u00ab\u00a0A tel point que la gauche a d\u00e9cid\u00e9 de voter unie contre le triplement du plafond de la prime dite Macron, contre la possibilit\u00e9 de faciliter et d\u2019\u00e9tendre des accords d\u2019int\u00e9ressements, c\u2019est un positionnement radical, volontairement contre syst\u00e9matiquement, mais qui, \u00e0 la fin, n\u2019apporte rien aux Fran\u00e7ais\u00a0sur la protection de leur pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019article\u00a01 a donc \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 avec les voix des R\u00e9publicains et\u00a0le Rassemblent national, c\u2019est \u00e7a, votre majorit\u00e9 aujourd\u2019hui\u00a0?\u00a0\u00bb , lui a demand\u00e9 le journaliste J\u00e9r\u00f4me Cadet. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9, c\u2019est d\u2019abord les trois groupes de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, math\u00e9matiquement, elle ne suffit pas, on est en majorit\u00e9 relative. Celles et ceux qui votent les dispositions qu\u2019on propose ne sont pas en soutien de l\u2019action qu\u2019on m\u00e8ne et du gouvernement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Berg\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0nous ne sommes pas all\u00e9s chercher les voix de l\u2019extr\u00eame gauche ou de l\u2019extr\u00eame droite, nous ne ferons jamais cela\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il y a un positionnement assez logique, individuel de la part des parlementaires\u00a0: \u201cest-ce que ce qui permet de garantir le pouvoir d\u2019achat voire de l\u2019am\u00e9liorer, on vote contre par principe, car on s\u2019oppose au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ou est-ce qu\u2019on vote pour parce que c\u2019est bien pour les Fran\u00e7ais\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb, explique Aurore Berg\u00e9, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0On ne demande pas \u00e0 chaque article\u00a0: faites-vous all\u00e9geance au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Vous saluez la position de Marine Le Pen, critique lundi, mais qui a expliqu\u00e9 dans la foul\u00e9e qu\u2019elle votera l\u2019essentiel\u00a0du texte\u00a0?\u00a0\u00bb, a rebondi le journaliste de France Inter. \u00ab\u00a0Je ne salue pas sa position, car je ne discute pas, je ne n\u00e9gocie pas avec le Rassemblement national, je les combats politiquement. Le combat politique \u00e0 l\u2019\u00e9gard du RN, on le m\u00e8ne sur le fond\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Mme Berg\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne demande pas \u00e0 chaque article\u00a0: faites-vous all\u00e9geance au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0?\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-20T07:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T07:04:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes une opposition qui se veut utile, donc on veut essayer d\u2019obtenir une avanc\u00e9e sur la question des carburants, a fait savoir Olivier Marleix, le patron des R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, au micro de Franceinfo tout \u00e0 l\u2019heure. Pour nous, c\u2019est la question centrale, parce que c\u2019est la fiscalit\u00e9 la plus injuste. C\u2019est la fiscalit\u00e9 sur la France qui se l\u00e8ve t\u00f4t pour aller bosser, il n\u2019y a pas d\u2019alternative souvent dans les territoires o\u00f9 on prend sa voiture, et donc ce n\u2019est pas un choix (\u2026) Il y a urgence et c\u2019est les salari\u00e9s les plus modestes qui en subissent les cons\u00e9quences (\u2026) On a demand\u00e9 au gouvernement de tout faire pour se rapprocher \u00e0 1,50\u00a0euro\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Concernant l\u2019approche fiscale du carburant, l\u2019ex\u00e9cutif sera-t-il capable de faire un pas vers la proposition des R\u00e9publicains, selon lui\u00a0? \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on propose au gouvernement, c\u2019est de r\u00e9duire la d\u00e9pense publique de mani\u00e8re p\u00e9renne. Structurellement, ils ne savent pas faire, c\u2019est une question d\u2019ADN. Macron est un vrai social-d\u00e9mocrate. Pour lui, tout doit toujours se terminer par la d\u00e9pense publique. Il ne sait pas r\u00e9duire la d\u00e9pense publique. Du coup, il propose des mesures \u201cone shot\u201d d\u2019accompagnement de la crise\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0Marleix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Emmanuel Macron est un vrai social-d\u00e9mocrate\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ne sait pas r\u00e9duire la d\u00e9pense publique\u00a0\u00bb, re...","dateModified":"2022-07-20T07:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T06:45:33+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 du Lot, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, a d\u00e9fendu \u00e0 nouveau la proposition-phare des R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale qui est de plafonner le litre d\u2019essence \u00e0 1,50\u00a0euro. \u00ab\u00a0\u00c7a ne co\u00fbterait pas, c\u2019est une recette de moins pour l\u2019Etat, mais ce n\u2019est pas une d\u00e9pense nouvelle. Et moi, je pr\u00e9f\u00e8re que l\u2019Etat se serre la ceinture plut\u00f4t que ce soit les Fran\u00e7ais qui se serrent la ceinture\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.           Ce que nous proposons, c\u2019est de supprimer la double taxation sur les carburants (\u2026) \u00c7a fait des mois, des ann\u00e9es, que l\u2019Etat se gave sur le dos de ceux qui vont \u00e0 la pompe tous les jours pour aller bosser. Ce qu\u2019on propose, c\u2019est que l\u2019Etat se gave un peu moins et qu\u2019on puisse redonner du pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais. Nous proposons donc que l\u2019Etat per\u00e7oive moins de recettes, moins de fiscalit\u00e9s, pour redonner tout cela aux Fran\u00e7ais, c\u2019est du bon sens. C\u2019est une mani\u00e8re de r\u00e9compenser ceux qui travaillent, et nous l\u2019assumons totalement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0\u00c7a fait des ann\u00e9es que l\u2019Etat se gave sur le dos de ceux qui vont \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb\u00a0: Aur\u00e9lien Pra...","dateModified":"2022-07-20T06:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T06:37:25+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale d\u2019Europe 1, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 a fait un pas de plus vers une candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains.          \u00ab\u00a0Il faut tout reconstruire, estime-t-il en \u00e9voquant son parti. Je pense qu\u2019on est tous d\u2019accord\u00a0: la droite r\u00e9publicaine ne parle plus \u00e0 personne. Pour reconstruire, il faut du courage. Du courage pour parler aux jeunes, du courage pour parler de tout un tas de sujets, dont on ne parle pas. Moi, j\u2019ai envie d\u2019entendre la droite r\u00e9publicaine parler d\u2019\u00e9cologie, j\u2019ai envie de l\u2019entendre parler d\u2019ascenseur social, d\u2019\u00e9ducation, de tous ces sujets qu\u2019on a abandonn\u00e9s.\u00a0\u00bb          Va-t-il \u00eatre candidat\u00a0pour porter ces sujets\u00a0? \u00ab\u00a0J\u2019ai s\u00fbrement envie de contribuer \u00e0 reconstruire ma famille politique.\u00a0\u00bb Juste contribuer, le relance le journaliste\u00a0? Non, un peu plus que \u00e7a, dit-il. Les Fran\u00e7ais ne me connaissent pas beaucoup. Je suis un nouveau visage jeune, un petit jeune. C\u2019est un inconv\u00e9nient parfois. Je pense que \u00e7a peut \u00eatre un atout aussi. On ne reconstruira pas la droite r\u00e9publicaine demain, avec les recettes d\u2019hier et d\u2019avant-hier.\u00a0\u00bb          Il assure pour autant ne pas encore avoir pris sa d\u00e9cision concernant la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains.           J\u2019ai tr\u00e8s envie de changer la vie de mes concitoyens. Est-ce que \u00e7a passe par la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains\u00a0? Ce n\u2019est pas impossible du tout. J\u2019ai 36\u00a0ans, les Fran\u00e7ais vont aussi apprendre \u00e0 me conna\u00eetre, avec mes qualit\u00e9s, mes d\u00e9fauts mais un peu de respiration et un peu d\u2019air dans notre vie politique, \u00e7a ne fera s\u00fbrement pas de mal.           Quelles diff\u00e9rences entre Eric Ciotti, un autre potentiel pr\u00e9tendant et lui\u00a0? \u00ab\u00a0Eric Ciotti n\u2019incarne pas toute la droite et je n\u2019incarne pas toute la droite non plus, a-t-il analys\u00e9. Cette compl\u00e9mentarit\u00e9 est une richesse. Moi, je crois que la droite fran\u00e7aise a une chance demain, si elle est capable de porter un espoir. (\u2026) La droite doit \u00eatre dure avec ceux qui ne respectent pas les r\u00e8gles et juste avec ceux qui sont fragiles. Au fond, il nous faut deux jambes. Je suis heureux d\u2019incarner une droite qui incarne un espoir. Cela fait un petit moment que \u00e7a ne nous est pas arriv\u00e9.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai envie de contribuer \u00e0 reconstruire ma famille politique\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Aur\u00e9lien Pradi\u00e9","dateModified":"2022-07-20T06:42:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T06:34:40+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La volont\u00e9 de d\u00e9battre sereinement, avec d\u00e9termination, en d\u00e9fendant ses id\u00e9es, plut\u00f4t que s\u2019invectiver ou de cr\u00e9er des clivages entre nous, tout cela est essentiel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Franck Riester, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement, interrog\u00e9 sur CNews ce matin. \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais nous ont donn\u00e9 une majorit\u00e9 relative et nous ont appel\u00e9 \u00e0 travailler ensemble, \u00e0 trouver des compromis pour leur permettre de r\u00e9soudre concr\u00e8tement leurs probl\u00e8mes et, notamment, les questions de pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-il encore jug\u00e9.          \u00ab\u00a0J\u2019appelle \u00e0 ce que les d\u00e9bats soient les plus sereins possible\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 M. Riester, ajoutant \u00ab\u00a0l\u2019intensit\u00e9 de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb rentre en\u00a0ligne de compte, car \u00ab\u00a0c\u2019est le c\u0153ur battant de notre d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est normal qu\u2019il y ait des d\u00e9bats vifs, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils sont respectueux, et ce n\u2019est pas toujours le spectacle qu\u2019on a vu depuis le d\u00e9but de cette session parlementaire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          \u00ab\u00a0Pour autant, le texte avance et des compromis sont vot\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019est, par ailleurs, r\u00e9joui le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement en r\u00e9f\u00e9rence au fait que les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier l\u2019article 1er du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0qui pr\u00e9voit le triplement du plafond de la prime Macron.          \u00ab\u00a0O\u00f9 est le compromis martel\u00e9 par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, depuis plusieurs mois\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 le journaliste. Franck Riester a donn\u00e9 l\u2019exemple du compromis autour de la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH) dont il a vant\u00e9 \u00ab\u00a0un travail de partenariat entre la majorit\u00e9 et l\u2019opposition dans sa diversit\u00e9\u00a0\u00bb tout en se gardant de dire que les oppositions et la majorit\u00e9 ne sont pas d\u2019accord sur la mise en place de cette individualisation de l\u2019AAH.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Franck Riester \u00ab\u00a0appelle \u00e0 ce que les d\u00e9bats soient les plus sereins possibles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e n...","dateModified":"2022-07-20T06:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T06:06:22+00:00","articleBody":"     Sur le plateau de \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb, Marc Fesneau a r\u00e9agi aux critiques de la Nupes, qui d\u00e9nonce le manque de volont\u00e9 de dialogue de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Pour avoir un compromis, il faut que chacun bouge de position. Je vois un certain nombre d\u2019attitudes, pas sur tous les bancs, de gens qui ne veulent pas bouger leurs positions. Le compromis ce n\u2019est pas \u201cje tiens ma position et venez \u00e0 ma position\u201d, sinon il n\u2019y a pas de compromis.\u00a0\u00bb          Les d\u00e9bats sont-ils trop longs au sein de l\u2019H\u00e9micycle\u00a0? \u00ab\u00a0Le temps est un peu long, on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 il faut que chacun apprenne \u00e0 travailler avec la volont\u00e9 du compromis\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le ministre.          Interrog\u00e9 sur le vote du RN en faveur du texte d\u00e9fendu par la majorit\u00e9, M.\u00a0Fesneau s\u2019est d\u00e9fendu d\u2019avoir voulu le vote des d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite\u00a0:           Personne n\u2019est oblig\u00e9 de voter. L\u2019important, c\u2019est d\u2019avoir une majorit\u00e9, il me semble que chez une partie des socialistes, chez une partie des LR il y a des gens avec qui on peut trouver un terrain d\u2019entente pour avoir une majorit\u00e9. La question n\u2019est pas de se polariser sur le RN. Il fait bien ce qu\u2019il veut, il est libre de voter ou de ne pas voter, il le fait souvent d\u2019ailleurs avec LFI. La question est d\u2019avoir une majorit\u00e9 stable.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On est dans une p\u00e9riode o\u00f9 il faut que chacun apprenne \u00e0 travailler avec la volont\u00e9 du compromis\u00a0\u00bb, es...","dateModified":"2022-07-20T06:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T05:53:57+00:00","articleBody":"     Marc Fesneau, ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02. \u00ab\u00a0On est le pays d\u2019Europe qui a la plus grande flotte a\u00e9rienne pour lutter contre les incendies\u00a0\u00bb, s\u2019est d\u00e9fendu le ministre concernant les critiques sur le manque de moyens pour lutter contre les m\u00e9gafeux. \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 civile s\u2019est vue dot\u00e9e d\u2019un budget en augmentation de 44\u00a0% dans les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. On a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 au rendez-vous, sans doute faudra-t-il aller plus loin\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          \u00ab\u00a0Je constate qu\u2019on a des moyens, qu\u2019on a d\u00fb d\u00e9ployer des moyens plus importants, a-t-il dit. Il y a 850\u00a0millions d\u2019euros pr\u00e9vus pour remettre \u00e0 niveau la flotte, ce n\u2019est pas une mesure qui date d\u2019aujourd\u2019hui mais qui a \u00e9t\u00e9 prise avant. (\u2026) Il y a plus d\u2019un milliard d\u2019euros pour faire la replantation, a fait savoir M.\u00a0Fesneau. Il y aura une r\u00e9union avec les ministres de la transition \u00e9cologique pour repenser la gestion des for\u00eats\u00a0\u00bb, a-t-il annonc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faudra aller plus loin\u00a0\u00bb dans la lutte contre les incendies, reconna\u00eet Marc Fesneau, le ministre...","dateModified":"2022-07-20T06:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T05:39:34+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron va r\u00e9unir le conseil des ministres dans la matin\u00e9e          A 15\u00a0heures, le gouvernement va r\u00e9pondre aux questions d\u2019actualit\u00e9 des s\u00e9nateurs. Ces derniers vont ensuite examiner le projet de loi sanitaire qui a \u00e9t\u00e9 largement amend\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s la semaine derni\u00e8re \u00e0 partir de 16\u00a0h\u00a030.          Emmanuel Macron doit se rendre en Gironde, o\u00f9 il est attendu dans l\u2019apr\u00e8s-midi sur les lieux des incendies.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de ce mercredi","dateModified":"2022-07-20T05:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T05:35:05+00:00","articleBody":"      Les d\u00e9put\u00e9s ont largement vot\u00e9 l\u2019article 1er du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui pr\u00e9voit le plafonnement de la prime Macron \u00e0 6\u00a0000\u00a0euros \u00e0 327\u00a0voix pour et 119 contre sur 447\u00a0votants.          Comme Emmanuel Macron s\u2019y \u00e9tait engag\u00e9, l\u2019Etat a annonc\u00e9 une OPA sur EDF de 9,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019ici \u00e0 septembre.          Laurent Nunez va remplacer Didier Lallement en tant que pr\u00e9fet de police de Paris. Ce dernier doit quitter ses fonctions aujourd\u2019hui.          Les R\u00e9publicains ont repouss\u00e9 l\u2019\u00e9lection de leur pr\u00e9sident au mois de d\u00e9cembre en l\u2019absence de \u00ab\u00a0candidat naturel\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de la journ\u00e9e d\u2019hier\u00a0? ","dateModified":"2022-07-20T05:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T05:30:03+00:00","articleBody":"     Nous sommes mercredi 20\u00a0juillet et nous sommes ensemble jusqu\u2019\u00e0 21\u00a0heures dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Une question\u00a0? Un commentaire\u00a0? Une remarque\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les faire parvenir. En attendant, nous vous souhaitons une excellente journ\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-20T05:32:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/3/0/5900/3933/1342/894/3/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/20/19-2">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Dans un rapport rendu public mardi 19 juillet, l’inspection générale des affaires sociales et le contrôle général économique et financier suggèrent de réduire la générosité du régime des contractuels de droit public, sa « viabilité financière » n’étant pas assurée à long terme.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Économie             Retraites complémentaires : l’Ircantec invitée à faire des économies      Dans un rapport rendu public mardi 19 juillet, l’inspection générale des affaires sociales et le contrôle général économique et financier suggèrent de réduire la générosité du régime des contractuels de droit public, sa « viabilité financière » n’étant pas assurée à long terme.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 17h57, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le signal d’alarme vient de retentir pour l’Ircantec, l’une des plus grandes caisses de retraite complémentaire. Dans un rapport rendu public mardi 19 juillet, l’inspection générale des affaires sociales (IGAS) et le contrôle général économique et financier (CGEFI) recommandent des mesures d’économies afin de garantir « la viabilité financière du régime » qui « est loin d’être assurée » à long terme. Ils suggèrent également de revoir la gouvernance, confrontée à une « situation (…) particulièrement préoccupante », ce qui se traduit – entre autres – par des tensions fortes et persistantes avec les services de l’Etat.          L’Ircantec est le dispositif de retraite complémentaire obligatoire des agents non titulaires de la fonction publique – autrement dit, les contractuels qui travaillent pour l’Etat, les collectivités territoriales et les hôpitaux. Y sont également affiliés les élus locaux et les personnels de certains organismes remplissant des missions d’intérêt général. Soit au total quelque 2,9 millions d’actifs qui cotisent pour environ 2,2 millions de femmes et d’hommes auxquels une pension est versée. Le régime est piloté par un conseil d’administration dans lequel siègent des représentants des employeurs publics et des bénéficiaires. Sa gestion, elle, est confiée à la Caisse des dépôts et consignations. Dans ce système, les cotisations réglées par l’agent lui permettent d’acquérir des points, donnant droit ensuite à un certain montant de prestations quand il part à la retraite.                           Lire aussi :  Réforme des retraites : les réflexions du patron de la Caisse des dépôts sur la réforme des retraites                 En 2020, l’Ircantec a dégagé un résultat positif de près de 600 millions d’euros et dispose aujourd’hui de plus de 13 milliards d’euros de réserves, qui sont placées sur les marchés financiers. Mais ces bons résultats risquent fort de ne pas durer. Des projections effectuées en 2021 « laissent entrevoir l’émergence » d’importants déséquilibres « dans les prochaines décennies », d’après la mission IGAS-CGEFI. Un déficit apparaîtrait pour la première fois en 2040, pour se creuser petit à petit et atteindre 8,7 milliards d’euros en 2070, si l’on retient le scénario le plus favorable (pour ce qui est des niveaux de chômage et de productivité). Dans l’hypothèse la moins riante, le « trou » se formerait dès 2033 et représenterait 10 milliards d’euros en 2070. Quant aux réserves, elles pourraient s’épuiser entre 2054 et 2062, selon les cas.          « Faiblesses organiques »          Deux éléments sont mis en avant pour expliquer une telle dégradation. Il y a tout d’abord les « évolutions démographiques », ce qui sous-entend que le nombre de cotisants rapporté à celui des retraités diminue au fil du temps. Le rapport mentionne, d’autre part, « le haut niveau de rendement » du régime – c’est-à-dire sa grande générosité, qui finit par peser sur les comptes. Il faut donc l’atténuer, aux yeux de la mission, et « envisager, à cette fin, une augmentation progressive de la valeur d’achat du point ». Cette solution signifie, schématiquement, que les personnes devront payer un peu plus pour acquérir le même volume de droits à la retraite.          Il vous reste 38.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/20/retraites-complementaires-l-ircantec-invitee-a-faire-des-economies_6135536_823448.html"},"headline":"Retraites compl\u00e9mentaires\u00a0: l\u2019Ircantec invit\u00e9e \u00e0 faire des \u00e9conomies","dateCreated":"2022-07-20T17:57:52+02:00","datePublished":"2022-07-20T17:57:52+02:00","dateModified":"2022-07-20T18:52:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie","Politique","R\u00e9forme des retraites"],"description":"Dans un rapport rendu public mardi 19\u00a0juillet, l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales et le contr\u00f4le g\u00e9n\u00e9ral \u00e9conomique et financier sugg\u00e8rent de r\u00e9duire la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 du r\u00e9gime des contractuels de droit public, sa \u00ab\u00a0viabilit\u00e9 financi\u00e8re\u00a0\u00bb n\u2019\u00e9tant pas assur\u00e9e \u00e0 long terme.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/1612/0/4254/2127/1342/671/60/0/989f476_1657202051211-pns-2758030.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-3">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ La suppression de la contribution à l’audiovisuel public est prévue dans le projet de loi pour le pouvoir d’achat du gouvernement. Cette réforme risque de fragiliser France Télévisions et Radio France au moment où une offre publique de qualité et indépendante semble impérieuse.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                         Débats       Politique         Suppression de la redevance : un risque de régression démocratique   Éditorial   Le Monde    La suppression de la contribution à l’audiovisuel public est prévue dans le projet de loi pour le pouvoir d’achat du gouvernement. Cette réforme risque de fragiliser France Télévisions et Radio France au moment où une offre publique de qualité et indépendante semble impérieuse.   Publié aujourd’hui à 15h07    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La France n’a pas toujours, loin de là, été dotée de médias publics indépendants du pouvoir politique. Radio et télévision « d’Etat » ont longtemps été considérées par le pouvoir exécutif comme destinées à relayer son discours dans l’opinion. Processus long, l’émancipation de l’audiovisuel public de sa tutelle étatique est une conquête relativement récente, jamais tout à fait achevée. Parce qu’il menace cet acquis démocratique, le projet d’Emmanuel Macron visant à supprimer la contribution à l’audiovisuel public, plus connue sous le nom de « redevance », est inquiétant.            Non que la « redevance » puisse être conservée en l’état : adossée à la taxe d’habitation, elle-même en voie de suppression, liée à la possession d’un téléviseur, qui n’est plus le seul moyen de regarder les émissions, la contribution annuelle de 138 euros par foyer doit être réformée. Elle pourrait, par exemple, être remplacée par une contribution universelle afin de tenir compte de la révolution numérique, et modulée selon les revenus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Supprimer la redevance comporterait un risque de « censure » par le Conseil constitutionnel, note l’administration                   Mais présenter sa suppression, selon les termes du texte qui doit être soumis aux députés jeudi 21 juillet, comme une simple mesure de défense du pouvoir d’achat, tout en promettant le maintien d’un financement pérenne, relève de la démagogie et de la tromperie. De deux choses l’une : soit les 3,85 milliards d’euros versés chaque année à l’audiovisuel public (3,2 milliards par la redevance et 650 millions par le budget de l’Etat) sont garantis et le contribuable continuera de les payer, soit ce budget fondra et la promesse de pérennisation n’est qu’un leurre.            Financement aléatoire            Le soupçon est d’autant plus fort que le président Macron entretient des rapports conflictuels avec l’audiovisuel public, qu’il a qualifié de « honte de la République » en 2017, et qu’un plan d’économie a été appliqué, principalement à France Télévisions, durant le premier quinquennat. En outre, aucune mesure sérieuse permettant de garantir un financement sur la durée, gage de qualité et d’indépendance pour les radios et télévisions publiques, n’est incluse dans le projet de loi. Tout juste la création d’une commission garante de leur indépendance est-elle « envisagée » par le gouvernement, mais ni sa composition ni son rôle ne sont clairement définis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »                   Les risques d’un financement aléatoire par le budget de l’Etat en lieu et place d’une taxe affectée sont évidents et lourds : pression sur le contenu de l’information, prime à la servilité, recours accru à la publicité commerciale, course à l’audience, affaiblissement général face au secteur privé, perte de crédibilité internationale. En outre, le texte pourrait contrevenir à la Constitution, qui garantit l’indépendance de l’audiovisuel public, comme le signale un rapport des inspections générales des finances et des affaires culturelles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »                   Défendre le principe de financements durablement garantis ne signifie pas accorder un blanc-seing aux radios et télévisions publiques telles qu’elles sont. Radio France doit diversifier son public tandis que France Télévisions est loin de proposer une alternative claire aux chaînes commerciales.              Mais, à l’heure où fleurissent fausses informations et campagnes de haine sur les réseaux sociaux et où un « tout info » au rabais envahit les écrans, l’existence d’un secteur fort visant la qualité, l’équilibre des opinions et l’ouverture à tous les publics représente un enjeu démocratique de premier plan. Mettre en péril l’indépendance laborieusement conquise de cet édifice ferait peser un risque réel de régression démocratique.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La faute à Voltaire  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/20/suppression-de-la-redevance-un-risque-de-regression-democratique_6135514_3232.html"},"headline":"Suppression de la redevance\u00a0: un risque de r\u00e9gression d\u00e9mocratique","dateCreated":"2022-07-20T15:07:42+02:00","datePublished":"2022-07-20T15:07:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","M\u00e9dias","Argent & Placements","Imp\u00f4ts","\u00c9conomie","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La suppression de la contribution \u00e0 l\u2019audiovisuel public est pr\u00e9vue dans le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat du gouvernement. Cette r\u00e9forme risque de fragiliser France T\u00e9l\u00e9visions et Radio France au moment o\u00f9 une offre publique de qualit\u00e9 et ind\u00e9pendante semble imp\u00e9rieuse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/476/0/5712/2856/1342/671/60/0/2fb0c23_1658213314750-000-32dd6yu.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-4">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Les candidats potentiels ont jusqu’au 3 octobre à 18 heures pour déposer les parrainages requis auprès de la haute autorité du mouvement, qui publiera la liste des prétendants le 18 octobre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Les Républicains             Présidence du parti LR : Aurélien Pradié, François-Xavier Bellamy et Michel Barnier intéressés      Les candidats potentiels ont jusqu’au 3 octobre à 18 heures pour déposer les parrainages requis auprès de la haute autorité du mouvement, qui publiera la liste des prétendants le 18 octobre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h57, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les locaux du parti Les Républicains, à Paris, le 11 avril 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Sans faire explicitement acte de candidature, le numéro deux Aurélien Pradié et l’eurodéputé François-Xavier Bellamy ont manifesté, mercredi 20 juillet, leur intérêt pour la présidence des Républicains, sans « candidat naturel », après le renoncement de Laurent Wauquiez à briguer la succession de Christian Jacob. L’ancien commissaire européen Michel Barnier a lui aussi fait savoir mardi soir qu’il n’écartait pas l’idée de se présenter.                             Lire aussi :  L’actualité politique en direct : à l’Assemblée nationale, une course contre la montre concernant le pouvoir d’achat                   Les candidats potentiels ont jusqu’au 3 octobre à 18 heures pour déposer les parrainages requis auprès de la haute autorité du mouvement, qui publiera la liste des prétendants le 18 octobre. Un guide électoral sera rendu public et adressé aux militants à jour de cotisations le 22 juillet. Le premier tour de l’élection aura lieu par voie électronique du 3 décembre, 18 heures, au 4 décembre, 18 heures, et si aucun candidat n’obtient la majorité des suffrages exprimés, un second tour sera organisé les 10 et 11 décembre.            « Recettes d’hier et d’avant-hier »            « J’ai très envie de changer la vie de mes concitoyens, est-ce que ça passe par la présidence des Républicains ? Ce n’est pas impossible du tout », a répondu sur Europe 1 M. Pradié, député LR du Lot, tout en assurant n’avoir pas pris encore sa décision. « J’ai 36 ans, les Français vont apprendre petit à petit à me connaître », a-t-il ajouté, précisant qu’on « ne reconstruira pas la droite républicaine demain avec les recettes d’hier et d’avant-hier ».              Si personne n’est aujourd’hui officiellement candidat pour diriger la formation de droite, quelques noms de personnalités circulent, dont les intentions ne font guère de doutes. Il en va ainsi d’abord du député des Alpes-Maritimes Eric Ciotti, un proche de Laurent Wauquiez, qui pourrait, dit-on à droite, lui assurer les meilleures conditions pour 2027. « Eric Ciotti n’incarne pas toute la droite et je n’incarne pas toute la droite et donc cette complémentarité est une richesse », a assuré Aurélien Pradié.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Wauquiez a renoncé à la présidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l’incertitude                   « Pas candidat à la présidentielle »            « La démocratie française a besoin d’une formation politique de droite qui assume ses idées, qui assume sa ligne (…) et si cette perspective n’est pas représentée dans ce débat qui s’engage, je prendrai toutes mes responsabilités », a averti sur France Inter l’eurodéputé François-Xavier Bellamy, tenant d’une ligne conservatrice.  « Quand on sort d’une crise comme celle-là en démocratie, il n’y a pas d’autre solution que de revenir devant les Français, de leur demander ce qu’ils veulent de notre parti, ce qu’ils attendent de lui, pour reconstruire aussi notre vie démocratique d’une manière plus générale », a-t-il insisté.            Pour le président des députés LR, Olivier Marleix, « celui qui aura vocation à présider Les Républicains ne sera pas visiblement notre candidat à l’élection présidentielle ». Interrogé au micro de Franceinfo, mercredi, il a regretté la décision de Laurent Wauquiez. « C’est la situation un peu difficile dans laquelle on va être, on est dans une vie politique où les marques comptent beaucoup, il y a la marque Mélenchon, la marque Le Pen, la marque Macron, on doit faire vivre la marque Les Républicains avec un président qui n’a pas forcément vocation à être candidat à la présidence de la République », a-t-il souligné.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour espérer obtenir le soutien d’une partie de ses députés                   Michel Barnier, ancien commissaire européen et ex-ministre, a fait savoir mardi soir au journal Le Figaro qu’il n’écartait pas l’idée de se présenter. « Mais avant de m’engager, je veux être sûr que notre objectif sera collectif », a-t-il fait valoir. « Je veux être utile à ma famille politique et je suis prêt à participer à la reconstruction du parti. Qu’on ne sous-estime pas ma propre capacité à relever ce défi », a ajouté celui qui fut le négociateur du Brexit. M. Barnier, qui a participé au congrès de LR pour la présidentielle de 2022, a également promis qu’il n’avait « pas de plan de carrière » et ne serait donc « pas candidat à la présidentielle » en 2027.              Parmi les autres noms qui circulent figurent ceux de la présidente par intérim du parti, Annie Genevard, de l’ancienne ministre et maire du VIIe arrondissement de Paris Rachida Dati, ou encore du maire de Cannes et président de l’Association des maires de France, David Lisnard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Certains élus LR prêts à examiner une « taxe sur les superprofits »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/20/aurelien-pradie-francois-xavier-bellamy-et-michel-barnier-interesses-par-la-presidence-du-parti-lr_6135506_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidence du parti LR\u00a0: Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy et Michel Barnier int\u00e9ress\u00e9s","dateCreated":"2022-07-20T13:57:44+02:00","datePublished":"2022-07-20T13:57:44+02:00","dateModified":"2022-07-20T15:43:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique"],"description":"Les candidats potentiels ont jusqu\u2019au\u00a03\u00a0octobre \u00e0 18\u00a0heures pour d\u00e9poser les parrainages requis aupr\u00e8s de la haute autorit\u00e9 du mouvement, qui publiera la liste des pr\u00e9tendants le 18\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/543/0/4338/2169/1342/671/60/0/a28590d_5960445-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-5">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Les députés ont notamment adopté l’article 1er : une prime défiscalisée de 3 000 euros pourra être versée jusqu’à fin 2023 aux salariés dont le revenu équivaut à moins de trois fois le smic.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Les premiers articles de la loi sur le pouvoir d’achat votés : élargissement de la « prime Macron » et facilitation de l’intéressement      Les députés ont notamment adopté l’article 1er : une prime défiscalisée de 3 000 euros pourra être versée jusqu’à fin 2023 aux salariés dont le revenu équivaut à moins de trois fois le smic.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h46, mis à jour à 15h41    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         












fetch('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assemblee_nationale_open_data/leg16/snippet_hemicycle.html').then(function (response) {
    return response.text();
}).then(function (html) {
    document.querySelector('#contenant_assnat_VTANR5L16V32').innerHTML = html;
    makeSnippet("VTANR5L16V32");
}).catch(function (err) {
    // There was an error
    console.warn('Something went wrong.', err);
});

            Les débats ont été longs et âpres, mais le projet de loi sur le pouvoir d’achat fait doucement son chemin à l’Assemblée nationale. Les députés ont voté mardi 19 juillet la poursuite de la « prime Macron », prime exceptionnelle défiscalisée et désocialisée, au deuxième jour de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, ainsi que la facilitation des dispositifs d’intéressement en entreprise, une mesure critiquée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), durant l’examen.                             Lire aussi :  L’actualité politique en direct : à l’Assemblée nationale, une course contre la montre concernant le pouvoir d’achat                   Au bout de plus de six heures d’échanges sur l’intérêt de primes, plutôt que des hausses de salaires prônées par la gauche, les députés ont adopté par 327 voix contre 119 l’article 1er du texte-phare de l’été au Parlement. Ainsi, les employeurs pourront verser jusqu’au 31 décembre 2023 une prime exceptionnelle d’un montant maximal de 3 000 euros (ou 6 000 euros en cas d’accord d’intéressement), exonérée d’impôt sur le revenu et de cotisations et contributions sociales, pour les salariés dont le revenu équivaut à moins de trois fois la valeur du smic.              Il s’agit du prolongement de la prime Macron, instaurée en 2019 lors de la crise des « gilets jaunes », mais avec un triplement du plafond de cette prime. D’après l’étude d’impact faite par le gouvernement, plus de quinze millions de personnes ont bénéficié de cette prime entre 2019 et 2022, pour un montant moyen de la prime s’élevant à 542 euros.            L’alliance de la Nupes estime que « les primes viennent se substituer aux salaires » et qu’elles dépendent « du bon vouloir du patron » – ce à quoi la majorité a répondu que cette vision de l’entreprise était « d’un autre temps ». Plusieurs élus de gauche ont aussi dénoncé à maintes reprises une « volonté de contourner le financement de la Sécurité sociale et des caisses de retraite », par le biais de cette prime.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hausse des salaires ou « prime Macron » ? Récit des débats sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale                   « Bon allié de la Macronie »            Après une interpellation de l’écologiste Sandra Regol, la députée de Renaissance Christine Le Nabour a lancé à l’adresse des bancs de gauche : « nous n’avons jamais dit que nous voulons faire des compromis avec vous », suscitant aussitôt une pluie de réactions indignées des élus de la Nupes.              Outre le gouvernement et la majorité, les « insoumis » ont combattu sur un autre front, celui des députés du Rassemblement national (RN) qui cherchaient à amender ou élargir la prime, et non à s’y opposer. « Il y a une bataille à mener, pour l’augmentation des salaires » et le RN se comporte en « bon allié de la Macronie », a lancé notamment le député du Nord de La France insoumise (LFI), Adrien Quatennens. Car si Marine Le Pen considère que « les primes ne sont pas idéales », elle estime que, « pour des millions de Français, c’est quand même une augmentation de leur pouvoir d’achat ».            Le projet de loi prévoit également de pérenniser la prime dans le privé, sous la forme d’une « prime de partage de la valeur ». Celle-ci sera seulement exonérée de cotisations sociales, dans la limite de 3 000 euros (6 000 euros en cas d’accord d’intéressement). Le montant maximal de la prime et le niveau maximal de rémunération pouvant y donner accès devront faire l’objet d’un accord d’entreprise ou de groupe ou, à défaut, d’une décision unilatérale de l’employeur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’unité de la Nupes à l’épreuve du vote sur le pouvoir d’achat : « On dit tous la même chose avec des musiques différentes »                   « Partage de la valeur »            Aussi, les débats se sont éternisés au sujet du troisième article du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qui vise principalement à favoriser l’intéressement (primes liées aux résultats de l’entreprise) dans les entreprises de moins de 50 salariés. Celui-ci a été voté en première lecture mardi soir, par 288 voix contre 90, avant l’examen du projet de loi au Sénat.             












fetch('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assemblee_nationale_open_data/leg16/snippet_hemicycle.html').then(function (response) {
    return response.text();
}).then(function (html) {
    document.querySelector('#contenant_assnat_VTANR5L16V35').innerHTML = html;
    makeSnippet("VTANR5L16V35");
}).catch(function (err) {
    // There was an error
    console.warn('Something went wrong.', err);
});


<article-nb="2022/07/20/19-6">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Promesse d’Emmanuel Macron durant la campagne présidentielle, la fin de la redevance doit être débattue lors de l’examen du projet de loi de finances rectificative à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Médias             Suppression de la redevance : la piste de la TVA pour financer l’audiovisuel public      Promesse d’Emmanuel Macron durant la campagne présidentielle, la fin de la redevance doit être débattue lors de l’examen du projet de loi de finances rectificative à l’Assemblée nationale.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 09h57    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le patron du Parti socialiste, Olivier Faure, à Paris, le 11 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               L’idée avait germé dans l’esprit de Gérald Darmanin, en 2019, lorsqu’il était ministre des comptes publics. Avant d’être formulée par Emmanuel Macron, lors de sa dernière campagne présidentielle. La volonté du gouvernement de supprimer la redevance audiovisuelle fait partie des mesures devant être examinées à l’Assemblée nationale, à partir du jeudi 21 juillet, dans le projet de loi de finances rectificative. Présentée par l’exécutif comme un gain de pouvoir d’achat, la mesure suscite de vives inquiétudes sur la garantie d’indépendance des médias concernés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Supprimer la redevance comporterait un risque de « censure » par le Conseil constitutionnel, note l’administration                 Face à ces craintes, le ministre chargé des comptes publics, Gabriel Attal, s’est voulu rassurant, en apportant plusieurs « garanties », mardi 19 juillet, sur Franceinfo. Comme piste de ressources, il s’est dit « prêt à regarder » et « probablement à donner un avis favorable » à des amendements déposés par la majorité proposant d’affecter « une fraction » de la TVA, pour un montant d’environ 3,7 milliards d’euros, au financement de l’audiovisuel public, en remplacement de la redevance. Parmi ces amendements, l’un d’eux a notamment été déposé par la cheffe de file des députés macronistes, Aurore Bergé.            « La subvention aux sociétés d’audiovisuel public sera versée en une fois dès le début de l’année », a également promis M. Attal, afin d’éviter tout risque de régulation en cours d’année. Avant de garantir une « visibilité » sur le budget des années à venir. Une manière pour le ministre d’essayer de « rassurer » le Conseil constitutionnel, qui pourrait retoquer le texte, à la suite de la publication d’un rapport faisant état d’un risque d’une perte d’indépendance des médias publics si le budget de l’audiovisuel devait être voté chaque année par le Parlement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »                 « Mise sous tutelle »          La fin de la redevance – cette contribution payée par les foyers qui possèdent un téléviseur, d’un montant de 138 euros en métropole – entraînera un manque à gagner de plus de 3 milliards d’euros. Soit l’essentiel du financement des diffuseurs publics, que l’Etat promet de compenser, dans un budget « pluriannuel ». Une option dénoncée par les professionnels de l’audiovisuel public, qui craignent de perdre leur indépendance. Mais aussi par l’opposition de gauche.          « Il y a un vrai risque sur le financement de l’audiovisuel public », dénonce le patron du Parti socialiste, Olivier Faure, qui s’inquiète d’une « mise sous tutelle » progressive d’entreprises comme France Télévisions (France 2, France 3…), Radio France (France Inter, Franceinfo…) ou Arte. « Quand on dit à quelqu’un qu’on lui met une laisse, même si on lui promet qu’on ne tirera pas dessus, la méfiance est de mise », ajoute le député de Seine-et-Marne, qui appartient à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). A ses yeux, la réforme voulue par M. Macron risque d’instaurer « un lien de dépendance » avec le pouvoir politique, potentiellement néfaste pour la liberté éditoriale des médias du service public. « Au début, le gouvernement promet toujours de bien se tenir, en étant plein de bonnes intentions. Mais, à terme, c’est dangereux », juge M. Faure.        Il vous reste 25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/20/suppression-de-la-redevance-la-piste-de-la-tva-pour-financer-l-audiovisuel-public_6135472_823448.html"},"headline":"Suppression de la redevance\u00a0: la piste de la TVA pour financer l\u2019audiovisuel public","dateCreated":"2022-07-20T09:57:40+02:00","datePublished":"2022-07-20T09:57:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","Politique"],"description":"Promesse d\u2019Emmanuel Macron durant la campagne pr\u00e9sidentielle, la fin de la redevance doit \u00eatre d\u00e9battue lors de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/221/0/5900/2950/1342/671/60/0/8b09637_1657587983453-jmug220711036.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-7">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Les missions toujours plus complexes de ces professionnels et volontaires impliquent la mise en place d’une meilleure coordination interministérielle et d’un commandement global demandent dans une tribune au « Monde » un collectif de sept élus locaux et présidents de services départementaux d’incendie et de secours (SDIS)
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « La protection civile nous est essentielle pour faire nation »   Tribune        Collectif        Les missions toujours plus complexes de ces professionnels et volontaires impliquent la mise en place d’une meilleure coordination interministérielle et d’un commandement global demandent dans une tribune au « Monde » un collectif de sept élus locaux et présidents de services départementaux d’incendie et de secours (SDIS)   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La protection civile nous accompagne à chaque étape de notre vie. Du plus jeune âge au plus avancé. Dans les moments heureux comme dans les drames que chacune et chacun d’entre nous peut être amené à traverser. Face aux intempéries, aux catastrophes climatiques, aux accidents de la vie. A chaque fois, des hommes et des femmes, professionnels, volontaires ou bénévoles, sont engagés pour nous prêter main-forte. Pour sauver des vies.          Pourtant, force est de constater que les enjeux auxquels elle doit faire face, les problématiques qui sont les siennes, les défis qu’elle doit relever sont absents du débat public. Plus grave encore les quelque 565 000 engagés dans ses rangs sont parfois victimes de violences et d’agressions et l’image de leurs métiers d’exception s’en trouve dégradée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incendies en Gironde : plus de 2 500 hectares ravagés et des feux pas encore maîtrisés                 Ces dernières années, les métiers de la protection civile ont évolué. Les missions se sont complexifiées. En raison du dérèglement climatique et de ses conséquences, les interventions sont plus nombreuses et plus dangereuses. Elles ont montré combien le concours de la protection civile nous était essentiel pour faire nation.          Mieux anticiper les situations et les crises          Nous constatons une montée généralisée des risques de tous les niveaux et de différentes natures. Incendies à répétition, séismes, inondations et épisodes orageux, terrorisme, crises sanitaires à répétition, guerre… Il convient donc de sortir de la logique de silos et de décloisonner l’action publique. Nous devons revoir de fond en comble notre modèle de gestion de crise et refaire de la dimension interministérielle la colonne vertébrale de notre organisation.            Il nous faut mieux anticiper les situations et les crises. Nous devons mettre en place un centre de commandement global pour bâtir une société plus résiliente. Au fond nous devons réarmer l’Etat. Cela passe par plusieurs actions. Tout d’abord, il nous semble essentiel de reconnaître enfin le bénévolat et le volontariat de la sécurité civile. Dans notre pays, près de 100 000 personnes consacrent bénévolement du temps à la protection de nos concitoyens. Il est de notre devoir de leur donner un statut et une reconnaissance.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Les pompiers des Bouches-du-Rhône se préparent à vivre une « saison en enfer »                 Par ailleurs, en reconnaissant le bénévolat et le volontariat, nous ferons des citoyens les premiers acteurs de leur propre sécurité civile. Certaines collectivités ont commencé à le faire. C’est notamment le cas de la Métropole Nice-Côte d’Azur qui, en juillet 2020, a créé sa propre agence métropolitaine de sécurité sanitaire, environnementale et de gestion des risques.        Il vous reste 45.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/20/la-protection-civile-nous-est-essentielle-pour-faire-nation_6135453_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La protection civile nous est essentielle pour faire nation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-20T07:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-20T07:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Les missions toujours plus complexes de ces professionnels et volontaires impliquent la mise en place d\u2019une meilleure coordination interminist\u00e9rielle et d\u2019un commandement global demandent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb un collectif de sept \u00e9lus locaux et pr\u00e9sidents de services d\u00e9partementaux d\u2019incendie et de secours (SDIS)","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/240/0/2998/1499/1342/671/60/0/c34eec4_1657950789366-matthieu-rosier-pompier13-lemonde-17-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-8">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Alors que l’Assemblée nationale débat du projet de loi sur le pouvoir d’achat, l’économiste estime, dans une tribune au « Monde », que certains de ses articles visent à affaiblir les comptes des assurances sociales pour « justifier dans un second temps » leur nécessaire réforme.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Économie française         Michaël Zemmour : « “La prime Macron” creuse volontairement le déficit de la Sécurité sociale »   Tribune        Michaël Zemmour  Economiste        Alors que l’Assemblée nationale débat du projet de loi sur le pouvoir d’achat, l’économiste estime, dans une tribune au « Monde », que certains de ses articles visent à affaiblir les comptes des assurances sociales pour « justifier dans un second temps » leur nécessaire réforme.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La loi sur le pouvoir d’achat en discussion au Parlement comporte dans ses trois premiers articles des mesures qui creusent le déficit de la Sécurité sociale. Dans la mesure où le déséquilibre (parfois réel, mais inutilement dramatisé) des comptes sociaux est systématiquement pris comme argument pour justifier les réformes successives, on peut y voir un exemple supplémentaire de la « politique des caisses vides » : elle consiste, dans un premier temps, à mettre volontairement en déficit les assurances sociales pour mieux justifier, dans un second temps, la baisse des dépenses.          L’article 1 permet ainsi le triplement de la « prime Macron » jusqu’à un montant de 6 000 euros par an et par salarié. La prime sera exonérée de cotisations sociales pour les salariés et les employeurs (seuls la CSG, la CRDS et le forfait social seront prélevés sur cette assiette). Jusqu’à 2024, elle sera même exonérée de tout prélèvement pour les salariés rémunérés au-dessous de trois smic (près de 5 000 euros brut). La perte de recette engendrée ne sera compensée ni à la Sécurité sociale, ni à l’assurance-chômage, ni aux retraites complémentaires.          L’article 2 de la loi promet une baisse de cotisations sociales pour les indépendants, cette fois compensée à la Sécurité sociale par l’Etat, pour un montant très élevé (440 millions d’euros par an qui ne seront pas mis ailleurs). L’article 3 prévoit une généralisation de l’intéressement aux petites entreprises, dispositif qui, tout comme la « prime Macron », bénéficie de niches sociales et permet aux employeurs un contournement du salaire.          Evitement du salaire          La participation et la « prime Macron » ont comme point commun qu’ils sont des dispositifs d’évitement du salaire. Ces versements augmentent le revenu immédiat des salariés sans leur offrir aucune garantie : ils ne sont pas pris en compte dans le calcul des droits des salariés tels que le chômage, la retraite, les congés maternité ou maladie.            L’analyse économique montre qu’en pratique ces éléments de rémunération se substituent aux hausses de salaires au lieu de s’y ajouter : les entreprises pilotent leur masse salariale et choisissent de la répartir entre salaire, intéressement ou prime. Avec une différence de taille, c’est que la prime peut disparaître l’année suivante, ce qui n’est pas le cas de la hausse de salaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hausse des salaires ou « prime Macron » ? Récit des débats sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale                 Enfin, ces dispositifs ne sont pas ciblés sur les ménages modestes : en autorisant le versement d’une prime de 6 000 euros, et des exonérations plus fortes jusqu’à un salaire de 5 000 euros brut, le gouvernement vise clairement des personnes, certes concernées comme tout le monde par l’inflation, mais qui ont une capacité d’épargne et ne sont pas les plus en difficulté.        Il vous reste 51.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/20/michael-zemmour-la-prime-macron-creuse-volontairement-le-deficit-de-la-securite-sociale_6135441_3232.html"},"headline":"Micha\u00ebl Zemmour\u00a0: \u00ab\u00a0\u201cLa prime Macron\u201d creuse volontairement le d\u00e9ficit de la S\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-20T06:00:26+02:00","datePublished":"2022-07-20T06:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Social","Politique","Tribunes","\u00c9conomie fran\u00e7aise","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"Alors que l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u00e9bat du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, l\u2019\u00e9conomiste estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que certains de ses articles visent \u00e0 affaiblir les comptes des assurances sociales pour \u00ab\u00a0justifier dans un second temps\u00a0\u00bb leur n\u00e9cessaire r\u00e9forme.","author":[{"@type":"Person","name":"Micha\u00ebl Zemmour","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/123/0/2500/1250/1342/671/60/0/3679666_1658154025173-img-5093.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-9">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ L’ancien ministre de la santé entend profiter de son nouveau poste gouvernemental pour étoffer sa palette politique durant le second quinquennat d’Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Olivier Véran, le porte-parolat pour faire oublier le « ministre du Covid »      L’ancien ministre de la santé entend profiter de son nouveau poste gouvernemental pour étoffer sa palette politique durant le second quinquennat d’Emmanuel Macron.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 08h05    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Olivier Véran, dans son bureau, à Paris, le 14 juillet 2022.  LEA CRESPI POUR « LE MONDE »               Olivier Véran est un anxieux. Accro au Coca zéro comme on le serait à la cigarette, l’ancien ministre de la santé s’est rongé les sangs lors de la campagne présidentielle. Le 24 avril sur le Champ-de-Mars, quand d’autres se laissaient griser par la réélection d’Emmanuel Macron, il interrogeait nerveusement les proches du chef de l’Etat sur son avenir personnel. Le neurologue de 42 ans a connu une ascension fulgurante lors du premier quinquennat, propulsé de député de l’Isère à ministre de la santé par un concours de circonstances qui allait faire chuter sa prédécesseure, Agnès Buzyn.          Mais quelle place pourrait-il avoir pour le second ? Le Grenoblois doutait et entendait les conseillers de l’Elysée le décrire en « inspecteur Columbo » de la politique. Après deux années passées sur les plateaux de télévisions à parler du Covid-19, de gestes barrières, de confinement, de masques à mettre ou à enlever, le quadragénaire semblait incapable de jouer un autre rôle que celui du médecin apportant les mauvaises nouvelles, comme l’acteur américain Peter Falk avait été condamné à n’être à la télévision qu’un fin limier en imperméable froissé.            Ce temps est révolu. Olivier Véran, éphémère ministre des relations avec le Parlement, est désormais porte-parole du gouvernement. Lorsqu’il reçoit Le Monde dans les jardins de son ministère, il est « heureux ». Et l’assure : « Je ne redoute rien, par essence. » La septième vague de Covid-19 qui submerge la France ? Il la laisse à François Braun, le nouveau ministre de la santé, qui « fera un super job ». Lui est passé à autre chose, à la pure politique. « Il avait envie d’un poste très politique, il l’a trouvé. Sur le devant de la scène, il pourra nouer une nouvelle relation avec le public », pense le ministre des transports, Clément Beaune, figure comme lui de l’aile gauche de la Macronie. « Je prends des galons de polyvalence aux yeux de ceux qui me voient ministre médecin », reconnaît Olivier Véran.          Artisan du compromis          Polyvalence, de fait. Quelques jours après sa prise de fonctions, il lui a fallu fustiger la motion de censure déposée par les députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) contre la première ministre, Elisabeth Borne. Une « motion de posture », a-t-il évacué avant de s’atteler à la polémique liée à la sortie homophobe de la ministre des collectivités, Caroline Cayeux, qu’il a minimisée, sans excuser, en parlant de « propos anachroniques ». L’enquête sur les « Uber Files » qui a obligé Emmanuel Macron à préciser son rôle joué dans le développement en France de la société de VTC américaine ? « La volonté de créer une polémique là où il n’y en a pas », a-t-il encore esquivé.        Il vous reste 58.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/20/olivier-veran-le-porte-parolat-pour-faire-oublier-le-ministre-du-covid_6135434_823448.html"},"headline":"Olivier V\u00e9ran, le porte-parolat pour faire oublier le \u00ab\u00a0ministre du Covid\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-20T05:00:18+02:00","datePublished":"2022-07-20T05:00:18+02:00","dateModified":"2022-07-20T08:05:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"L\u2019ancien ministre de la sant\u00e9 entend profiter de son nouveau poste gouvernemental pour \u00e9toffer sa palette politique durant le second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/222/0/4370/2185/1342/671/60/0/1f3336a_1658242783454-veran-olivier-13a8901.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-10">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Les députés devraient, sauf surprise, se partager entre vote contre et abstention. Aucun n’a prévu de soutenir le texte, preuve que l’unité est ainsi préservée, veut-on croire dans l’intergroupe.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Nupes             L’unité de la Nupes à l’épreuve du vote sur le pouvoir d’achat : « On dit tous la même chose avec des musiques différentes »      Les députés devraient, sauf surprise, se partager entre vote contre et abstention. Aucun n’a prévu de soutenir le texte, preuve que l’unité est ainsi préservée, veut-on croire dans l’intergroupe.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 01h44, mis à jour à 10h47    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente du groupe LFI, Mathilde Panot (à gauche), et Caroline FIat, députée LFI, lors de la discussion du projet de loi sur le pouvoir d’achat, à l’Assemblée nationale, le 18 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a fait preuve d’une unanimité sans faille en rendant hommage, mardi 19 juillet, à Moussa Sylla, homme de ménage mauritanien, mort après un accident du travail en lavant un parking de l’Assemblée nationale, au début du mois. De nombreux députés de la Nupes ont fait corps pendant une grosse demi-heure sur le pavé surchauffé, devant le Palais-Bourbon, avant de rejoindre leurs sièges pour les questions au gouvernement. En revanche, le vote du projet de loi sur le pouvoir d’achat, premier grand rendez-vous parlementaire du second quinquennat d’Emmanuel Macron, pourrait introduire quelques dissonances au sein de l’union de la gauche.                           Lire aussi :  L’actualité politique en direct : à l’Assemblée nationale, une course contre la montre concernant le pouvoir d’achat                 Alors que les débats sur le projet de loi pourraient s’étirer jusqu’à la fin de la semaine, la Nupes ne le votera pas d’une seule voix. Pour l’instant, elle se divise en deux. La France insoumise (LFI) et le groupe écologiste le rejettent en bloc. Essentiellement pour des arguments de « régression sociale » selon Manuel Bompard, député LFI des Bouches-du-Rhône : « Où sont les gains de pouvoir d’achat ? Cette loi, c’est de l’enfumage. » Essentiellement pour des arguments de « régression écologique », selon Sandra Regol, député Europe Ecologie-Les Verts (EELV) du Bas-Rhin, qui s’insurge contre certaines dispositions prévues par le projet de loi pour faire face à une éventuelle crise de l’énergie cet hiver : « L’importation de gaz de schiste serait un recul historique. Et le retour des centrales à charbon ? En pleine canicule ? On est dans la quatrième dimension, là. Ce texte n’est pas “votable”. Et le gouvernement qui ne veut pas discuter… »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hausse des salaires ou « prime Macron » ? Récit des débats sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale                 Les communistes et les socialistes, eux, hésitent encore quant à la position à adopter lors du vote final. Mais les deux groupes se dirigent, probablement, vers une abstention. « On dit tous la même chose avec des musiques différentes, assure pourtant Sébastien Jumel, député communiste de Seine-Maritime. Notre seule boussole, ce doit être les gens. A travers ce projet de loi, il y a de maigres avancées. Des miettes sont distribuées, comme la revalorisation des minima sociaux. On ne va pas dire non. »          « Consensus sur la faiblesse, voire la dangerosité du texte »          Le patron du Parti socialiste (PS), Olivier Faure, député de Seine-et-Marne, justifie cette éventuelle abstention : « Sur le fond, on est tous d’accord. Le texte ouvre la possibilité de primes contre l’augmentation des salaires et les revalorisations sont sous le niveau de l’inflation. Le sujet, c’est l’incompréhension du grand public si nous votons contre. Les Français, peuvent ne pas comprendre qu’on ne prenne pas ce qu’il y a à prendre. »        Il vous reste 57.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/20/la-nupes-a-l-epreuve-de-la-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135427_823448.html"},"headline":"L\u2019unit\u00e9 de la Nupes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve du vote sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0On dit tous la m\u00eame chose avec des musiques diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-20T01:44:19+02:00","datePublished":"2022-07-20T01:44:19+02:00","dateModified":"2022-07-20T10:47:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["Nupes","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s devraient, sauf surprise, se partager entre vote contre et abstention. Aucun n\u2019a pr\u00e9vu de soutenir le texte, preuve que l\u2019unit\u00e9 est ainsi pr\u00e9serv\u00e9e, veut-on croire dans l\u2019intergroupe.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/720/0/5900/2950/1342/671/60/0/5548024_1658238900673-jmug220718055.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-11">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Alors que le mandat de Christian Jacob s’est terminé à la fin de juin, la décision de Laurent Wauquiez de ne pas briguer sa succession a surpris au sein du parti. Le bureau politique a décalé le vote des militants de la fin de novembre aux 3 et 4 décembre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Les Républicains             Les Républicains : l’élection du président du parti repoussée au début de décembre, faute de « candidat naturel »      Alors que le mandat de Christian Jacob s’est terminé à la fin de juin, la décision de Laurent Wauquiez de ne pas briguer sa succession a surpris au sein du parti. Le bureau politique a décalé le vote des militants de la fin de novembre aux 3 et 4 décembre.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h18    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Personne pour s’imposer. En l’absence de « candidat naturel », Les Républicains (LR) ont, en effet, décidé, mardi 19 juin, de reporter l’élection de leur prochain président au début de décembre, au lieu de fin novembre, à l’issue d’un bureau politique. Cette décision a été prise après le renoncement de Laurent Wauquiez à briguer la succession de Christian Jacob, dont le mandat s’est terminé à la fin de juin, alors que le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes était jusqu’alors donné comme favori pour reprendre le poste.            Le premier tour de l’élection aura donc lieu par voie électronique du 3 décembre 18 heures au 4 décembre, même heure, a fait savoir la présidente par intérim du parti, Annie Genevard, dans un communiqué. Si aucun candidat n’obtient la majorité des suffrages exprimés, un second tour sera organisé les 10 et 11 décembre.            Evoquant les nombreux « travaux de coordination parlementaire » et le « contexte politique général », Mme Genevard y insiste sur le fait que, « pour la première fois, la présidence du parti n’est pas sollicitée par de possibles candidats à l’élection présidentielle ». C’est ce qui a poussé le parti à revoir son calendrier électoral.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Wauquiez a renoncé à la présidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l’incertitude                   Un travail de « refondation » du parti            Outre Laurent Wauquiez, aucun autre ténor du parti ne semble s’imposer pour reprendre le flambeau du parti, qui a essuyé un échec historique à la présidentielle en avril.              S’il a tout de même réussi à sauver un groupe de soixante et un députés à l’Assemblée nationale lors des législatives, le parti de droite fait face à de nombreux défis pour les mois et années à venir. Le premier d’entre eux est la reconstruction du parti, ainsi que le besoin de retrouver un leadership interne et une ligne directrice, alors que deux courants idéologiques coexistent en interne, l’un héritier de la droite sociale et l’autre affichant une posture droitière assumée.            « Pour la refondation et tout le travail qu’il nous reste à faire, on n’est pas à deux semaines près ! », a ainsi estimé, sur le ton de la plaisanterie, le vice-président LR de la région Ile-de-France Othman Nasrou, proche de Valérie Pécresse, à l’issue du bureau politique entérinant la décision de retarder légèrement le vote du congrès.            Si Mme Genevard n’exclut pas d’être candidate pour succéder à M. Jacob, elle n’a pas encore pris de décision. D’autres noms de possibles prétendants circulent, parmi lesquels ceux des députés Aurélien Pradié et Eric Ciotti, de l’ancienne ministre et maire du 7e arrondissement de Paris Rachida Dati, ou encore du maire de Cannes et président de l’Association des maires de France, David Lisnard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Républicains : les adieux de Christian Jacob, général d’une armée épuisée                   Le prochain président de LR devra en tout cas être en mesure de « rassembler », a prévenu la députée du Doubs, et avoir, de surcroît, « l’énergie pour se tourner vers l’avenir ». Dans une situation politique inédite, Mme Genevard invite son parti à « repenser » son rôle.              Les prétendants potentiels ont jusqu’au 3 octobre à 18 heures pour déposer les parrainages nécessaires pour faire valider leur candidature auprès de la Haute Autorité du mouvement. Elle publiera la liste définitive des candidats le 18 octobre. Un guide électoral sera rendu public et adressé aux militants à jour de cotisation le 22 juillet.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/19/les-republicains-l-election-du-president-du-parti-repoussee-au-debut-de-decembre-faute-de-candidat-naturel_6135418_823448.html"},"headline":"Les R\u00e9publicains\u00a0: l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident du parti repouss\u00e9e au d\u00e9but de d\u00e9cembre, faute de \u00ab\u00a0candidat naturel\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-19T21:18:06+02:00","datePublished":"2022-07-19T21:18:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Laurent Wauquiez","Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"Alors que le mandat de Christian Jacob s\u2019est termin\u00e9 \u00e0 la fin de juin, la d\u00e9cision de Laurent Wauquiez de ne pas briguer sa succession a surpris au sein du parti. Le bureau politique a d\u00e9cal\u00e9 le vote des militants de la fin de novembre aux 3 et 4\u00a0d\u00e9cembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/24/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/abadbd2_874851779-853272.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-12">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Interpellé sur les propos polémiques de la ministre Caroline Cayeux au sujet du mariage pour tous datant de 2013 et de la semaine dernière, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, s’est félicité qu’« avec dix ans de recul », des parlementaires « qui à l’époque étaient opposés, ont bien évolué ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Gouvernement Borne             « Ces gens-là » : des députées de la Nupes dénoncent les propos de Caroline Cayeux et demandent « le limogeage » des ministres « homophobes »      Interpellé sur les propos polémiques de la ministre Caroline Cayeux au sujet du mariage pour tous datant de 2013 et de la semaine dernière, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, s’est félicité qu’« avec dix ans de recul », des parlementaires « qui à l’époque étaient opposés, ont bien évolué ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h50    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La députée La France insoumise-Nupes de Loire-Atlantique Ségolène Amiot, lors de la session de questions au gouvernement, mardi 19 juillet 2022, à l’Assemblée nationale.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Des propos qui ne passent pas. Deux députées issues des rangs de la Nupes, Ségolène Amiot (La France insoumise, LFI) et Marie-Charlotte Garin (Europe Ecologie-Les Verts, EELV) ont interpellé mardi 19 juillet, lors des questions au gouvernement dans l’Hémicycle, Elisabeth Borne sur la présence de ministres qui « enchaînent les déclarations homophobes et sexistes » dans son gouvernement. Mme Amiot a même demandé qu’ils soient écartés du gouvernement, lançant à la première ministre : « J’attends que vous limogiez vos ministres homophobes. »            Les deux élues faisaient référence aux propos tenus, en 2013 et la semaine dernière, par la nouvelle ministre des collectivités territoriales, Caroline Cayeux, sur le mariage de personnes de même sexe, qu’elles ont qualifié d’« homophobes ».                             Lire aussi :  L’actualité politique du 19 juillet : les députés adoptent le premier article du projet de loi pouvoir d’achat sur fond de fortes invectives                   « Je suis de ces gens-là »            Ségolène Amiot a d’abord interpellé la première ministre – absente de l’Hémicycle mais représenté par le reste du gouvernement – en affirmant : « Mme la première ministre, je suis de ces gens-là. » Une référence à l’expression « j’ai beaucoup d’amis parmi ces gens-là », formulée par Mme Cayeux la semaine dernière sur LCP, pour qualifier les couples de même sexe et dénoncer le « mauvais procès » en homophobie qui lui était adressé.              Lors de cette interview, la ministre avait également affirmé « maintenir évidemment » ses propos tenus en 2013 lors de débats sur le mariage pour tous, alors qu’elle était sénatrice, qualifiant la réforme de « caprice », et qui, selon elle, conduirait à « une ouverture de droit irrespectueuse de la nature et insensée ». Elle s’est finalement excusée en fin de semaine dernière, sous la pression de l’opinion et de plusieurs ministres.            « En deux ans, les agressions LGBTphobes ont augmenté de 20 % » et « le motif d’homophobie est trop souvent refusé par la police », trop peu formée sur le sujet, a avancé Mme Amiot. « Mais comment leur en vouloir quand le gouvernement est loin d’être exemplaire ? Comment leur en vouloir quand plusieurs autres enchaînent les déclarations homophobes et sexistes ? », a-t-elle poursuivi, citant en exemple le ministre de la transition écologique, Christophe Béchu, celui de l’intérieur, Gérald Darmanin, « et bien sûr [la ministre des collectivités territoriales Caroline] Cayeux qui affirme toujours son mépris des homosexuels ».                             Lire aussi :  Caroline Cayeux réitère ses excuses et dit « regretter » ses propos « stupides » de 2013, contre l’ouverture du mariage aux couples de même sexe                   En 2013, au moment des discussions sur la loi pour le mariage pour tous, Christophe Béchu avait signé une tribune dans l’hebdomadaire conservateur Valeurs Actuelles contre la réforme, quand M. Darmanin avait déclaré qu’il ne marierait pas de couples de même sexe en sa mairie de Tourcoing. M. Béchu avait également fait interdire en 2016 des affiches de prévention contre le VIH « situées aux abords des écoles » dans sa ville d’Angers.            Caroline Cayeux « s’est excusée » se défend le gouvernement            « Vous visez des ministres, vous visez particulièrement une ministre, elle s’est excusée et aujourd’hui, elle est pleinement à la tâche aux côtés d’Elisabeth Borne », lui a toutefois répondu Isabelle Rome, ministre déléguée chargée de l’égalité entre les femmes et les hommes et de la diversité, sous les huées de la gauche.              « S’agissant de la lutte contre les LGBTphobies, nous n’avons pas à rougir », a-t-elle affirmé, avant d’argumenter : « Qui a ouvert la PMA à toutes les femmes, qui a interdit les thérapies de conversion, qui a fait évoluer le don du sang (…), c’est la majorité parlementaire ! » Mme Rome a également annoncé réunir « à la rentrée » le comité de suivi du « plan LGBT » du gouvernement, lancé par sa prédécesseure Elisabeth Moreno.            Au sujet des dires de Caroline Cayeux, « ce n’est pas une maladresse, c’est un délit », a toutefois rebondi la députée écologiste Marie-Charlotte Garin, quelques instants après sa collègue de bancs, qualifiant elle aussi « les propos de Mme Cayeux pour ce qu’ils sont : des propos homophobes ». Revenant elle aussi sur les propos passés d’autres ministres, elle a ainsi interpellé la première ministre, en lançant : « Mme Borne, comment pouvez-vous nommer dans votre gouvernement “ces gens-là” ? »            C’est Olivier Véran, porte-parole du gouvernement, qui a cette fois-ci répondu. L’ex-socialiste a fait valoir la bataille de la gauche en 2013 pour que la loi sur le mariage pour tous soit adoptée au Parlement, face à « d’autres parlementaires qui avaient pu avoir des mots qui pouvaient blesser », « parfois virulents ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ces gens-là » : les propos homophobes de la ministre Cayeux embarrassent le gouvernement                   « Aujourd’hui, avec dix ans de recul, dix ans de bonheur pour des milliers de familles, pour des milliers d’enfants, je pense que les positions de députés, qui à l’époque étaient opposés, ont bien évolué parce que, face au bonheur, on ne peut que constater qu’on avait tort de vouloir s’y opposer », a-t-il estimé.              Si « certains mots peuvent blesser, peuvent heurter », « nous devons nous garder de les prononcer, voire plus encore, nous devons nous garder de les penser », a admis le ministre. Mais sur les bancs de l’Assemblée et notamment « du gouvernement » et « des députés de la majorité », « nous avons une chose en commun : la volonté farouche de faire évoluer notre société pour qu’elle reflète toute sa diversité, toute sa richesse », a plaidé M. Véran. « Il n’y a pas de « ces gens-là », il y a des femmes et des hommes qui ne demandent rien d’autre qu’on puisse les respecter et les laisser vivre » , a-t-il ainsi conclu.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/19/ces-gens-la-des-deputees-de-la-nupes-denoncent-les-propos-de-caroline-cayeux-et-demandent-le-limogeage-des-ministres-homophobes_6135410_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb\u00a0: des d\u00e9put\u00e9es de la Nupes d\u00e9noncent les propos de Caroline Cayeux et demandent \u00ab\u00a0le\u00a0limogeage\u00a0\u00bb des ministres \u00ab\u00a0homophobes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-19T19:50:57+02:00","datePublished":"2022-07-19T19:50:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Interpell\u00e9 sur les propos pol\u00e9miques de la ministre Caroline Cayeux au sujet du mariage pour tous datant de 2013 et de la semaine derni\u00e8re, le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0avec dix ans de recul\u00a0\u00bb, des parlementaires \u00ab\u00a0qui \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00e9taient oppos\u00e9s, ont bien \u00e9volu\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-13">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ L’ancien patron de la direction générale de la sécurité intérieure et ex-secrétaire d’Etat de Christophe Castaner a été nommé mercredi 20 juillet.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Police et justice       Paris             Laurent Nunez succède officiellement à Didier Lallement à la tête de la Préfecture de police à Paris      L’ancien patron de la direction générale de la sécurité intérieure et ex-secrétaire d’Etat de Christophe Castaner a été nommé mercredi 20 juillet.          Par Yves Bordenave         Publié hier à 17h04, mis à jour à 12h12    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Laurent Nunez, à l’Elysée, le 28 février 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Comme nous l’annoncions mardi, Laurent Nunez a été nommé préfet de police à Paris, mercredi 20 juillet, au conseil des ministres, a fait savoir le ministre de l’intérieur Gérald Darmanin. Ce haut fonctionnaire arrive dans une maison qu’il connaît déjà. Agé de 58 ans, devenu coordonnateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme en juillet 2020, il avait occupé pendant quatre ans, de 2012 à 2016, le poste de directeur du cabinet du préfet Bernard Boucault, sur l’île de la Cité.          Il succède au controversé Didier Lallement, en place depuis mars 2019, avec la mission de restaurer le maintien de l’ordre dans la capitale à la suite des débordements lors des manifestations des « gilets jaunes ». Mission au cours de laquelle il a fait preuve d’une rigueur assumée, quoique souvent mise en cause. Il devrait faire valoir ses droits à la retraite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le départ du préfet de police de Paris, Didier Lallement, annoncé pour le 20 juillet                 Laurent Nunez, énarque natif de Bourges, passé par la préfectorale, est un spécialiste de la sécurité et de la lutte contre le terrorisme. Son passage à la sous-préfecture de Bayonne de 2010 à 2012 l’a initié à l’antiterrorisme. Au cours des dix dernières années, il a occupé les plus hautes fonctions relevant de ces secteurs et acquis une expertise que personne ne lui conteste.          Restaurer une image abîmée          Préfet de police des Bouches-du-Rhône à Marseille pendant deux ans, de 2015 à 2017, il s’est alors consacré à la lutte contre le trafic de stupéfiants et les règlements de comptes qui empoisonnent la deuxième ville de France. Il a ensuite été rappelé dans la capitale pour prendre la tête de la direction générale de la sécurité intérieure, du 22 juin 2017 au 16 octobre 2018, en première ligne dans le combat antiterroriste. Ce serviteur de l’Etat a quitté ce poste pour rejoindre La République en marche et entrer, en 2018, au gouvernement comme secrétaire d’Etat auprès du ministre de l’intérieur de l’époque, Christophe Castaner.                            Lire aussi   Laurent Nuñez nommé bras droit de Christophe Castaner au ministère de l’intérieur                 Laurent Nunez connaît parfaitement les arcanes de la Préfecture de police de Paris. Homme d’ordre, il est d’un tempérament très différent de celui de son prédécesseur. Il va devoir restaurer l’image abîmée de la vieille institution, qui compte plus de 40 000 fonctionnaires, dont près de 30 000 policiers. A deux ans des Jeux olympiques de 2024 à Paris, le nouveau préfet de police devra faire oublier le fiasco de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, en juin. A ce poste parmi les plus stratégiques de la haute fonction publique, il n’aura probablement pas grand mal à améliorer les relations entre la Préfecture de police et la Mairie de Paris, qui ont souffert des tensions entre Didier Lallement et Anne Hidalgo.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/07/19/laurent-nunez-va-succeder-a-didier-lallement-a-la-tete-de-la-prefecture-de-police-a-paris_6135394_1653578.html"},"headline":"Laurent Nunez succ\u00e8de officiellement \u00e0 Didier Lallement \u00e0 la t\u00eate de la Pr\u00e9fecture de police \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-07-19T17:04:53+02:00","datePublished":"2022-07-19T17:04:53+02:00","dateModified":"2022-07-20T12:12:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Paris"],"keywords":["Politique","Paris","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"L\u2019ancien patron de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ex-secr\u00e9taire d\u2019Etat de Christophe Castaner a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 mercredi 20\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Bordenave"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/491/0/8192/4096/1342/671/60/0/d27dcaa_1658242915124-000-32464ta.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-14">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ A l’issue des élections législatives, la plus vaste région de France compte désormais six députés d’extrême droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Politique       Élections législatives 2022             En Nouvelle-Aquitaine, l’implantation durable du Rassemblement national      A l’issue des élections législatives, la plus vaste région de France compte désormais six députés d’extrême droite.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié hier à 15h41    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « On ressentait sur le terrain cette adhésion, cet engouement », s’enthousiasmait Edwige Diaz au lendemain du second tour des élections législatives. Le 19 juin, cette jeune femme de 34 ans a été élue députée du Rassemblement national (RN) de la 11e circonscription de Gironde avec 58,7 % des voix face à la députée sortante Véronique Hammerer (La République en marche, LRM). Une nouvelle campagne réussie pour Edwige Diaz, après avoir mené la liste du RN aux élections régionales de 2021, arrivée en deuxième position derrière le président socialiste réélu Alain Rousset. « Sur la plupart des candidats que nous avons présentés en Nouvelle-Aquitaine aux élections législatives, la plupart sont des conseillers régionaux. Cela veut dire que la stratégie d’implantation locale de Marine [Le Pen] a fonctionné puisque nous sommes en réalité en campagne électorale depuis 2019 avec les élections européennes », poursuit celle qui est présidente du groupe RN à la région.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections régionales 2021 : Edwige Diaz, une inconnue portée par l’étiquette RN                 Et pour cause : à l’issue des élections législatives, la plus vaste région de France compte désormais six députés d’extrême droite. Deux ont été élus en Gironde, Edwige Diaz dans le Blayais, et Grégoire de Fournas dans le Médoc (5e circonscription), un en Dordogne, Serge Muller (2e circonscription), Caroline Colombier en Charente (3e circonscription), et deux nouveaux députés sont arrivés en tête dans le Lot-et-Garonne, Hélène Laporte (2e circonscription) et Annick Cousin (3e circonscription).                           Lire la suite du portrait :  Article réservé à nos abonnés  Edwige Diaz, la savante conquête de l’Ouest du Rassemblement national                 Pour Edwige Diaz, les thèmes phares portés par le parti de Marine Le Pen durant la campagne des législatives « font partie des préoccupations majeures des habitants de ces départements ». En tête : le pouvoir d’achat. « Notre mesure qui consiste à baisser la TVA de 20 % à 5,5 % sur le gaz et l’électricité et surtout sur les carburants est vraiment un dénominateur commun car tous ces départements sont ruraux, les gens ont besoin de prendre leur voiture pour aller travailler », poursuit la nouvelle députée girondine. Les mesures de « justice sociale » comme « le rétablissement de la demi-part fiscale pour les veufs et veuves, l’augmentation de l’aide pour les familles monoparentales sont également des mesures appropriées aux besoins des personnes qui sont dans la précarité dans ces secteurs-là », appuie Edwige Diaz.          « Marge de manœuvre réduite »          Du côté de l’opposition, l’élection de ces nouveaux entrants au Palais-Bourbon a d’abord étonné. Mais, explique la présidente socialiste du Lot-et-Garonne Sophie Borderie, « en prenant du recul, je me dis que ce n’est pas une surprise ». L’élue déplore en effet « les politiques publiques prises au niveau national dont on paie les conséquences, avec un Etat qui n’assume pas ses compétences régaliennes ». En première ligne, la fermeture des services publics et la désertification médicale. « Les collectivités essaient de faire du mieux qu’elles peuvent, mais en même temps elles sont contraintes en permanence de la part de l’Etat au niveau de leurs compétences avec une marge de manœuvre de plus en plus réduite », s’inquiète Mme Borderie. Alain Rousset abonde : « Le fait que le premier mandat d’Emmanuel Macron ait été un mandat de décentralisation, sans donner les compétences et les moyens aux collectivités territoriales, à la Région notamment, sur le plan de l’aménagement du territoire, entraîne une dispersion, un saupoudrage. »        Il vous reste 24.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/19/en-nouvelle-aquitaine-l-implantation-durable-du-rassemblement-national_6135378_823448.html"},"headline":"En Nouvelle-Aquitaine, l\u2019implantation durable du Rassemblement national","dateCreated":"2022-07-19T15:41:16+02:00","datePublished":"2022-07-19T15:41:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"A l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la plus vaste r\u00e9gion de France compte d\u00e9sormais six d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/51/0/4243/2122/1342/671/60/0/f3347c6_1657193306251-jmug220706073.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-15">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Fabien Roussel, le secrétaire national du PCF, la députée écologiste Sandrine Rousseau et Jean-Philippe Tanguy (Rassemblement national) ont dénoncé, mardi, le refus de l’exécutif d’accepter les amendements des oppositions sur le projet de loi pouvoir d’achat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : le PCF, EELV et le RN accusent le gouvernement de refuser de trouver un compromis      Fabien Roussel, le secrétaire national du PCF, la députée écologiste Sandrine Rousseau et Jean-Philippe Tanguy (Rassemblement national) ont dénoncé, mardi, le refus de l’exécutif d’accepter les amendements des oppositions sur le projet de loi pouvoir d’achat.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h56, mis à jour à 13h09    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Marine Le Pen (Rassemblement national), députée du Pas-de-Calais, réagit aux propos du ministre de l’économie, Bruno Le Maire, à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Le bras de fer entre la majorité présidentielle et les oppositions risque de durer. Le secrétaire national du Parti communiste français (PCF), Fabien Roussel, la députée écologiste Sandrine Rousseau et l’élu Rassemblement national Jean-Philippe Tanguy ont dénoncé, mardi 19 juillet, le refus du gouvernement d’accepter, pour l’heure, les amendements des oppositions, alors qu’il avait pourtant promis des compromis sur le « paquet » pouvoir d’achat dont l’examen a commencé, lundi, dans l’hémicycle de l’Assemblée nationale.            « Le gouvernement n’a accepté aucun amendement venant de toutes les oppositions, donc vous imaginez la colère qui peut nous étreindre. On veut bien avancer, on veut bien dialoguer. D’accord pour le compromis, d’accord pour trouver des solutions, mais hier [lundi], rien, nous n’avons eu aucun amendement », a déploré Fabien Roussel sur France 2.                             Lire aussi :  L’actualité politique du 19 juillet : les députés adoptent le premier article du projet de loi pouvoir d’achat sur fond de fortes invectives                   « Il faut que les Français le sachent : la première ministre a fait un discours en citant le mot “compromis” à toutes les sauces, il n’y a, aujourd’hui, rien, aucun amendement d’accepté par le gouvernement, et nous le regrettons », a ajouté le député du Nord.              « Moi-même, j’ai défendu ce qu’on appelle un amendement de repli, au moins que ces primes puissent cotiser pour la retraite, la Sécurité sociale, mais refus, refus, refus, refus », a-t-il regretté, sans préciser la position sur le vote de la loi des communistes, qui devait être décidée mardi matin lors d’une réunion du groupe Gauche démocrate et républicaine (GDR).            « Le gouvernement a choisi de nous tourner le dos, qu’il en tire les conséquences », a prévenu, de son côté, l’élue écologiste Sandrine Rousseau, en conférence de presse. « Aucun signal n’a été envoyé aux écologistes, nous avons tendu une centaine de mains, par le biais d’amendements, ils ont tous été refusés », a-t-elle dit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hausse des salaires ou « prime Macron » ? Récit des débats sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale                   « Bon sens »            Au bout de quatre heures trente d’échanges dans l’après-midi, puis dans la nuit, les députés ne sont pas venus à bout de l’article 1er du premier projet de loi, qui prévoit la poursuite de la prime Macron, prime exceptionnelle défiscalisée et désocialisée pour les salariés.              « Le gouvernement, pour le moment, hier, n’a retenu aucun amendement d’aucune force d’opposition, y compris les forces les plus modérées, même les centristes, ils n’acceptent même pas d’amendements de gens qui les ont pourtant soutenus à la présidentielle », a critiqué sur RFI le député du Rassemblement national Jean-Philippe Tanguy.            « Par exemple, hier, on a parlé un moment d’un amendement pour que la prime Macron soit un peu surévaluée dans les territoires d’outre-mer, selon le coût de la vie réelle, dans chacun des territoires. Même un amendement aussi évident, de bon sens, qui était proposé par les socialistes, ils n’ont pas voulu le soutenir. Nous, on l’a voté parce que c’était une bonne idée », a argumenté le député de la Somme.            Gestes de bonne volonté en direction de la droite            Si les élus de la majorité présidentielle ne tendent pas la main aux communistes, aux écologistes et au Rassemblement national, ils multiplient les gestes de bonne volonté en direction de la droite, dans l’espoir d’obtenir le soutien d’une partie des 61 députés Les Républicains (LR). Avant l’examen de plusieurs textes clés, les élus de droite font donc figure de partenaires privilégiés pour un pouvoir à la recherche d’alliés.              C’est, en particulier, le cas avec le projet de loi sur le pouvoir d’achat, discuté à l’Assemblée nationale depuis lundi 18 juillet. Sur ce texte, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a estimé, lundi, sur RTL, « avoir la conviction » que « des compromis » étaient « possibles » à trouver avec les députés LR. Faisant état de discussions « constructives » avec leur chef de file, Olivier Marleix, le locataire de Bercy a expliqué que « chacun essaie de faire un pas l’un vers l’autre ».            Lundi après-midi, M. Le Maire en a fait un grand. « Vous trouverez toujours une oreille attentive et constructive de notre part sur la meilleure valorisation du travail », a-t-il déclaré, en réponse à une question d’un député LR dans l’hémicycle. Avant de lâcher : « Vos propositions sur les heures supplémentaires et sur la possibilité de racheter les RTT sont les bienvenues pour enrichir notre texte. »            Le gouvernement, en revanche, a refusé la proposition de LR visant à plafonner le litre d’essence à 1,50 euro. Alors que son coût est évalué à 50 milliards d’euros, Bruno Le Maire a présenté cette mesure comme une « ligne rouge », dont la mise en œuvre ferait « exploser les finances publiques ». Sans aller jusque-là, la cheffe de file des députés macronistes, Aurore Bergé, a appelé à trouver un accord avec LR sur la prolongation de la remise carburant de 18 centimes, qui doit s’interrompre fin septembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour espérer obtenir le soutien d’une partie de ses députés                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/19/pouvoir-d-achat-le-parti-communiste-francais-et-le-rassemblement-national-accusent-le-gouvernement-de-refuser-un-compromis_6135354_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le PCF, EELV et\u00a0le\u00a0RN accusent le gouvernement de\u00a0refuser de trouver un\u00a0compromis","dateCreated":"2022-07-19T12:56:40+02:00","datePublished":"2022-07-19T12:56:40+02:00","dateModified":"2022-07-20T13:09:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Gouvernement Borne","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"Fabien Roussel, le secr\u00e9taire national du PCF, la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Sandrine Rousseau et Jean-Philippe Tanguy (Rassemblement national) ont d\u00e9nonc\u00e9, mardi, le refus de l\u2019ex\u00e9cutif d\u2019accepter les amendements des oppositions sur le\u00a0projet de loi pouvoir d\u2019achat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/241/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/20/19-16">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ L’article, qui prévoit le triplement du plafond de la « prime Macron », a été adopté avec 327 voix pour et 119 voix contre, mardi en début de soirée. Il restait encore aux députés dix-neuf articles, ainsi que plus de 450 amendements, à examiner et à voter.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Merci    Fil         Bonsoir Fil,          Il n’y a aucune date limite pour l’examen en première lecture du projet de loi sur le pouvoir d’achat par le Parlement, dans la mesure où le débat démocratique doit d’abord vivre avant qu’un texte soit amendé, modifié et finalement adopté. Mais, face à la situation économique urgente, le gouvernement comme les députés se fixent l’objectif, depuis le début, de l’adopter le plus rapidement possible, avant la fin de juillet, afin qu’il ait des effets rapides sur le porte-monnaie des Français, touchés de plein fouet par l’inflation. C’est aussi à cette date que doivent être reconduits certains dispositifs en place et prévus d’être prolongés par la loi (comme la réduction du litre d’essence de 18 centimes à la pompe).          Reste que la première lecture conduite depuis lundi après-midi dans l’Hémicycle aurait dû, selon le calendrier parlementaire arrêté la semaine dernière, prendre fin mercredi soir pour un examen au Sénat dans la foulée et permettre ainsi aux députés, dès jeudi, l’examen du second texte nécessaire pour faire passer les mesures du gouvernement en matière de pouvoir d’achat, le projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Après des échanges houleux autour de l’article premier du projet de loi, sur lequel les députés ont passé plus de six heures à débattre, les discussions ont été retardées. Au point que, la conférence des présidents de l’Assemblée nationale, réunie ce matin, a décidé d’ouvrir la séance du samedi 23 juillet jusqu’en soirée pour que les députés examinent le PLFR cette fin de semaine au plus tard.                    20:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingt et un élus corses attendus jeudi à Paris pour des discussions « historiques » avec le gouvernement        La délégation corse qui va rencontrer le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, jeudi à Paris, sera composée de vingt et un élus, pour ouvrir un cycle « historique » de discussions sur l’avenir de l’île, a précisé mardi à l’Agence France-Presse (AFP) Marie-Antoinette Maupertuis, présidente autonomiste de l’Assemblée de Corse.          Cette première réunion était initialement prévue pour se tenir au début d’avril, mais elle avait été reportée du fait de violences à Ajaccio puis des élections présidentielle et législatives. Jeudi après-midi, parmi les vingt et un élus qui prendront part aux échanges, seront présents neuf représentants de l’Assemblée de Corse (la présidente et deux personnes pour chacun des quatre groupes politiques), le président autonomiste du conseil exécutif Gilles Simeoni, les quatre députés insulaires, les deux sénateurs corses, le député européen corse, les présidents des associations des maires de Haute-Corse et de Corse-du-Sud et les maires d’Ajaccio et de Bastia.          Pour Mme Maupertuis, cette réunion vise à ouvrir « un processus de discussions à vocation historique pour mettre en place des évolutions institutionnelles, (…) avec en ligne de mire, en tout cas pour ce qui concerne la majorité nationaliste, une demande d’autonomie, comme cela existe dans d’autres régions méditerranéennes », aux Açores ou à Madère (Portugal) par exemple. « On a besoin de cette réunion pour mettre les mêmes mots sur les mêmes choses. Il faut définir le calendrier, la méthode (…) et les espaces dans lesquels on va pouvoir travailler, pendant plusieurs mois », a-t-elle précisé.          Dans un document cosigné à la mi-mars par Gérald Darmanin et Gilles Simeoni, il était précisé que le « périmètre » de ces réunions couvrirait « l’ensemble des problématiques corses, sans exclusive », dont « l’évolution institutionnelle vers un statut d’autonomie qui reste à préciser ». Le texte rappelait cependant « deux principes intangibles, rappelés par le président de la République », aux allures de lignes rouges : « La Corse dans la République et le refus de créer deux catégories de citoyens. »          Gérald Darmanin, reconduit à Beauvau au sein du nouveau gouvernement, était venu à la mi-mars sur l’île pour tenter d’apaiser la situation, après deux semaines de manifestations virant aux émeutes à la suite de l’agression mortelle, le 2 mars, du militant indépendantiste Yvan Colonna à la prison d’Arles (Bouches-du-Rhône), où il purgeait une peine à perpétuité pour sa participation à l’assassinat du préfet Claude Erignac en 1998, à Ajaccio. Pour Mme Maupertuis, une « attente de vérité » sera répétée jeudi après « la crise que l’on a connue à la suite de l’agression d’Yvan Colonna ».                    20:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron se rendra demain en Gironde auprès des personnes « mobilisées » contre les incendies        Emmanuel Macron se rendra mercredi en Gironde « aux côtés des sapeurs-pompiers, des personnels de la sécurité civile, des forces de l’ordre, des élus et de l’ensemble des personnes mobilisées » contre les incendies gigantesques, a annoncé mardi l’Elysée. Le président, qui sera accompagné du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, fera ce déplacement dans l’après-midi après le conseil des ministres.          Il a fait un nouveau point de situation mardi matin avec la première ministre, Elisabeth Borne, M. Darmanin, le ministre des armées, Sébastien Lecornu, et le directeur général de la sécurité civile et de la gestion de crise (DGSCGC), Alain Thirion. Il leur a alors demandé « de poursuivre et de renforcer encore l’action engagée pour lutter contre les incendies en Gironde tout en augmentant la capacité d’action nationale pour les semaines à venir », a précisé la présidence.          Les deux gigantesques incendies qui sévissent depuis le 12 juillet en Gironde ont brûlé 19 300 hectares de forêt. Plus de 34 000 personnes, habitants ou vacanciers, ont dû quitter leur logement en raison de ces deux incendies qui n’ont pas fait de victimes. Environ 2 000 sapeurs-pompiers, de toute la France, et d’importants moyens aériens (huit Canadair et deux Dash) étaient mobilisés mardi.          « Depuis plus d’une semaine, la mobilisation, la solidarité et l’engagement de toutes les forces vives de la nation mobilisées sur ces feux sont exceptionnels et exemplaires », a souligné l’Elysée. Emmanuel Macron est attendu jeudi dans les Hautes-Pyrénées pour assister à la 18e étape du Tour de France, après s’être rendu dans un centre sportif à Tarbes.                    20:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le parti Les Républicains repousse l’élection de son nouveau président à décembre        Les Républicains ont reporté l’élection de leur prochain président à début décembre, au lieu de fin novembre, en l’absence de « candidat naturel », après le renoncement de Laurent Wauquiez à briguer la succession de Christian Jacob, annoncé dimanche soir.          Le premier tour de l’élection aura donc lieu par voie électronique du 3 décembre à 18 heures au 4 décembre, même heure, a fait savoir la présidente par intérim du parti, Annie Genevard, mardi soir, à l’issue de la tenue du comité stratégique et du bureau politique de LR. Si aucun candidat n’obtient la majorité des suffrages exprimés, un second tour sera organisé les 10 et 11 décembre.          Evoquant les nombreux « travaux de coordination parlementaire » et le « contexte politique général », Mme Genevard y insite sur le fait que, « pour la première fois, la présidence du parti n’est pas sollicitée par de possibles candidats à l’élection présidentielle » et que c’est ce qui a poussé le parti à revoir son calendrier électoral.          « Pour la refondation et tout le travail qu’il nous reste à faire, on n’est pas à deux semaines près ! », a plaisanté le vice-président LR de la région Ile-de-France, Othman Nasrou, à l’issue du bureau politique.          Mme Genevard n’exclut pas être candidate, mais elle n’a pas encore pris de décision. Parmi les autres noms qui circulent, figurent ceux des députés Aurélien Pradié et Eric Ciotti, de l’ancienne ministre et maire du 7e arrondissement de Paris Rachida Dati, ou encore du maire de Cannes et président de l’Association des maires de France, David Lisnard.          Le prochain président de LR devra être en mesure de « rassembler », a prévenu Annie Genevard, et avoir de surcroît « l’énergie pour se tourner vers l’avenir ».          Dans Le Parisien paru mardi, elle a dit « abandonner l’idée que le président de LR soit le candidat naturel de la présidentielle » et jugé nécessaire de « repenser » le rôle de son parti, notamment après l’échec cuisant de la dernière présidentielle          Les candidats potentiels ont jusqu’au 3 octobre 18h00 pour déposer les parrainages requis auprès de la Haute Autorité du mouvement, qui publiera la liste des prétendants le 18 octobre.          Un guide électoral sera rendu public et adressé aux militants à jour de cotisation le 22 juillet.                    20:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : le PCF, EELV et le RN accusent le gouvernement de refuser de trouver un compromis        Fabien Roussel, le secrétaire national du PCF, la députée écologiste Sandrine Rousseau et Jean-Philippe Tanguy (Rassemblement national) ont dénoncé, mardi, le refus de l’exécutif d’accepter les amendements des oppositions sur le projet de loi pouvoir d’achat.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : le PCF, EELV et le RN accusent le gouvernement de refuser de trouver un compromis                       19:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce que contient l’article premier adopté par les députés en première lecture, et les débats qu’il a cristallisé        L’article premier adopté en première lecture par les députés prévoit le prolongement de la prime Macron, instaurée en 2019 lors de la crise des « gilets jaunes », mais avec le triplement du plafond de cette prime.          Ainsi, les employeurs pourront verser, jusqu’au 31 décembre 2023, une prime exceptionnelle d’un montant maximal de 3 000 euros ou 6 000 euros – en cas d’accord d’intéressement, exonérée d’impôt sur le revenu et de cotisations et contributions sociales, pour les salariés dont le revenu équivaut à moins de trois fois la valeur du smic.          D’après l’étude d’impact réalisée par le gouvernement, les entreprises ont versé environ 8 milliards d’euros cumulés depuis 2018, dont 1,94 milliard en 2021. Le montant moyen a, en revanche, peu évolué, avoisinant 500 euros par salarié.          L’alliance de gauche Nupes a estimé, lundi et mardi dans l’Hémicycle, que « les primes viennent se substituer aux salaires » et qu’elles dépendent « du bon vouloir du patron » – ce à quoi la majorité a répondu que cette vision de l’entreprise était « d’un autre temps ». Plusieurs élus de gauche ont aussi dénoncé à maintes reprises la « volonté de contourner le financement de la Sécurité sociale et des caisses de retraite », en recourant à cette prime.          Après la prise de parole de l’écologiste Sandra Regol, la députée du camp présidentiel Christine Le Nabour a lancé, à l’adresse des bancs de gauche : « Nous n’avons jamais dit que nous voulons faire des compromis avec vous », suscitant aussitôt une pluie de réactions indignées des élus Nupes.          Outre le gouvernement et la majorité, les « insoumis » ont combattu sur un autre front, celui des députés du Rassemblement national qui cherchaient à amender ou élargir la prime, et non à s’y opposer. « Il y a une bataille à mener, pour l’augmentation des salaires [et le Rassemblement national se comporte en] bon allié de la Macronie », a lancé notamment Adrien Quatennens. Et Marine Le Pen de considérer : « Les primes ne sont pas idéales, mais, pour des millions de Français, c’est quand même une augmentation de leur pouvoir d’achat. »          Le projet de loi prévoit également de pérenniser la prime dans le privé, sous la forme d’une « prime de partage de la valeur ». Le montant maximal de la prime et le niveau maximal de rémunération pouvant y donner accès devront faire l’objet d’un accord d’entreprise ou de groupe ou, à défaut, de la décision unilatérale de l’employeur.                    Le 19/07 à 19:35    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Projet de loi sur le pouvoir d’achat : les députés adoptent l’article premier prévoyant le triplement du plafond de la prime Macron        L’article premier du projet de loi pouvoir d’achat a été adopté en première lecture par les députés à l’issue de plus de six heures d’échanges sur l’intérêt de mettre en place un système de primes, plutôt que des hausses de salaires prônées par la gauche, par 327 voix pour et 119 voix contre.          Seulement deux amendements des oppositions ont été adopté. La majorité des membres de la Nupes a voté contre cet article qui prévoit le triplement du plafond de la prime Macron – prime exceptionnelle non obligatoire exonérée de cotisations sociales pour l’employeur – pour le porter à 6 000 euros, estimant qu’il s’agit d’un artifice et que seule la hausse généralisée des salaires permettra la hausse réelle du pouvoir d’achat des Français. Les députés RN ont, quant à eux, voté en faveur de cet article premier, selon le principe disant qu’il faut « prendre ce qu’il y a à prendre », comme l’a affirmé hier Jean-Philippe Tanguy.          Il reste encore aux députés dix-neuf articles, ainsi que plus de 450 amendements, à examiner et à voter. Les débats, houleux en fin d’après-midi, se poursuivent donc sur l’article 2, lequel prévoit la baisse des cotisations sociales pour les travailleurs indépendants.                              Le 19/07 à 19:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Inflation des prix des produits alimentaires : le Sénat n’a pas constaté de « hausses suspectes massives »        Le Sénat n’a pas constaté de « phénomène massif de hausses suspectes des tarifs fournisseurs », selon un rapport publié mardi soir, alors que Michel-Edouard Leclerc avait contesté une grande partie des hausses de prix demandées par les industriels de l’agroalimentaire.          A la fin de juin, le président du comité stratégique des magasins E.Leclerc, Michel-Edouard Leclerc, avait déploré, sur BFM-TV et RMC, que « la moitié des hausses demandées » par les industriels dans le cadre de renégociations sur le prix des denrées destinées à être vendues par les grandes surfaces ne soient « pas transparentes » et soient « suspectes ».          Mais les travaux des sénateurs « n’ont pas permis d’observer, au-delà de [quelques] cas particuliers, un phénomène généralisé de hausses abusives », écrit le groupe de suivi « Egalim », du nom de la loi alimentation, dans un rapport approuvé mardi par la commission des affaires économiques du Sénat.          A contrario, les parlementaires ont noté que la direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF) avait recensé des hausses de prix dans les rayons de la part de « certains distributeurs », alors que ces derniers « n’avaient pas signé de hausse de tarif d’achat du produit avec le fournisseur ». Des pratiques « facilitées par le fait que les consommateurs s’attendent, de toute façon, à constater une forte inflation dans les rayons ».          Le rapport sénatorial relève des chiffres d’inflation des matières premières « particulièrement impressionnants », citant une augmentation du prix du verre de 45 %, du carton de 60 %, des céréales de 75 % et juge qu’il n’est, à ce titre, « pas étonnant que les demandes de hausse des tarifs émanant des industriels soient particulièrement élevées ».          Regrettant « un niveau de tension inédit entre industriels et distributeurs », il alerte, en outre, sur « un risque non négligeable de rupture d’approvisionnement » que font courir ces tensions. Des fournisseurs ont notamment menacé de cesser la production et l’approvisionnement « si leurs demandes de renégociation étaient rejetées, ou exagérément revues à la baisse ».                    Le 19/07 à 19:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Préfecture de police de Paris : Laurent Nunez va succéder à Didier Lallement        Sauf surprise de dernière minute, Laurent Nunez doit être nommé préfet de police à Paris, mercredi 20 juillet, au conseil des ministres, selon une information de BFM-TV, confirmée au Monde de source gouvernementale. Ce haut fonctionnaire arrive dans une maison qu’il connaît déjà.          Agé de 58 ans, devenu coordonnateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme en juillet 2020, il avait occupé pendant quatre ans, de 2012 à 2016, le poste de directeur du cabinet du préfet, Bernard Boucault, sur l’île de la Cité.                    Lire aussi :  Laurent Nunez va succéder à Didier Lallement à la tête de la Préfecture de police à Paris                       Le 19/07 à 18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incendies : le PCF et EELV demandent des moyens supplémentaires pour le sud-ouest de la France        Le Parti communiste français et Europe Ecologie-Les Verts ont réclamé mardi des moyens supplémentaires pour faire face aux incendies qui ravagent notamment le département de la Gironde, où plus de 19 000 hectares ont brûlé.          « Face à cette situation, la réaction de l’Etat paraît bien tardive, et les effectifs comme le matériel à disposition pour lutter contre ces incendies, insuffisants », estiment les écologistes dans un communiqué. « Les moyens des SDIS sont sous-évalués dans ce département en forte croissance démographique, qui concentre la quasi-totalité des risques naturels », ajoutent-ils, réclamant des plans d’intervention « adaptés aux nouveaux enjeux, la prévention des risques accentuée (9 incendies sur 10 sont d’origine humaine) et des moyens aériens antifeu situés dans le Sud-Ouest ».          « Le gouvernement doit prendre conscience de l’ampleur de la crise que nous traversons et de la violence des conséquences du dérèglement climatique, qui n’auront de cesse de s’aggraver. Il est urgent d’agir pour protéger nos forêts et la biodiversité », poursuit le parti écologiste.          Dans une lettre au ministre de l’intérieur, le chef de file des communistes, Fabien Roussel, estime que le grand Sud-Ouest doit désormais « être considéré comme un territoire très menacé ». Il « soutien[t] l’idée d’un investissement important de l’Etat dans l’acquisition de nouveaux vecteurs aériens, type Canadair et bombardiers d’eau, et dans la formation et l’embauche de commandants de bord, aujourd’hui en nombre insuffisant ».          « De même, nos services d’incendie et de secours ont besoin d’être beaucoup plus soutenus et ne plus dépendre des financements des départements », écrit-il, appelant à « une plus grande reconnaissance et des moyens supplémentaires » pour les pompiers. Le député du Nord demande également de « modifier profondément les politiques publiques », afin de limiter l’impact « du réchauffement climatique, du recul de l’agriculture pastorale et du manque d’entretien des forêts », sur les populations et les territoires.                    Le 19/07 à 18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un député de la majorité assure avoir fait un salut nazi dans l’Hémicyle la semaine dernière, mimant le geste d’un député du Rassemblement national pour le dénoncer        Le député Renaissance (ex-LRM) Rémy Rebeyrotte a fait un salut nazi dans l’hémicycle de l’Assemblée nationale la semaine dernière pour, a-t-il affirmé à l’Agence France-Presse (AFP), montrer à un élu du Rassemblement national (RN) qu’il ne devait pas lui-même le faire. Marine Le Pen a demandé mardi en conférence des présidents que le député macroniste soit sanctionné. Il a été convoqué par la présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, et va l’être également, d’ici à la fin de la semaine, par le bureau de son groupe politique, a fait savoir Renaissance.          Les faits se sont déroulés le 12 juillet, lors d’un vote sur le projet de loi sanitaire, où la majorité a été battue par les opposants qui ont voté la suppression de son article 2. A ce moment-là,  « un grand gaillard du RN s’est levé en faisant le salut nazi » à l’arrière des travées, assure le député de Saône-et-Loire. M. Rebeyrotte affirme alors avoir mimé le geste de l’élu d’extrême droite en lui disant qu’« il ne faut pas faire ça ».          En faisant le geste, l’élu de la majorité a été vu notamment par Marc Le Fur (Les Républicains), qui l’a interpellé au micro : « Ne recommencez plus (…) c’était pas beau M. Rebeyrotte. » Le lendemain, le député issu des rangs de la majorité, a publié un petit billet sur Facebook où il relate avoir ensuite subi « la pression physique de trois fachos, dont l’auteur des faits », à la buvette des parlementaires. Il y affirme qu’il saisira le bureau de l’Assemblée nationale, sa plus haute instance collégiale.          « J’assume » d’avoir mimé le geste, affirme l’élu de la majorité auprès de l’AFP. Ce dernier s’adresse régulièrement aux élus RN hors micro, en leur lançant « Je vous trouve un peu socialiste national », ou « On dirait Nuremberg aux heures de pointe ».                    Le 19/07 à 17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Vous mentez en permanence » : le ministre de la justice, Eric Dupont-Moretti, répond au député Julien Odoul (RN) sur le bilan en matière de sécurité et de justice du gouvernement        Lors des questions au gouvernement, le député du Rassemblement national (RN) Julien Odoul a interpellé le garde des sceaux sur les attaques meurtrières au couteau du week-end dernier en France, et notamment le triple meurtre ayant eu lieu à Angers. Estimant que « la France est devenue un coupe-gorge » et qu’il s’agissait là du bilan du gouvernement en matière de sécurité, il a réclamé l’expulsion du territoire de tous les « criminels étrangers » et l’arrêt de « l’immigration sauvage ».  « Cette violence sauvage et gratuite est alimentée par une immigration de masse que vous soutenez inlassablement », a martelé le député d’extrême droite.          M. Dupont-Moretti lui a répondu : « Vous avez non pas la baguette magique, mais la matraque magique. (…) Nous n’avons, ni Gérald Darmanin ni moi, de leçons à recevoir de vous. » « Parce que, quand nous avons augmenté le nombre des forces de l’ordre de 10 000, vos amis du Front national n’étaient pas là pour voter », a-t-il avancé, tout comme au sujet du vote sur le code de la justice pénale des mineurs, de celui sur la hausse des places de prison ou encore la hausse du nombre de magistrats.          « Vous mentez en permanence sur la justice laxiste, (…) vous mentez en disant que les peines ne sont pas exécutées », a asséné le ministre de la justice, sous les huées des députés RN.                              Le 19/07 à 17:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : résumé des premiers débats hier dans l’Hémicycle        L’examen du projet de loi pour aider les Français à faire face à l’inflation a commencé hier à l’Assemblée, enclenchant des débats houleux au sein de l’Hémicycle au sujet du moyen le plus efficace, entre primes exceptionnelles ou hausse des salaires, pour répondre à l’inflation.          Les députés de la Nupes ont plaidé vent debout pour la revalorisation générale des salaires, quand la majorité présidentielle, la droite et même l’extrême droite ont défendu le principe des primes. Toutes les oppositions ont néanmoins dénoncé la méthode du camp présidentiel, plaidant le « compromis » sans en donner preuve, selon elles.          Récit par nos journalistes parlementaires Mariame Darame et Jérémie Lamothe :                    Lire aussi :  Hausse des salaires ou « prime Macron » ? Récit des débats sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale                       Le 19/07 à 17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fin des questions au gouvernement, les députés vont reprendre l’examen du projet de loi pouvoir d’achat        La deuxième session de questions au gouvernement de la 16e législature a pris fin. Les membres du gouvernement ont notamment été interpellés sur les incendies qui touchent le territoire ainsi que sur le pouvoir d’achat et sur les propos de Mme Cayeux sur le mariage pour tous, datant de 2013, qu’elle a maintenus la semaine dernière avant de s’excuser quelques jours plus tard.          Les députés reprendront dans quelques minutes la première lecture du projet de loi sur le pouvoir d’achat, là où ils se sont arrêtés hier, à savoir sur l’examen de l’article premier concernant le triplement du plafond de la « prime Macron », et avanceront dans l’étude des vingt articles qui composent le texte jusqu’à 20 heures. Ils reprendront ensuite les discussions lors de la deuxième séance publique du jour, de 21 h 30 à minuit.                    Le 19/07 à 17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Certains mots peuvent blesser, peuvent heurter. Nous devons nous garder de les prononcer, voire plus encore, nous devons nous garder de les penser », répond Olivier Véran, interpellé sur les propos de Caroline Cayeux        « Cet impact sur la santé mentale des discriminations nous oblige à nommer les propos de Mme Cayeux pour ce qu’ils sont : des propos homophobes. Ça n’est pas une maladresse ou une erreur. Une fois dite, sitôt excusées, c’est un délit », a lancé la députée Marie-Charlotte Garin (EELV-Nupes), lors d’une intervention adressée directement à Elisabeth Borne, quelques instants après la prise de parole similaire de sa collègue Mme Amiot.          « On a eu M. Darmanin ou M. Lecornu, soutiens de la Manif pour tous. On a M. Béchu qui avait fait interdire des affiches de prévention contre le VIH [dans la ville d’Angers, dont il est maire] sous prétexte qu’elle montrait, ciel, des couples de même sexe aux abords des écoles. Et maintenant, Mme Cailleux : ce n’est pas un hasard, c’est un choix politique. Madame la première ministre, franchement, comment pouvez-vous nommer dans votre gouvernement “ces gens-là ?” », s’est indignée la jeune élue du Rhône.          C’est Olivier Véran, porte-parole du gouvernement, qui lui a répondu en l’absence de la première ministre. L’ex-socialiste a fait valoir son engagement et sa bataille avec ses anciens camarades de bancs en 2013 pour que la loi sur le mariage pour tous soit adoptée au Parlement, face à « d’autres parlementaires qui avaient pu avoir des mots qui pouvaient blesser », « parfois virulents ».                    « Aujourd’hui, avec dix ans de recul, dix ans de bonheur pour des milliers de familles, pour des milliers d’enfants, je pense que les positions de députés, qui à l’époque étaient opposés, ont bien évolué parce que, face au bonheur, on ne peut que constater qu’on avait tort de vouloir s’y opposer », a répondu M. Véran.          Il a ajouté :           Alors oui, certains mots peuvent faire mal, certains mots peuvent blesser, peuvent heurter. Nous devons nous garder de les prononcer, voire plus encore, nous devons nous garder de les penser. Mais sur ces bancs, sur le banc du gouvernement, sur les bancs des députés de la majorité, sur les bancs d’ailleurs de votre groupe, de la Nupes, de la gauche, et même d’ailleurs sur la plupart des bancs de cet hémicycle, y compris à droite, désormais, nous avons une chose en commun : la volonté farouche de faire évoluer notre société pour qu’elle reflète toute sa diversité, toute sa richesse, tout ce qu’elle peut accueillir de beau. Qui pourrait encore aujourd’hui nier qu’il y a bien des manières d’aimer, qu’aucune n’est supérieure à l’autre ? Il n’y a pas de “ces gens-là”, il y a des femmes et des hommes qui ne demandent rien d’autre qu’on puisse les respecter et les laisser vivre.                               Le 19/07 à 16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Au moment où nous parlons, il y a cinq feux très importants » sur l’ensemble du territoire hexagonal, souligne Gérald Darmanin        « Au moment où nous parlons, il y a cinq feux très importants » sur l’ensemble du territoire hexagonal, souligne Gérald Darmanin          La députée de Gironde Sophie Mette (MoDem-Ensemble !) a interpellé, mardi à l’Assemblée nationale, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, au sujet des trois incendies qui ravagent actuellement les massifs forestiers de son département. Elle a affirmé : « Face aux grands feux, notre devoir est d’agir pour la suite », en menant des « actions de prévention », en « form[ant] les citoyens » et en sanctionnant « durement les actes criminels ».          Gérald Darmanin a souligné que le gouvernement souhaitait réfléchir aux moyens à long terme pour faire face aux grands incendies, de plus en plus fréquents sous les effets du réchauffement climatique. Le ministre a, par ailleurs, affirmé que « la présidence française de l’Union européenne », qui a pris fin en juin, « a permis le financement à 100 % des achats de Canadair ». « On peut dire merci à l’Europe, on n’est pas obligés d’être bêtement antieuropéen », a-t-il lancé, alors hué par une partie des députés d’opposition.          « Au moment où nous parlons, il y a cinq feux très importants, trois en Gironde (…) et deux autres, l’un dans le Finistère et l’autre dans les Bouches-du-Rhône », a-t-il dit, reconnaissant qu’« indépendamment de l’origine de feu, (…) cette sécheresse et ce réchauffement climatique [vont] faire naître, dans des départements qui n’[en] ont pas l’habitude, des feux importants ».                              Le 19/07 à 16:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président des députés LR, Olivier Marleix, n’éprouve « aucune hostilité » à mettre à contribution les pétroliers, y compris par une taxe        Le président des députés Les Républicains, Olivier Marleix, a affirmé, mardi, n’éprouver « aucune hostilité à ce que l’Etat, par la loi, mette davantage à contribution les pétroliers si c’est nécessaire » pour faire baisser les prix à la pompe, y compris en taxant leurs « superprofits ».          « On voit aujourd’hui que Total – ce n’est pas un crime de leur part, c’est un simple constat – bénéficie (…) de la hausse des cours » du pétrole, a dit le président du groupe LR, lors d’une conférence de presse à l’Assemblée nationale. En 2021, TotalEnergies a engrangé un bénéfice net de 16 milliards de dollars.          Cette contribution pourrait notamment passer par une taxe sur les « superprofits » des compagnies pétrolières, une idée également défendue par les députés du Rassemblement national (RN) et de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans le cadre de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qui a débuté, hier, à l’Assemblée nationale.          « Une taxe sur les superprofits, je la limiterais volontiers au secteur des pétroliers (…). Sur ce sujet-là, ça ne me dérange pas puisque, objectivement, on constate qu’ils bénéficient » de la situation, a estimé M. Marleix. Le patron des députés LR a également jugé que la baisse des prix à la pompe qu’il appelle de ses vœux devrait être supportée par l’Etat, via une baisse de la fiscalité sur les carburants, mais également par les compagnies pétrolières. « Ça ne nous gênerait pas que le gouvernement mette à contribution les entreprises pétrolières pour trouver des solutions », a-t-il détaillé.          M. Marleix, qui défend l’objectif d’un litre de carburant à 1,50 euro, a dit attendre « un geste significatif » de l’exécutif sur ce dossier et en fait une des conditions d’un soutien de son groupe au projet de loi sur le pouvoir d’achat.          Lors de son interview du 14-Juillet, le président Emmanuel Macron avait dit que « oui, il y aura une contribution » de sociétés ayant réalisé des « superprofits » à l’occasion notamment de la reprise post-pandémie du Covid-19 ou de la crise énergétique. « Mais elle ne sera pas dans la démagogie », avait précisé le chef de l’Etat. Ainsi, « on a des grands groupes pétroliers qui font des profits, mais pas en France. On les a mis à contribution pour baisser leur profitabilité et nous aider sur le prix de l’essence, mais ils les font [les profits] à l’étranger », avait-il dit.                    Le 19/07 à 16:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Homophobie : « Comment croire en une police exemplaire, alors que le gouvernement ne l’est pas ? », interpelle la députée « insoumise » Ségolène Amiot         « Comment comptez-vous, Madame la première ministre, appliquer l’exemplarité en France alors que des membres de votre gouvernement et de La Manif pour tous sont toujours coincés au siècle dernier sur les LGBTphobies ? », a lancé la députée Ségolène Amiot (LFI - Nupes) à la ministre déléguée Isabelle Rome, à l’issue d’une prise de parole revenant sur l’agression d’un jeune homme qui rentrait de la marche des fiertés de Nantes, il y a un mois, « agressé parce que présumé gay », alors que la qualification homophobe de son agression « lui a été refusée », a-t-elle avancé.          « En dix ans, les agressions [homophobes] n’ont pas diminué. Les personnes LGBT se font toujours agresser dans la rue. Et le motif d’homophobie est trop souvent refusé par la police. (…) Les formations de la police sur les LGBTphobies existent heureusement, mais elles sont insuffisantes. La police manque de moyen de formation. Et ces manquements, mes chers collègues, ont des conséquences réelles pour les personnes discriminées », a-t-elle dénoncé.          Celle qui a commencé son propos en avançant « je suis de ces gens-là » a ajouté en référence aux propos maintenus par la ministre Caroline Cayeux :           Mais comment leur en vouloir quand le gouvernement est loin d’être exemplaire ? Comment leur en vouloir quand plusieurs autres enchaînent les déclarations homophobes et sexistes ? Comment croire en une police exemplaire alors que le gouvernement ne l’est pas ? La liste des déclarations homophobes est trop longue : [Christophe] Béchu, [Gérald] Darmanin et bien sûr [Caroline] Cayeux qui affirme toujours son mépris des homosexuels, je vous le rappelle, au cas où, mesdames les ministres : l’homophobie n’est pas une opinion, c’est un délit.                     Une référence explicite à l’expression « ces gens-là », utilisée par la nouvelle ministre déléguée chargée des collectivités territoriales la semaine dernière en référence aux couples de même sexe, lors d’une interview sur LCP. Lors de cet entretien, Caroline Cayeux avait également affirmé « maintenir évidemment » ses propos tenus en 2013 lors de débats sur le mariage pour tous, alors qu’elle était sénatrice, qualifiant la réforme de « caprice », et d’« une ouverture de droit irrespectueuse de la nature et insensée ». Elle s’est finalement excusée en fin de semaine dernière, sous la pression de l’opinion et de plusieurs ministres.          Isabelle Rome, ministre chargée de l’égalité entre les femmes et les hommes de la diversité et de l’égalité des chances, a répondu à l’interpellation de la députée de gauche en ayant d’abord « une pensée pour toutes les victimes » d’actes homophobes, avant de rétorquer : « Vous visez des ministres et vous avez particulièrement visé une ministre, elle s’est excusée et, aujourd’hui, elle est pleinement à la tâche aux côtés d’Elisabeth Borne. »          « S’agissant de la lutte contre les LGBTphobie, nous n’avons pas à rougir de notre bilan. Qui a ouvert la PMA à toutes les femmes ? Qui a interdit les thérapies de conversion ? Qui a fait évoluer le don du sang ? Qui a généralisé l’accès de la PrEP au médecin généraliste ? Qui a facilité l’utilisation du prénom d’usage dans les documents administratifs ? Qui a permis la formation de plus de 20 000 policiers et gendarmes ? Qui a créé des postes spécifiques d’officiers de liaison dans les commissariats et les gendarmeries ? C’est la majorité parlementaire », a fait valoir la ministre, qui a par ailleurs fait savoir qu’elle réunirait « à la rentrée le comité de suivi du plan LGBT du gouvernement ».          Mme Amiot a répondu à la ministre en lançant : « Madame la ministre, on ne peut pas s’excuser d’un délit. (…) Moi, j’attends, Madame la première ministre, que vous limogiez vos ministres homophobes et que vous formiez la police. »                    Le 19/07 à 15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat dans les outre-mer : des députés dénoncent un texte « vide »        Des députés de l’outre-mer proches du Parti communiste français ont dénoncé mardi 19 juillet une absence de mesures sur le pouvoir d’achat dans leurs territoires où la vie, selon eux, est « ultra plus chère » qu’en métropole.          « Les outre-mer sont les grands oubliés » du projet de loi examiné au Palais-Bourbon depuis lundi, destiné à soutenir le pouvoir d’achat face à l’inflation, a déclaré devant la presse Moetai Brotherson (député de Polynésie française). Pourtant, « on s’attendait à ce que ce projet comporte des éléments importants sur les outre-mer » compte tenu d’un écart de pouvoir d’achat « tout simplement scandaleux » avec la métropole, a déclaré ce membre du groupe Gauche démocrate et républicaine, qui comprend une dizaine d’élus ultramarins.          Frédéric Maillot (Député de La Réunion) a renchéri, en dénonçant un texte « pas assez complet pour la métropole et complètement vide pour les outremers ». Lundi soir en séance, où le ton est monté avec plusieurs élus ultramarins, la rapporteure du projet de loi Charlotte Parmentier-Lecocq (Renaissance, ex-La République en marche) « a parlé de ne pas créer des inégalités encore et encore » avec la métropole, « mais ces inégalités, elles existent et l’Etat les approuve », selon le député de La Réunion. A propos de plusieurs amendements d’élus de gauche, la rapporteure s’est prononcée contre « une rupture d’égalité entre les salariés bénéficiaires ». « D’autres outils permettent de lutter contre l’inflation dans les territoires ultramarins », a-t-elle ajouté.          Mais « pour se nourrir à La Réunion, c’est 20 % plus cher qu’en métropole, pour se soigner 16 % plus cher, pour communiquer, c’est entre 16 % et 20 % de plus pour les frais de téléphone et d’Internet, et même pour se déplacer cela coûte plus cher », fait valoir M. Maillot. « Pour les Ultramarins, la vie n’est pas plus chère, mais ultra plus chère », a-t-il conclu.                                     L’Etat annonce une OPA à 9,7 milliards d’euros d’ici à septembre pour renationaliser EDF                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Hausse des salaires ou « prime Macron »  ? A l’Assemblée nationale, la majorité et les oppositions divisées sur la réponse à apporter à la baisse du pouvoir d’achatLe projet de loi sur le pouvoir d’achat, véritable test pour la coalition présidentiellePrésidence de LR : le renoncement de Laurent Wauquiez ouvre le jeu et plonge le parti dans l’incertitudeEmmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                          L’Etat annonce une OPA à 9,7 milliards d’euros d’ici à septembre pour renationaliser EDF                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-19T19:11:35+00:00","coverageEndTime":"2022-07-19T19:11:35+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 19 juillet\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent le premier article du projet de loi pouvo...","description":"L\u2019article, qui pr\u00e9voit le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 avec 327 voix pour et 119 voix contre, mardi en d\u00e9but de soir\u00e9e. Il restait encore aux d\u00e9put\u00e9s dix-neuf articles, ainsi que plus de 450 amendements, \u00e0 examiner et \u00e0 voter.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique du 19 juillet : les députés adoptent le premier article du projet de loi pouvoir d’achat sur fond de fortes invectives","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019article, qui pr\u00e9voit le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 avec 327 voix pour et 119 voix contre, mardi en d\u00e9but de soir\u00e9e. Il restait encore aux d\u00e9put\u00e9s dix-neuf articles, ainsi que plus de 450 amendements, \u00e0 examiner et \u00e0 voter.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-07-19T19:11:35+00:00"
,"endDate":"2022-07-19T19:11:35+00:00"
  Merci \u00e0 tous de nous avoir suivis, c\u2019est la fin de ce direct. Nous vous donnons rendez-vous d\u00e8s demain \u00e0 7 heures 30 pour suivre avec nous l\u2019actualit\u00e9 politique au plus pr\u00e8s. Bonne soir\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-07-19T19:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T19:03:29+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nY a t il une date limite pour les n\u00e9gociations sur le pouvoir d\u2019achat ?\r\nMerci    Fil         Bonsoir Fil,          Il n\u2019y a aucune date limite pour l\u2019examen en premi\u00e8re lecture du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat par le Parlement, dans la mesure o\u00f9 le d\u00e9bat d\u00e9mocratique doit d\u2019abord vivre avant qu\u2019un texte soit amend\u00e9, modifi\u00e9 et finalement adopt\u00e9. Mais, face \u00e0 la situation \u00e9conomique urgente, le gouvernement comme les d\u00e9put\u00e9s se fixent l\u2019objectif, depuis le d\u00e9but, de l\u2019adopter le plus rapidement possible, avant la fin de juillet, afin qu\u2019il ait des effets rapides sur le porte-monnaie des Fran\u00e7ais, touch\u00e9s de plein fouet par l\u2019inflation. C\u2019est aussi \u00e0 cette date que doivent \u00eatre reconduits certains dispositifs en place et pr\u00e9vus d\u2019\u00eatre prolong\u00e9s par la loi (comme la r\u00e9duction du litre d\u2019essence de 18 centimes \u00e0 la pompe).          Reste que la premi\u00e8re lecture conduite depuis lundi apr\u00e8s-midi dans l\u2019H\u00e9micycle aurait d\u00fb, selon le calendrier parlementaire arr\u00eat\u00e9 la semaine derni\u00e8re, prendre fin mercredi soir pour un examen au S\u00e9nat dans la foul\u00e9e et permettre ainsi aux d\u00e9put\u00e9s, d\u00e8s jeudi, l\u2019examen du second texte n\u00e9cessaire pour faire passer les mesures du gouvernement en mati\u00e8re de pouvoir d\u2019achat, le projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Apr\u00e8s des \u00e9changes houleux autour de l\u2019article premier du projet de loi, sur lequel les d\u00e9put\u00e9s ont pass\u00e9 plus de six heures \u00e0 d\u00e9battre, les discussions ont \u00e9t\u00e9 retard\u00e9es. Au point que, la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, r\u00e9unie ce matin, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir la s\u00e9ance du samedi 23\u00a0juillet jusqu\u2019en soir\u00e9e pour que les d\u00e9put\u00e9s examinent le PLFR cette fin de semaine au plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 19 juillet\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent le premier article du projet de loi pouvo...","dateModified":"2022-07-19T19:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T18:32:08+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation corse qui va rencontrer le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, jeudi \u00e0 Paris, sera compos\u00e9e de vingt et un \u00e9lus, pour ouvrir un cycle \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb de discussions sur l\u2019avenir de l\u2019\u00eele, a pr\u00e9cis\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Marie-Antoinette Maupertuis, pr\u00e9sidente autonomiste de l\u2019Assembl\u00e9e de Corse.          Cette premi\u00e8re r\u00e9union \u00e9tait initialement pr\u00e9vue pour se tenir au d\u00e9but d\u2019avril, mais elle avait \u00e9t\u00e9 report\u00e9e du fait de violences \u00e0 Ajaccio puis des \u00e9lections pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislatives. Jeudi apr\u00e8s-midi, parmi les vingt et un \u00e9lus qui prendront part aux \u00e9changes, seront pr\u00e9sents neuf repr\u00e9sentants de l\u2019Assembl\u00e9e de Corse (la pr\u00e9sidente et deux personnes pour chacun des quatre groupes politiques), le pr\u00e9sident autonomiste du conseil ex\u00e9cutif Gilles Simeoni, les quatre d\u00e9put\u00e9s insulaires, les deux s\u00e9nateurs corses, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en corse, les pr\u00e9sidents des associations des maires de Haute-Corse et de Corse-du-Sud et les maires d\u2019Ajaccio et de Bastia.          Pour Mme\u00a0Maupertuis, cette r\u00e9union vise \u00e0 ouvrir \u00ab\u00a0un processus de discussions \u00e0 vocation historique pour mettre en place des \u00e9volutions institutionnelles, (\u2026) avec en ligne de mire, en tout cas pour ce qui concerne la majorit\u00e9 nationaliste, une demande d\u2019autonomie, comme cela existe dans d\u2019autres r\u00e9gions m\u00e9diterran\u00e9ennes\u00a0\u00bb, aux A\u00e7ores ou \u00e0 Mad\u00e8re (Portugal) par exemple. \u00ab\u00a0On a besoin de cette r\u00e9union pour mettre les m\u00eames mots sur les m\u00eames choses. Il faut d\u00e9finir le calendrier, la m\u00e9thode (\u2026) et les espaces dans lesquels on va pouvoir travailler, pendant plusieurs mois\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Dans un document cosign\u00e9 \u00e0 la mi-mars par G\u00e9rald Darmanin et Gilles Simeoni, il \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9 que le \u00ab\u00a0p\u00e9rim\u00e8tre\u00a0\u00bb de ces r\u00e9unions couvrirait \u00ab\u00a0l\u2019ensemble des probl\u00e9matiques corses, sans exclusive\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9volution institutionnelle vers un statut d\u2019autonomie qui reste \u00e0 pr\u00e9ciser\u00a0\u00bb. Le texte rappelait cependant \u00ab\u00a0deux principes intangibles, rappel\u00e9s par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, aux allures de lignes rouges\u00a0: \u00ab\u00a0La Corse dans la R\u00e9publique et le refus de cr\u00e9er deux cat\u00e9gories de citoyens.\u00a0\u00bb          G\u00e9rald Darmanin, reconduit \u00e0 Beauvau au sein du nouveau gouvernement, \u00e9tait venu \u00e0 la mi-mars sur l\u2019\u00eele pour tenter d\u2019apaiser la situation, apr\u00e8s deux semaines de manifestations virant aux \u00e9meutes \u00e0 la suite de l\u2019agression mortelle, le 2\u00a0mars, du militant ind\u00e9pendantiste Yvan Colonna \u00e0 la prison d\u2019Arles (Bouches-du-Rh\u00f4ne), o\u00f9 il purgeait une peine \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour sa participation \u00e0 l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Claude Erignac en\u00a01998, \u00e0 Ajaccio. Pour Mme\u00a0Maupertuis, une \u00ab\u00a0attente de v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb sera r\u00e9p\u00e9t\u00e9e jeudi apr\u00e8s \u00ab\u00a0la crise que l\u2019on a connue \u00e0 la suite de l\u2019agression d\u2019Yvan Colonna\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt et un \u00e9lus corses attendus jeudi \u00e0 Paris pour des discussions \u00ab\u00a0historiques\u00a0\u00bb avec le gouverne...","dateModified":"2022-07-19T19:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T18:17:04+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron se rendra mercredi en Gironde \u00ab\u00a0aux c\u00f4t\u00e9s des sapeurs-pompiers, des personnels de la s\u00e9curit\u00e9 civile, des forces de l\u2019ordre, des \u00e9lus et de l\u2019ensemble des personnes mobilis\u00e9es\u00a0\u00bb contre les incendies gigantesques, a annonc\u00e9 mardi l\u2019Elys\u00e9e. Le pr\u00e9sident, qui sera accompagn\u00e9 du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, fera ce d\u00e9placement dans l\u2019apr\u00e8s-midi apr\u00e8s le conseil des ministres.          Il a fait un nouveau point de situation mardi matin avec la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, M. Darmanin, le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, et le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 civile et de la gestion de crise (DGSCGC), Alain Thirion. Il leur a alors demand\u00e9 \u00ab\u00a0de poursuivre et de renforcer encore l\u2019action engag\u00e9e pour lutter contre les incendies en Gironde tout en augmentant la capacit\u00e9 d\u2019action nationale pour les semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence.          Les deux gigantesques incendies qui s\u00e9vissent depuis le 12 juillet en Gironde ont br\u00fbl\u00e9 19 300 hectares de for\u00eat. Plus de 34 000 personnes, habitants ou vacanciers, ont d\u00fb quitter leur logement en raison de ces deux incendies qui n\u2019ont pas fait de victimes. Environ 2 000 sapeurs-pompiers, de toute la France, et d\u2019importants moyens a\u00e9riens (huit Canadair et deux Dash) \u00e9taient mobilis\u00e9s mardi.          \u00ab\u00a0Depuis plus d\u2019une semaine, la mobilisation, la solidarit\u00e9 et l\u2019engagement de toutes les forces vives de la nation mobilis\u00e9es sur ces feux sont exceptionnels et exemplaires\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Emmanuel Macron est attendu jeudi dans les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es pour assister \u00e0 la 18e \u00e9tape du Tour de France, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu dans un centre sportif \u00e0 Tarbes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron se rendra demain en Gironde aupr\u00e8s des personnes \u00ab\u00a0mobilis\u00e9es\u00a0\u00bb contre les incendies","dateModified":"2022-07-19T18:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T18:09:02+00:00","articleBody":"     Les R\u00e9publicains ont report\u00e9 l\u2019\u00e9lection de leur prochain pr\u00e9sident \u00e0 d\u00e9but d\u00e9cembre, au lieu de fin novembre, en l\u2019absence de \u00ab\u00a0candidat naturel\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le renoncement de Laurent Wauquiez \u00e0 briguer la succession de Christian Jacob, annonc\u00e9 dimanche soir.          Le premier tour de l\u2019\u00e9lection aura donc lieu par voie \u00e9lectronique du 3 d\u00e9cembre \u00e0 18 heures au 4 d\u00e9cembre, m\u00eame heure, a fait savoir la pr\u00e9sidente par int\u00e9rim du parti, Annie Genevard, mardi soir, \u00e0 l\u2019issue de la tenue du comit\u00e9 strat\u00e9gique et du bureau politique de LR. Si aucun candidat n\u2019obtient la majorit\u00e9 des suffrages exprim\u00e9s, un second tour sera organis\u00e9 les 10 et 11 d\u00e9cembre.          Evoquant les nombreux \u00ab\u00a0travaux de coordination parlementaire\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0contexte politique g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb, Mme\u00a0Genevard y insite sur le fait que, \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois, la pr\u00e9sidence du parti n\u2019est pas sollicit\u00e9e par de possibles candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb et que c\u2019est ce qui a pouss\u00e9 le parti \u00e0 revoir son calendrier \u00e9lectoral.          \u00ab\u00a0Pour la refondation et tout le travail qu\u2019il nous reste \u00e0 faire, on n\u2019est pas \u00e0 deux semaines pr\u00e8s\u00a0!\u00a0\u00bb, a plaisant\u00e9 le vice-pr\u00e9sident LR de la r\u00e9gion Ile-de-France, Othman Nasrou, \u00e0 l\u2019issue du bureau politique.          Mme Genevard n\u2019exclut pas \u00eatre candidate, mais elle n\u2019a pas encore pris de d\u00e9cision. Parmi les autres noms qui circulent, figurent ceux des d\u00e9put\u00e9s Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 et Eric Ciotti, de l\u2019ancienne ministre et maire du 7e arrondissement de Paris Rachida Dati, ou encore du maire de Cannes et pr\u00e9sident de l\u2019Association des maires de France, David Lisnard.          Le prochain pr\u00e9sident de LR devra \u00eatre en mesure de \u00ab\u00a0rassembler\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu Annie Genevard, et avoir de surcro\u00eet \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9nergie pour se tourner vers l\u2019avenir\u00a0\u00bb.          Dans Le Parisien paru mardi, elle a dit \u00ab\u00a0abandonner l\u2019id\u00e9e que le pr\u00e9sident de LR soit le candidat naturel de la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb et jug\u00e9 n\u00e9cessaire de \u00ab\u00a0repenser\u00a0\u00bb le r\u00f4le de son parti, notamment apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec cuisant de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle          Les candidats potentiels ont jusqu\u2019au 3 octobre 18h00 pour d\u00e9poser les parrainages requis aupr\u00e8s de la Haute Autorit\u00e9 du mouvement, qui publiera la liste des pr\u00e9tendants le 18 octobre.          Un guide \u00e9lectoral sera rendu public et adress\u00e9 aux militants \u00e0 jour de cotisation le 22 juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le parti Les R\u00e9publicains repousse l\u2019\u00e9lection de son nouveau pr\u00e9sident \u00e0 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-07-19T18:38:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T18:02:00+00:00","articleBody":"     Fabien Roussel, le secr\u00e9taire national du PCF, la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Sandrine Rousseau et Jean-Philippe Tanguy (Rassemblement national) ont d\u00e9nonc\u00e9, mardi, le refus de l\u2019ex\u00e9cutif d\u2019accepter les amendements des oppositions sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le PCF, EELV et\u00a0le\u00a0RN accusent le gouvernement de\u00a0refuser de trouver un\u00a0compromis         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le PCF, EELV et le RN accusent le gouvernement de refuser de trouver un compromis","dateModified":"2022-07-19T18:34:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T17:55:08+00:00","articleBody":"     L\u2019article premier adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture par les d\u00e9put\u00e9s pr\u00e9voit le prolongement de la prime Macron, instaur\u00e9e en\u00a02019 lors de la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, mais avec le triplement du plafond de cette prime.          Ainsi, les employeurs pourront verser, jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023, une prime exceptionnelle d\u2019un montant maximal de 3\u00a0000\u00a0euros ou 6\u00a0000\u00a0euros \u2013 en cas d\u2019accord d\u2019int\u00e9ressement, exon\u00e9r\u00e9e d\u2019imp\u00f4t sur le revenu et de cotisations et contributions sociales, pour les salari\u00e9s dont le revenu \u00e9quivaut \u00e0 moins de trois fois la valeur du smic.          D\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9tude d\u2019impact r\u00e9alis\u00e9e par le gouvernement, les entreprises ont vers\u00e9 environ 8\u00a0milliards d\u2019euros cumul\u00e9s depuis 2018, dont 1,94\u00a0milliard en\u00a02021. Le montant moyen a, en revanche, peu \u00e9volu\u00e9, avoisinant 500\u00a0euros par salari\u00e9.          L\u2019alliance de gauche Nupes a estim\u00e9, lundi et mardi dans l\u2019H\u00e9micycle, que \u00ab\u00a0les primes viennent se substituer aux salaires\u00a0\u00bb et qu\u2019elles d\u00e9pendent \u00ab\u00a0du bon vouloir du patron\u00a0\u00bb \u2013 ce \u00e0 quoi la majorit\u00e9 a r\u00e9pondu que cette vision de l\u2019entreprise \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u2019un autre temps\u00a0\u00bb. Plusieurs \u00e9lus de gauche ont aussi d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 maintes reprises la \u00ab\u00a0volont\u00e9 de contourner le financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale et des caisses de retraite\u00a0\u00bb, en recourant \u00e0 cette prime.          Apr\u00e8s la prise de parole de l\u2019\u00e9cologiste Sandra Regol, la d\u00e9put\u00e9e du camp pr\u00e9sidentiel Christine Le Nabour a lanc\u00e9, \u00e0 l\u2019adresse des bancs de gauche\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons jamais dit que nous voulons faire des compromis avec vous\u00a0\u00bb, suscitant aussit\u00f4t une pluie de r\u00e9actions indign\u00e9es des \u00e9lus Nupes.          Outre le gouvernement et la majorit\u00e9, les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb ont combattu sur un autre front, celui des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national qui cherchaient \u00e0 amender ou \u00e9largir la prime, et non \u00e0 s\u2019y opposer. \u00ab\u00a0Il y a une bataille \u00e0 mener, pour l\u2019augmentation des salaires [et le Rassemblement national se comporte en] bon alli\u00e9 de la Macronie\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 notamment Adrien Quatennens. Et Marine Le Pen de consid\u00e9rer\u00a0: \u00ab\u00a0Les primes ne sont pas id\u00e9ales, mais, pour des millions de Fran\u00e7ais, c\u2019est quand m\u00eame une augmentation de leur pouvoir d\u2019achat.\u00a0\u00bb          Le projet de loi pr\u00e9voit \u00e9galement de p\u00e9renniser la prime dans le priv\u00e9, sous la forme d\u2019une \u00ab\u00a0prime de partage de la valeur\u00a0\u00bb. Le montant maximal de la prime et le niveau maximal de r\u00e9mun\u00e9ration pouvant y donner acc\u00e8s devront faire l\u2019objet d\u2019un accord d\u2019entreprise ou de groupe ou, \u00e0 d\u00e9faut, de la d\u00e9cision unilat\u00e9rale de l\u2019employeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que contient l\u2019article premier adopt\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s en premi\u00e8re lecture, et les d\u00e9bats qu\u2019il...","dateModified":"2022-07-19T18:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T17:35:19+00:00","articleBody":"     L\u2019article premier du projet de loi pouvoir d\u2019achat a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture par les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019issue de plus de six heures d\u2019\u00e9changes sur l\u2019int\u00e9r\u00eat de mettre en place un syst\u00e8me de primes, plut\u00f4t que des hausses de salaires pr\u00f4n\u00e9es par la gauche, par 327 voix pour et 119 voix contre.          Seulement deux amendements des oppositions ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9. La majorit\u00e9 des membres de la Nupes a vot\u00e9 contre cet article qui pr\u00e9voit le triplement du plafond de la prime Macron \u2013 prime exceptionnelle non obligatoire exon\u00e9r\u00e9e de cotisations sociales pour l\u2019employeur \u2013 pour le porter \u00e0 6\u00a0000\u00a0euros, estimant qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un artifice et que seule la hausse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des salaires permettra la hausse r\u00e9elle du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Les d\u00e9put\u00e9s RN ont, quant \u00e0 eux, vot\u00e9 en faveur de cet article premier, selon le principe disant qu\u2019il faut \u00ab\u00a0prendre ce qu\u2019il y a \u00e0 prendre\u00a0\u00bb, comme l\u2019a affirm\u00e9 hier Jean-Philippe Tanguy.          Il reste encore aux d\u00e9put\u00e9s dix-neuf articles, ainsi que plus de 450\u00a0amendements, \u00e0 examiner et \u00e0 voter. Les d\u00e9bats, houleux en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, se poursuivent donc sur l\u2019article\u00a02, lequel pr\u00e9voit la baisse des cotisations sociales pour les travailleurs ind\u00e9pendants.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent l\u2019article premier pr\u00e9voyant le triplem...","dateModified":"2022-07-19T18:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T17:27:17+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9nat n\u2019a pas constat\u00e9 de \u00ab\u00a0ph\u00e9nom\u00e8ne massif de hausses suspectes des tarifs fournisseurs\u00a0\u00bb, selon un rapport publi\u00e9 mardi soir, alors que Michel-Edouard Leclerc avait contest\u00e9 une grande partie des hausses de prix demand\u00e9es par les industriels de l\u2019agroalimentaire.          A la fin de juin, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 strat\u00e9gique des magasins E.Leclerc, Michel-Edouard Leclerc, avait d\u00e9plor\u00e9, sur BFM-TV et RMC, que \u00ab\u00a0la moiti\u00e9 des hausses demand\u00e9es\u00a0\u00bb par les industriels dans le cadre de ren\u00e9gociations sur le prix des denr\u00e9es destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre vendues par les grandes surfaces ne soient \u00ab\u00a0pas transparentes\u00a0\u00bb et soient \u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb.          Mais les travaux des s\u00e9nateurs \u00ab\u00a0n\u2019ont pas permis d\u2019observer, au-del\u00e0 de [quelques] cas particuliers, un ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de hausses abusives\u00a0\u00bb, \u00e9crit le groupe de suivi \u00ab\u00a0Egalim\u00a0\u00bb, du nom de la loi alimentation, dans un rapport approuv\u00e9 mardi par la commission des affaires \u00e9conomiques du S\u00e9nat.          A contrario, les parlementaires ont not\u00e9 que la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF) avait recens\u00e9 des hausses de prix dans les rayons de la part de \u00ab\u00a0certains distributeurs\u00a0\u00bb, alors que ces derniers \u00ab\u00a0n\u2019avaient pas sign\u00e9 de hausse de tarif d\u2019achat du produit avec le fournisseur\u00a0\u00bb. Des pratiques \u00ab\u00a0facilit\u00e9es par le fait que les consommateurs s\u2019attendent, de toute fa\u00e7on, \u00e0 constater une forte inflation dans les rayons\u00a0\u00bb.          Le rapport s\u00e9natorial rel\u00e8ve des chiffres d\u2019inflation des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement impressionnants\u00a0\u00bb, citant une augmentation du prix du verre de 45\u00a0%, du carton de 60\u00a0%, des c\u00e9r\u00e9ales de 75\u00a0% et juge qu\u2019il n\u2019est, \u00e0 ce titre, \u00ab\u00a0pas \u00e9tonnant que les demandes de hausse des tarifs \u00e9manant des industriels soient particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb.          Regrettant \u00ab\u00a0un niveau de tension in\u00e9dit entre industriels et distributeurs\u00a0\u00bb, il alerte, en outre, sur \u00ab\u00a0un risque non n\u00e9gligeable de rupture d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb que font courir ces tensions. Des fournisseurs ont notamment menac\u00e9 de cesser la production et l\u2019approvisionnement \u00ab\u00a0si leurs demandes de ren\u00e9gociation \u00e9taient rejet\u00e9es, ou exag\u00e9r\u00e9ment revues \u00e0 la baisse\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inflation des prix des produits alimentaires\u00a0: le S\u00e9nat n\u2019a pas constat\u00e9 de \u00ab\u00a0hausses suspectes mas...","dateModified":"2022-07-19T17:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T17:14:23+00:00","articleBody":"     Sauf surprise de derni\u00e8re minute, Laurent Nunez doit \u00eatre nomm\u00e9 pr\u00e9fet de police \u00e0 Paris, mercredi 20\u00a0juillet, au conseil des ministres, selon une information de BFM-TV, confirm\u00e9e au Monde de source gouvernementale. Ce haut fonctionnaire arrive dans une maison qu\u2019il conna\u00eet d\u00e9j\u00e0.          Ag\u00e9 de 58\u00a0ans, devenu coordonnateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme en juillet\u00a02020, il avait occup\u00e9 pendant quatre ans, de 2012 \u00e0 2016, le poste de directeur du cabinet du pr\u00e9fet, Bernard Boucault, sur l\u2019\u00eele de la Cit\u00e9.                    Lire aussi :  Laurent Nunez va succ\u00e9der \u00e0 Didier Lallement \u00e0 la t\u00eate de la Pr\u00e9fecture de police \u00e0 Paris         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9fecture de police de Paris\u00a0: Laurent Nunez va succ\u00e9der \u00e0 Didier Lallement","dateModified":"2022-07-19T17:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T16:14:36+00:00","articleBody":"     Le Parti communiste fran\u00e7ais et Europe Ecologie-Les Verts ont r\u00e9clam\u00e9 mardi des moyens suppl\u00e9mentaires pour faire face aux incendies qui ravagent notamment le d\u00e9partement de la Gironde, o\u00f9 plus de 19\u00a0000 hectares ont br\u00fbl\u00e9.          \u00ab\u00a0Face \u00e0 cette situation, la r\u00e9action de l\u2019Etat para\u00eet bien tardive, et les effectifs comme le mat\u00e9riel \u00e0 disposition pour lutter contre ces incendies, insuffisants\u00a0\u00bb, estiment les \u00e9cologistes dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les moyens des SDIS sont sous-\u00e9valu\u00e9s dans ce d\u00e9partement en forte croissance d\u00e9mographique, qui concentre la quasi-totalit\u00e9 des risques naturels\u00a0\u00bb, ajoutent-ils, r\u00e9clamant des plans d\u2019intervention \u00ab\u00a0adapt\u00e9s aux nouveaux enjeux, la pr\u00e9vention des risques accentu\u00e9e (9\u00a0incendies sur 10 sont d\u2019origine humaine) et des moyens a\u00e9riens antifeu situ\u00e9s dans le Sud-Ouest\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le gouvernement doit prendre conscience de l\u2019ampleur de la crise que nous traversons et de la violence des cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique, qui n\u2019auront de cesse de s\u2019aggraver. Il est urgent d\u2019agir pour prot\u00e9ger nos for\u00eats et la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit le parti \u00e9cologiste.          Dans une lettre au ministre de l\u2019int\u00e9rieur, le chef de file des communistes, Fabien Roussel, estime que le grand Sud-Ouest doit d\u00e9sormais \u00ab\u00a0\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un territoire tr\u00e8s menac\u00e9\u00a0\u00bb. Il \u00ab\u00a0soutien[t] l\u2019id\u00e9e d\u2019un investissement important de l\u2019Etat dans l\u2019acquisition de nouveaux vecteurs a\u00e9riens, type Canadair et bombardiers d\u2019eau, et dans la formation et l\u2019embauche de commandants de bord, aujourd\u2019hui en nombre insuffisant\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0De m\u00eame, nos services d\u2019incendie et de secours ont besoin d\u2019\u00eatre beaucoup plus soutenus et ne plus d\u00e9pendre des financements des d\u00e9partements\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0une plus grande reconnaissance et des moyens suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb pour les pompiers. Le d\u00e9put\u00e9 du Nord demande \u00e9galement de \u00ab\u00a0modifier profond\u00e9ment les politiques publiques\u00a0\u00bb, afin de limiter l\u2019impact \u00ab\u00a0du r\u00e9chauffement climatique, du recul de l\u2019agriculture pastorale et du manque d\u2019entretien des for\u00eats\u00a0\u00bb, sur les populations et les territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incendies\u00a0: le PCF et EELV demandent des moyens suppl\u00e9mentaires pour le sud-ouest de la France","dateModified":"2022-07-19T16:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T16:06:01+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Renaissance (ex-LRM) R\u00e9my Rebeyrotte a fait un salut nazi dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e nationale la semaine derni\u00e8re pour, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), montrer \u00e0 un \u00e9lu du Rassemblement national (RN) qu\u2019il ne devait pas lui-m\u00eame le faire. Marine Le\u00a0Pen a demand\u00e9 mardi en conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents que le d\u00e9put\u00e9 macroniste soit sanctionn\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, et va l\u2019\u00eatre \u00e9galement, d\u2019ici \u00e0 la fin de la semaine, par le bureau de son groupe politique, a fait savoir Renaissance.          Les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s le 12\u00a0juillet, lors d\u2019un vote sur le projet de loi sanitaire, o\u00f9 la majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 battue par les opposants qui ont vot\u00e9 la suppression de son article\u00a02. A ce moment-l\u00e0,  \u00ab\u00a0un grand gaillard du RN s\u2019est lev\u00e9 en faisant le salut nazi\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arri\u00e8re des trav\u00e9es, assure le d\u00e9put\u00e9 de Sa\u00f4ne-et-Loire. M.\u00a0Rebeyrotte affirme alors avoir mim\u00e9 le geste de l\u2019\u00e9lu d\u2019extr\u00eame droite en lui disant qu\u2019\u00ab\u00a0il ne faut pas faire \u00e7a\u00a0\u00bb.          En faisant le geste, l\u2019\u00e9lu de la majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 vu notamment par Marc Le\u00a0Fur (Les R\u00e9publicains), qui l\u2019a interpell\u00e9 au micro\u00a0: \u00ab\u00a0Ne recommencez plus (\u2026) c\u2019\u00e9tait pas beau M.\u00a0Rebeyrotte.\u00a0\u00bb Le lendemain, le d\u00e9put\u00e9 issu des rangs de la majorit\u00e9, a publi\u00e9 un petit billet sur Facebook o\u00f9 il relate avoir ensuite subi \u00ab\u00a0la pression physique de trois fachos, dont l\u2019auteur des faits\u00a0\u00bb, \u00e0 la buvette des parlementaires. Il y affirme qu\u2019il saisira le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sa plus haute instance coll\u00e9giale.          \u00ab\u00a0J\u2019assume\u00a0\u00bb d\u2019avoir mim\u00e9 le geste, affirme l\u2019\u00e9lu de la majorit\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019AFP. Ce dernier s\u2019adresse r\u00e9guli\u00e8rement aux \u00e9lus RN hors micro, en leur lan\u00e7ant \u00ab\u00a0Je vous trouve un peu socialiste national\u00a0\u00bb, ou \u00ab\u00a0On dirait Nuremberg aux heures de pointe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 assure avoir fait un salut nazi dans l\u2019H\u00e9micyle la semaine derni\u00e8re, miman...","dateModified":"2022-07-19T16:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T15:54:53+00:00","articleBody":"     Lors des questions au gouvernement, le d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national (RN) Julien Odoul a interpell\u00e9 le garde des sceaux sur les attaques meurtri\u00e8res au couteau du week-end dernier en France, et notamment le triple meurtre ayant eu lieu \u00e0 Angers. Estimant que \u00ab\u00a0la France est devenue un coupe-gorge\u00a0\u00bb et qu\u2019il s\u2019agissait l\u00e0 du bilan du gouvernement en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, il a r\u00e9clam\u00e9 l\u2019expulsion du territoire de tous les \u00ab\u00a0criminels \u00e9trangers\u00a0\u00bb et l\u2019arr\u00eat de \u00ab\u00a0l\u2019immigration sauvage\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Cette violence sauvage et gratuite est aliment\u00e9e par une immigration de masse que vous soutenez inlassablement\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 d\u2019extr\u00eame droite.          M.\u00a0Dupont-Moretti lui a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez non pas la baguette magique, mais la matraque magique. (\u2026) Nous n\u2019avons, ni G\u00e9rald Darmanin ni moi, de le\u00e7ons \u00e0 recevoir de vous.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Parce que, quand nous avons augment\u00e9 le nombre des forces de l\u2019ordre de 10\u00a0000, vos amis du Front national n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0 pour voter\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, tout comme au sujet du vote sur le code de la justice p\u00e9nale des mineurs, de celui sur la hausse des places de prison ou encore la hausse du nombre de magistrats.          \u00ab\u00a0Vous mentez en permanence sur la justice laxiste, (\u2026) vous mentez en disant que les peines ne sont pas ex\u00e9cut\u00e9es\u00a0\u00bb, a ass\u00e9n\u00e9 le ministre de la justice, sous les hu\u00e9es des d\u00e9put\u00e9s RN.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous mentez en permanence\u00a0\u00bb\u00a0: le ministre de la justice, Eric Dupont-Moretti, r\u00e9pond au d\u00e9put\u00e9 J...","dateModified":"2022-07-19T16:00:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T15:25:49+00:00","articleBody":"     L\u2019examen du projet de loi pour aider les Fran\u00e7ais \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019inflation a commenc\u00e9 hier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, enclenchant des d\u00e9bats houleux au sein de l\u2019H\u00e9micycle au sujet du moyen le plus efficace, entre primes exceptionnelles ou hausse des salaires, pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019inflation.          Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes ont plaid\u00e9 vent debout pour la revalorisation g\u00e9n\u00e9rale des salaires, quand la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, la droite et m\u00eame l\u2019extr\u00eame droite ont d\u00e9fendu le principe des primes. Toutes les oppositions ont n\u00e9anmoins d\u00e9nonc\u00e9 la m\u00e9thode du camp pr\u00e9sidentiel, plaidant le \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb sans en donner preuve, selon elles.          R\u00e9cit par nos journalistes parlementaires Mariame Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe\u00a0:                    Lire aussi :  Hausse des salaires ou \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb\u00a0? R\u00e9cit des d\u00e9bats sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: r\u00e9sum\u00e9 des premiers d\u00e9bats hier dans l\u2019H\u00e9micycle","dateModified":"2022-07-19T15:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T15:08:04+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me session de questions au gouvernement de la 16e l\u00e9gislature a pris fin. Les membres du gouvernement ont notamment \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s sur les incendies qui touchent le territoire ainsi que sur le pouvoir d\u2019achat et sur les propos de Mme\u00a0Cayeux sur le mariage pour tous, datant de 2013, qu\u2019elle a maintenus la semaine derni\u00e8re avant de s\u2019excuser quelques jours plus tard.          Les d\u00e9put\u00e9s reprendront dans quelques minutes la premi\u00e8re lecture du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, l\u00e0 o\u00f9 ils se sont arr\u00eat\u00e9s hier, \u00e0 savoir sur l\u2019examen de l\u2019article premier concernant le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, et avanceront dans l\u2019\u00e9tude des vingt articles qui composent le texte jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0heures. Ils reprendront ensuite les discussions lors de la deuxi\u00e8me s\u00e9ance publique du jour, de 21\u00a0h\u00a030 \u00e0 minuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin des questions au gouvernement, les d\u00e9put\u00e9s vont reprendre l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019ac...","dateModified":"2022-07-19T15:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T15:01:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cet impact sur la sant\u00e9 mentale des discriminations nous oblige \u00e0 nommer les propos de Mme\u00a0Cayeux pour ce qu\u2019ils sont\u00a0: des propos homophobes. \u00c7a n\u2019est pas une maladresse ou une erreur. Une fois dite, sit\u00f4t excus\u00e9es, c\u2019est un d\u00e9lit\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Marie-Charlotte Garin (EELV-Nupes), lors d\u2019une intervention adress\u00e9e directement \u00e0 Elisabeth Borne, quelques instants apr\u00e8s la prise de parole similaire de sa coll\u00e8gue Mme\u00a0Amiot.          \u00ab\u00a0On a eu M. Darmanin ou M. Lecornu, soutiens de la Manif pour tous. On a M. B\u00e9chu qui avait fait interdire des affiches de pr\u00e9vention contre le VIH [dans la ville d\u2019Angers, dont il est maire] sous pr\u00e9texte qu\u2019elle montrait, ciel, des couples de m\u00eame sexe aux abords des \u00e9coles. Et maintenant, Mme\u00a0Cailleux\u00a0: ce n\u2019est pas un hasard, c\u2019est un choix politique. Madame\u00a0la premi\u00e8re ministre, franchement, comment pouvez-vous nommer dans votre gouvernement \u201cces gens-l\u00e0\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb, s\u2019est indign\u00e9e la jeune \u00e9lue du Rh\u00f4ne.          C\u2019est Olivier V\u00e9ran, porte-parole du gouvernement, qui lui a r\u00e9pondu en l\u2019absence de la premi\u00e8re ministre. L\u2019ex-socialiste a fait valoir son engagement et sa bataille avec ses anciens camarades de bancs en\u00a02013 pour que la loi sur le mariage pour tous soit adopt\u00e9e au Parlement, face \u00e0 \u00ab\u00a0d\u2019autres parlementaires qui avaient pu avoir des mots qui pouvaient blesser\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0parfois virulents\u00a0\u00bb.                    \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, avec dix ans de recul, dix ans de bonheur pour des milliers de familles, pour des milliers d\u2019enfants, je pense que les positions de d\u00e9put\u00e9s, qui \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00e9taient oppos\u00e9s, ont bien \u00e9volu\u00e9 parce que, face au bonheur, on ne peut que constater qu\u2019on avait tort de vouloir s\u2019y opposer\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M. V\u00e9ran.          Il a ajout\u00e9\u00a0:           Alors oui, certains mots peuvent faire mal, certains mots peuvent blesser, peuvent heurter. Nous devons nous garder de les prononcer, voire plus encore, nous devons nous garder de les penser. Mais sur ces bancs, sur le banc du gouvernement, sur les bancs des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, sur les bancs d\u2019ailleurs de votre groupe, de la Nupes, de la gauche, et m\u00eame d\u2019ailleurs sur la plupart des bancs de cet h\u00e9micycle, y compris \u00e0 droite, d\u00e9sormais, nous avons une chose en commun\u00a0: la volont\u00e9 farouche de faire \u00e9voluer notre soci\u00e9t\u00e9 pour qu\u2019elle refl\u00e8te toute sa diversit\u00e9, toute sa richesse, tout ce qu\u2019elle peut accueillir de beau. Qui pourrait encore aujourd\u2019hui nier qu\u2019il y a bien des mani\u00e8res d\u2019aimer, qu\u2019aucune n\u2019est sup\u00e9rieure \u00e0 l\u2019autre\u00a0? Il n\u2019y a pas de \u201cces gens-l\u00e0\u201d, il y a des femmes et des hommes qui ne demandent rien d\u2019autre qu\u2019on puisse les respecter et les laisser vivre.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Certains mots peuvent blesser, peuvent heurter. Nous devons nous garder de les prononcer, voire plus e...","dateModified":"2022-07-19T16:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T14:32:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 nous parlons, il y a cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sur l\u2019ensemble du territoire hexagonal, souligne G\u00e9rald Darmanin          La d\u00e9put\u00e9e de Gironde Sophie Mette (MoDem-Ensemble\u00a0!) a interpell\u00e9, mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, au sujet des trois incendies qui ravagent actuellement les massifs forestiers de son d\u00e9partement. Elle a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Face aux grands feux, notre devoir est d\u2019agir pour la suite\u00a0\u00bb, en menant des \u00ab\u00a0actions de pr\u00e9vention\u00a0\u00bb, en \u00ab\u00a0form[ant] les citoyens\u00a0\u00bb et en sanctionnant \u00ab\u00a0durement les actes criminels\u00a0\u00bb.          G\u00e9rald Darmanin a soulign\u00e9 que le gouvernement souhaitait r\u00e9fl\u00e9chir aux moyens \u00e0 long terme pour faire face aux grands incendies, de plus en plus fr\u00e9quents sous les effets du r\u00e9chauffement climatique. Le ministre a, par ailleurs, affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, qui a pris fin en juin, \u00ab\u00a0a permis le financement \u00e0 100 % des achats de Canadair\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On peut dire merci \u00e0 l\u2019Europe, on n\u2019est pas oblig\u00e9s d\u2019\u00eatre b\u00eatement antieurop\u00e9en\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, alors hu\u00e9 par une partie des d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition.          \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 nous parlons, il y a cinq feux tr\u00e8s importants, trois en Gironde (\u2026) et deux autres, l\u2019un dans le Finist\u00e8re et l\u2019autre dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne\u00a0\u00bb, a-t-il dit, reconnaissant qu\u2019\u00ab\u00a0ind\u00e9pendamment de l\u2019origine de feu, (\u2026) cette s\u00e9cheresse et ce r\u00e9chauffement climatique [vont] faire na\u00eetre, dans des d\u00e9partements qui n\u2019[en] ont pas l\u2019habitude, des feux importants\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 nous parlons, il y a cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sur l\u2019ensemble du territoire hexag...","dateModified":"2022-07-19T15:36:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T14:24:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, Olivier Marleix, a affirm\u00e9, mardi, n\u2019\u00e9prouver \u00ab\u00a0aucune hostilit\u00e9 \u00e0 ce que l\u2019Etat, par la loi, mette davantage \u00e0 contribution les p\u00e9troliers si c\u2019est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb pour faire baisser les prix \u00e0 la pompe, y compris en taxant leurs \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On voit aujourd\u2019hui que Total \u2013 ce n\u2019est pas un crime de leur part, c\u2019est un simple constat \u2013 b\u00e9n\u00e9ficie (\u2026) de la hausse des cours\u00a0\u00bb du p\u00e9trole, a dit le pr\u00e9sident du groupe LR, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. En\u00a02021, TotalEnergies a engrang\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net de 16\u00a0milliards de dollars.          Cette contribution pourrait notamment passer par une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb des compagnies p\u00e9troli\u00e8res, une id\u00e9e \u00e9galement d\u00e9fendue par les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN) et de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans le cadre de l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, qui a d\u00e9but\u00e9, hier, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0Une taxe sur les superprofits, je la limiterais volontiers au secteur des p\u00e9troliers (\u2026). Sur ce sujet-l\u00e0, \u00e7a ne me d\u00e9range pas puisque, objectivement, on constate qu\u2019ils b\u00e9n\u00e9ficient\u00a0\u00bb de la situation, a estim\u00e9 M. Marleix. Le patron des d\u00e9put\u00e9s LR a \u00e9galement jug\u00e9 que la baisse des prix \u00e0 la pompe qu\u2019il appelle de ses v\u0153ux devrait \u00eatre support\u00e9e par l\u2019Etat, via une baisse de la fiscalit\u00e9 sur les carburants, mais \u00e9galement par les compagnies p\u00e9troli\u00e8res. \u00ab\u00a0\u00c7a ne nous g\u00eanerait pas que le gouvernement mette \u00e0 contribution les entreprises p\u00e9troli\u00e8res pour trouver des solutions\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.          M.\u00a0Marleix, qui d\u00e9fend l\u2019objectif d\u2019un litre de carburant \u00e0 1,50 euro, a dit attendre \u00ab\u00a0un geste significatif\u00a0\u00bb de l\u2019ex\u00e9cutif sur ce dossier et en fait une des conditions d\u2019un soutien de son groupe au projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.          Lors de son interview du 14-Juillet, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron avait dit que \u00ab\u00a0oui, il y aura une contribution\u00a0\u00bb de soci\u00e9t\u00e9s ayant r\u00e9alis\u00e9 des \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019occasion notamment de la reprise post-pand\u00e9mie du Covid-19 ou de la crise \u00e9nerg\u00e9tique. \u00ab\u00a0Mais elle ne sera pas dans la d\u00e9magogie\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat. Ainsi, \u00ab\u00a0on a des grands groupes p\u00e9troliers qui font des profits, mais pas en France. On les a mis \u00e0 contribution pour baisser leur profitabilit\u00e9 et nous aider sur le prix de l\u2019essence, mais ils les font [les profits] \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, avait-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s LR, Olivier Marleix, n\u2019\u00e9prouve \u00ab\u00a0aucune hostilit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 mettre \u00e0 contr...","dateModified":"2022-07-19T15:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T14:16:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Comment comptez-vous, Madame la premi\u00e8re ministre, appliquer l\u2019exemplarit\u00e9 en France alors que des membres de votre gouvernement et de La Manif pour tous sont toujours coinc\u00e9s au si\u00e8cle dernier sur les LGBTphobies\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e S\u00e9gol\u00e8ne Amiot (LFI - Nupes) \u00e0 la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e Isabelle Rome, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une prise de parole revenant sur l\u2019agression d\u2019un jeune homme qui rentrait de la marche des fiert\u00e9s de Nantes, il y a un mois, \u00ab\u00a0agress\u00e9 parce que pr\u00e9sum\u00e9 gay\u00a0\u00bb, alors que la qualification homophobe de son agression \u00ab\u00a0lui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle avanc\u00e9.          \u00ab\u00a0En dix ans, les agressions [homophobes] n\u2019ont pas diminu\u00e9. Les personnes LGBT se font toujours agresser dans la rue. Et le motif d\u2019homophobie est trop souvent refus\u00e9 par la police. (\u2026) Les formations de la police sur les LGBTphobies existent heureusement, mais elles sont insuffisantes. La police manque de moyen de formation. Et ces manquements, mes chers coll\u00e8gues, ont des cons\u00e9quences r\u00e9elles pour les personnes discrimin\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9nonc\u00e9.          Celle qui a commenc\u00e9 son propos en avan\u00e7ant \u00ab\u00a0je suis de ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb a ajout\u00e9\u00a0en r\u00e9f\u00e9rence aux propos maintenus par la ministre Caroline Cayeux\u00a0:           Mais comment leur en vouloir quand le gouvernement est loin d\u2019\u00eatre exemplaire\u00a0? Comment leur en vouloir quand plusieurs autres encha\u00eenent les d\u00e9clarations homophobes et sexistes\u00a0? Comment croire en une police exemplaire alors que le gouvernement ne l\u2019est pas\u00a0? La liste des d\u00e9clarations homophobes est trop longue\u00a0: [Christophe] B\u00e9chu, [G\u00e9rald] Darmanin et bien s\u00fbr [Caroline] Cayeux qui affirme toujours son m\u00e9pris des homosexuels, je vous le rappelle, au cas o\u00f9, mesdames les ministres\u00a0: l\u2019homophobie n\u2019est pas une opinion, c\u2019est un d\u00e9lit.                     Une r\u00e9f\u00e9rence explicite \u00e0 l\u2019expression \u00ab\u00a0ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb, utilis\u00e9e par la nouvelle ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales la semaine derni\u00e8re en r\u00e9f\u00e9rence aux couples de m\u00eame sexe, lors d\u2019une interview sur LCP. Lors de cet entretien, Caroline Cayeux avait \u00e9galement affirm\u00e9 \u00ab\u00a0maintenir \u00e9videmment\u00a0\u00bb ses propos tenus en\u00a02013 lors de d\u00e9bats sur le mariage pour tous, alors qu\u2019elle \u00e9tait s\u00e9natrice, qualifiant la r\u00e9forme de \u00ab\u00a0caprice\u00a0\u00bb, et d\u2019\u00ab\u00a0une ouverture de droit irrespectueuse de la nature et insens\u00e9e\u00a0\u00bb. Elle s\u2019est finalement excus\u00e9e en fin de semaine derni\u00e8re, sous la pression de l\u2019opinion et de plusieurs ministres.          Isabelle Rome, ministre charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019interpellation de la d\u00e9put\u00e9e de gauche en ayant d\u2019abord \u00ab\u00a0une pens\u00e9e pour toutes les victimes\u00a0\u00bb d\u2019actes homophobes, avant de r\u00e9torquer\u00a0: \u00ab\u00a0Vous visez des ministres et vous avez particuli\u00e8rement vis\u00e9 une ministre, elle s\u2019est excus\u00e9e et, aujourd\u2019hui, elle est pleinement \u00e0 la t\u00e2che aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Elisabeth Borne.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0S\u2019agissant de la lutte contre les LGBTphobie, nous n\u2019avons pas \u00e0 rougir de notre bilan. Qui a ouvert la PMA \u00e0 toutes les femmes\u00a0? Qui a interdit les th\u00e9rapies de conversion\u00a0? Qui a fait \u00e9voluer le don du sang\u00a0? Qui a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 l\u2019acc\u00e8s de la PrEP au m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste\u00a0? Qui a facilit\u00e9 l\u2019utilisation du pr\u00e9nom d\u2019usage dans les documents administratifs\u00a0? Qui a permis la formation de plus de 20\u00a0000\u00a0policiers et gendarmes\u00a0? Qui a cr\u00e9\u00e9 des postes sp\u00e9cifiques d\u2019officiers de liaison dans les commissariats et les gendarmeries\u00a0? C\u2019est la majorit\u00e9 parlementaire\u00a0\u00bb, a fait valoir la ministre, qui a par ailleurs fait savoir qu\u2019elle r\u00e9unirait \u00ab\u00a0\u00e0 la rentr\u00e9e le comit\u00e9 de suivi du plan LGBT du gouvernement\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Amiot a r\u00e9pondu \u00e0 la ministre en lan\u00e7ant\u00a0: \u00ab\u00a0Madame la ministre, on ne peut pas s\u2019excuser d\u2019un d\u00e9lit. (\u2026) Moi, j\u2019attends, Madame la premi\u00e8re ministre, que vous limogiez vos ministres homophobes et que vous formiez la police.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Homophobie\u00a0: \u00ab\u00a0Comment croire en une police exemplaire, alors que le gouvernement ne l\u2019est pas\u00a0?\u00a0\u00bb, in...","dateModified":"2022-07-19T14:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T13:48:26+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019outre-mer proches du Parti communiste fran\u00e7ais ont d\u00e9nonc\u00e9 mardi 19\u00a0juillet une absence de mesures sur le pouvoir d\u2019achat dans leurs territoires o\u00f9 la vie, selon eux, est \u00ab\u00a0ultra plus ch\u00e8re\u00a0\u00bb qu\u2019en m\u00e9tropole.          \u00ab\u00a0Les outre-mer sont les grands oubli\u00e9s\u00a0\u00bb du projet de loi examin\u00e9 au Palais-Bourbon depuis lundi, destin\u00e9 \u00e0 soutenir le pouvoir d\u2019achat face \u00e0 l\u2019inflation, a d\u00e9clar\u00e9 devant la presse Moetai Brotherson (d\u00e9put\u00e9 de Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise). Pourtant, \u00ab\u00a0on s\u2019attendait \u00e0 ce que ce projet comporte des \u00e9l\u00e9ments importants sur les outre-mer\u00a0\u00bb compte tenu d\u2019un \u00e9cart de pouvoir d\u2019achat \u00ab\u00a0tout simplement scandaleux\u00a0\u00bb avec la m\u00e9tropole, a d\u00e9clar\u00e9 ce membre du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine, qui comprend une dizaine d\u2019\u00e9lus ultramarins.          Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot (D\u00e9put\u00e9 de La R\u00e9union) a rench\u00e9ri, en d\u00e9non\u00e7ant un texte \u00ab\u00a0pas assez complet pour la m\u00e9tropole et compl\u00e8tement vide pour les outremers\u00a0\u00bb. Lundi soir en s\u00e9ance, o\u00f9 le ton est mont\u00e9 avec plusieurs \u00e9lus ultramarins, la rapporteure du projet de loi Charlotte Parmentier-Lecocq (Renaissance, ex-La R\u00e9publique en marche) \u00ab\u00a0a parl\u00e9 de ne pas cr\u00e9er des in\u00e9galit\u00e9s encore et encore\u00a0\u00bb avec la m\u00e9tropole, \u00ab\u00a0mais ces in\u00e9galit\u00e9s, elles existent et l\u2019Etat les approuve\u00a0\u00bb, selon le d\u00e9put\u00e9 de La R\u00e9union. A propos de plusieurs amendements d\u2019\u00e9lus de gauche, la rapporteure s\u2019est prononc\u00e9e contre \u00ab\u00a0une rupture d\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les salari\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u2019autres outils permettent de lutter contre l\u2019inflation dans les territoires ultramarins\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Mais \u00ab\u00a0pour se nourrir \u00e0 La R\u00e9union, c\u2019est 20\u00a0% plus cher qu\u2019en m\u00e9tropole, pour se soigner 16\u00a0% plus cher, pour communiquer, c\u2019est entre 16\u00a0% et 20\u00a0% de plus pour les frais de t\u00e9l\u00e9phone et d\u2019Internet, et m\u00eame pour se d\u00e9placer cela co\u00fbte plus cher\u00a0\u00bb, fait valoir M.\u00a0Maillot. \u00ab\u00a0Pour les Ultramarins, la vie n\u2019est pas plus ch\u00e8re, mais ultra plus ch\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat dans les outre-mer\u00a0: des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9noncent un texte \u00ab\u00a0vide\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-19T14:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T13:44:38+00:00","articleBody":"     Le plus jeune d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais, Tematai Le Gayic, d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendantiste de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise si\u00e9geant au sein du Groupe gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (GDR) et dans l\u2019intergroupe de la Nupes, a interpell\u00e9 Sylvie Retailleau, ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, au sujet de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante et des difficult\u00e9s \u00e0 acc\u00e9der aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures en Polyn\u00e9sie.          \u00ab\u00a0En Polyn\u00e9sie, seuls 30 \u00e0 35\u00a0% des n\u00e9obacheliers acc\u00e8dent aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures. C\u2019est deux fois moins qu\u2019en France. La raison en est que le syst\u00e8me \u00e9ducatif n\u2019est pas adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s polyn\u00e9siennes. Nos \u00e9tudiants font face \u00e0 un manque et une inadaptation des fili\u00e8res, les obligeant \u00e0 partir ou \u00e0 choisir des fili\u00e8res par d\u00e9pit. De plus, une majorit\u00e9 d\u2019\u00e9tudiants polyn\u00e9siens n\u2019a pas les moyens financiers de partir en France\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9velopp\u00e9.          A la question \u00ab\u00a0Quelle est votre position concr\u00e8te sur les mesures suivantes pour la Polyn\u00e9sie et l\u2019outre-mer\u00a0?\u00a0\u00bb, Mme\u00a0Retailleau a r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0le premier cycle [d\u2019\u00e9tudes sup\u00e9rieures] va \u00eatre une priorit\u00e9 dans la politique que l\u2019on va revoir et, en particulier, le premier cycle en outre-mer et en Polyn\u00e9sie\u00a0\u00bb. Elle a rappel\u00e9 que le gouvernement a lanc\u00e9 \u00ab\u00a0un projet de onze\u00a0millions d\u2019euros qui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise la semaine derni\u00e8re, justement bas\u00e9 sur le premier cycle, en particulier adapt\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9conomie locale, mais aussi aux enjeux de d\u00e9veloppement durable\u00a0\u00bb.          Sur l\u2019aide \u00e0 la vie \u00e9tudiante, elle a rappel\u00e9 les aides conjoncturelles lanc\u00e9es par le gouvernement lors de la crise du Covid-19 et depuis, de la revalorisation des bourses au dispositif pour les \u00e9tudiants polyn\u00e9siens, qui b\u00e9n\u00e9ficient de \u00ab\u00a0douze mois\u00a0\u00bb d\u2019aides contre dix en Hexagone, en raison des difficult\u00e9s \u00e9conomiques et d\u2019\u00e9loignement insulaire. \u00ab\u00a0Nous allons faire des mesures volontaristes sur les d\u00e9placements des \u00e9tudiants polyn\u00e9siens et cal\u00e9doniens sur ces probl\u00e9matiques-l\u00e0 et, pour la rentr\u00e9e, nous avons ajout\u00e9 deux points de charge pour les bourses\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 Tematai Le Gayic interpelle le gouvernement sur la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante et les difficult\u00e9s d\u2019ac...","dateModified":"2022-07-19T14:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T13:28:39+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains Yannick Neuder (LR) a interpell\u00e9 le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, Fran\u00e7ois Braun, au sujet de la r\u00e9int\u00e9gration des personnels soignants non vaccin\u00e9s, alors que ce denier a dit s\u2019en remettre la semaine derni\u00e8re, lors de l\u2019examen par les d\u00e9put\u00e9s du projet de loi sanitaire, \u00e0 la d\u00e9cision des autorit\u00e9s sanitaires pour prendre toute nouvelle d\u00e9cision et a saisi la Haute Autorit\u00e9 de la sant\u00e9.          \u00ab\u00a0Je rappelle dans le pays de Pasteur, l\u2019importance de la vaccination, c\u2019est notre arme de protection massive. Elle nous permet de sauver des vies. Elle nous a permis de retrouver une vie normale en sortant des mesures d\u2019urgence sanitaire. Les non-vaccin\u00e9s sont peu nombreux. La F\u00e9d\u00e9ration de l\u2019hospitali\u00e8re de France [FHF] disait, par exemple, que cela concerne moins de 500 infirmi\u00e8res sur 263\u00a0000 dans le service hospitalier. Je veux aussi mettre en garde face \u00e0 ce que certains pourraient prendre comme une solution miracle pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes li\u00e9s au manque de personnel\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu, en guise de pr\u00e9ambule, M.\u00a0Braun.          Le nouveau ministre de la sant\u00e9 a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Pour autant, j\u2019entends les questions que vous \u00eates nombreux \u00e0 me poser. Je souhaite que ce soit la science qui nous aide \u00e0 trancher cette question.\u00a0\u00bb Il a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine s\u2019est, par exemple, fermement prononc\u00e9e contre la r\u00e9int\u00e9gration des professionnels sujette \u00e0 l\u2019obligation vaccinale dans un communiqu\u00e9 de ce jour\u00a0\u00bb. Mardi, cette derni\u00e8re a, en effet, fait conna\u00eetre dans un communiqu\u00e9 sa \u00ab\u00a0ferme opposition\u00a0\u00bb \u00e0 une r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s contre le Covid-19, jugeant qu\u2019un \u00ab\u00a0revirement\u00a0\u00bb nuirait au \u00ab\u00a0climat de confiance\u00a0\u00bb entre soignants et patients, sans r\u00e9soudre les difficult\u00e9s de l\u2019h\u00f4pital.          Rappelant qu\u2019il a saisi la semaine pass\u00e9e la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9, \u00ab\u00a0dont l\u2019avis permettra \u00e9galement d\u2019\u00e9clairer nos d\u00e9bats \u00e0 la lumi\u00e8re de leurs retours\u00a0\u00bb, Fran\u00e7ois Braun a assur\u00e9 qu\u2019\u00e0 ce moment-l\u00e0 le gouvernement pourra \u00ab\u00a0alors objectiver la situation et prendre une d\u00e9cision \u00e9clair\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9introduction des soignants non vaccin\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Je souhaite que ce soit la science qui nous aide \u00e0 tra...","dateModified":"2022-07-19T13:39:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T13:17:26+00:00","articleBody":"     Michel Sala, d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise (LFI- Nupes), a ouvert les questions au gouvernement. Le d\u00e9put\u00e9 du Gard, un d\u00e9partement tr\u00e8s touch\u00e9 par la s\u00e9cheresse et les feux, a interpell\u00e9 les membres du gouvernement \u00e0 ce sujet, alors que la Gironde est ravag\u00e9e, de son c\u00f4t\u00e9, par deux incendies qui ont d\u00e9j\u00e0 br\u00fbl\u00e9 19\u00a0000\u00a0hectares de v\u00e9g\u00e9tation\u00a0:           Mesdames et messieurs du gouvernement, chers coll\u00e8gues, la France suffoque. C\u2019est la deuxi\u00e8me fois en deux mois que la vague de chaleur et la s\u00e9cheresse sont l\u2019un des vecteurs d\u2019importance d\u2019incendies. Le d\u00e9r\u00e8glement climatique est l\u00e0, et la r\u00e9ponse du gouvernement fran\u00e7ais n\u2019est pas \u00e0 la hauteur.           Saluant le travail des diff\u00e9rents acteurs luttant sur le terrain contre la propagation des feux, il a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0les moyens leur manquent aujourd\u2019hui pour assurer leurs missions de protection civile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La flotte d\u2019avions antifeu est un bien public indispensable, \u00e0 qui vous devez donner des moyens nouveaux. Quelle flotte envisagez-vous contre les incendies\u00a0? Quels moyens humains envisagez-vous\u00a0?\u00a0\u00bb, a interrog\u00e9 le d\u00e9put\u00e9.          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, lui a r\u00e9pondu en rendant d\u2019abord hommage lui aussi \u00ab\u00a0aux sapeurs-pompiers, aux militaires, aux \u00e9lus, aux policiers, aux gendarmes qui luttent depuis le 12\u00a0juillet [en Gironde contre le feu] dans des conditions extr\u00eamement difficiles, avec un sang-froid et un professionnalisme qui fait honneur \u00e0 la France\u00a0\u00bb. R\u00e9futant toute \u00ab\u00a0pol\u00e9mique\u00a0\u00bb, il a fait valoir que la France dispose de \u00ab\u00a0la plus grande flotte europ\u00e9enne de lutter contre le feu\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons augment\u00e9 de 44\u00a0% le budget de la s\u00e9curit\u00e9 civile en cinq ans\u00a0\u00bb, a, par ailleurs, avanc\u00e9 M.\u00a0Darmanin.          \u00ab\u00a0R\u00e9jouissons-nous qu\u2019il n\u2019y ait pas de morts\u00a0\u00bb, a plut\u00f4t r\u00e9torqu\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux faire remarquer que, malgr\u00e9 cela et malgr\u00e9 des jours et des nuits de s\u00e9cheresse et de feu, il n\u2019y a \u2013 touchons du bois, si j\u2019ose dire \u2013 aucun d\u00e9c\u00e8s ni chez les sapeurs-pompiers, ni chez les 45\u00a0000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incendies, s\u00e9cheresse et vague de chaleur\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9r\u00e8glement climatique est l\u00e0 et la r\u00e9ponse du go...","dateModified":"2022-07-19T13:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T13:09:02+00:00","articleBody":"     Fabien Roussel, d\u00e9put\u00e9 et secr\u00e9taire national du PCF, ainsi que le d\u00e9put\u00e9 RN Jean-Philippe Tanguy ont d\u00e9nonc\u00e9, mardi, le refus de l\u2019ex\u00e9cutif d\u2019accepter les amendements des oppositions relatifs au projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, alors que le gouvernement\u00a0n\u2019a de cesse de mettre en avant sa volont\u00e9 de parvenir \u00e0 un \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb sur ce texte tr\u00e8s attendu.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le PCF, EELV et\u00a0le\u00a0RN accusent le gouvernement de\u00a0refuser de trouver un\u00a0compromis         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recherche de \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: la gauche et l\u2019extr\u00eame droite fustige...","dateModified":"2022-07-19T13:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T13:03:28+00:00","articleBody":"      La deuxi\u00e8me session de questions au gouvernement de la 16e\u00a0l\u00e9gislature vient de commencer sur les bancs de l\u2019H\u00e9micycle. Elle tournera essentiellement autour des enjeux du pouvoir d\u2019achat et de l\u2019urgence climatique, alors que des incendies s\u00e9vissent un peu partout en France et notamment en Gironde, deux feux gigantesques, qui ne sont toujours pas ma\u00eetris\u00e9s, ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truit 19\u00a0000\u00a0hectares de v\u00e9g\u00e9tation.          A la suite des interpellations du gouvernement par les d\u00e9put\u00e9s, ces derniers continueront la premi\u00e8re lecture du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, cet apr\u00e8s-midi et ce soir, l\u00e0 o\u00f9 ils se sont arr\u00eat\u00e9s hier, \u00e0 savoir sur l\u2019examen de l\u2019article premier concernant le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat et incendies\u00a0: d\u00e9but de la deuxi\u00e8me session de questions au gouvernement de la 16\u1d49\u00a0l...","dateModified":"2022-07-19T13:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T13:00:02+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0! ","dateModified":"2022-07-19T13:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T12:51:00+00:00","articleBody":"     La r\u00e9forme du corps diplomatique, \u00e0 l\u2019origine d\u2019une gr\u00e8ve rarissime au Quai d\u2019Orsay d\u00e9but juin, risque en l\u2019\u00e9tat d\u2019affaiblir le rayonnement de la France \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et doit \u00eatre suspendue le temps de lui adjoindre, au minimum, des garde-fous, pr\u00e9conise un rapport du S\u00e9nat pr\u00e9sent\u00e9 mardi 19\u00a0juillet.          \u00ab\u00a0Cette r\u00e9forme n\u2019apporte aucune am\u00e9lioration, bien au contraire, au statut et \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 de nos diplomates\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Christian Cambon, pr\u00e9sident (LR) de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du S\u00e9nat, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0C\u2019est une affaire assez grave \u00e0 un moment o\u00f9 plus que jamais nous avons besoin de renforcer notre diplomatie et (\u2026) o\u00f9 nous avons besoin de diplomates aguerris et comp\u00e9tents\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, citant notamment le dossier du nucl\u00e9aire iranien ou les offensives diplomatiques de P\u00e9kin et de Moscou.          Voulue par Emmanuel Macron, la r\u00e9forme de la haute fonction publique cr\u00e9e un nouveau corps d\u2019administrateurs de l\u2019Etat et pr\u00e9voit que les hauts fonctionnaires ne soient plus rattach\u00e9s \u00e0 une administration sp\u00e9cifique, mais soient, au contraire, invit\u00e9s \u00e0 en changer r\u00e9guli\u00e8rement tout au long de leur carri\u00e8re. Pour les quelque sept cents diplomates directement concern\u00e9s par la r\u00e9forme, cela se traduit par une fusion puis une \u00ab\u00a0mise en extinction\u00a0\u00bb progressive d\u2019ici \u00e0 2023 des deux corps historiques de la diplomatie fran\u00e7aise, ministres pl\u00e9nipotentiaires (ambassadeurs) et conseillers des affaires \u00e9trang\u00e8res.          L\u2019application de la r\u00e9forme \u00ab\u00a0fragilise l\u2019appareil diplomatique fran\u00e7ais et affaiblira le rayonnement de la France qui tient son rang de puissance du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies de l\u2019excellence de ses personnels diplomatiques plus que de ses performances \u00e9conomiques ou militaires\u00a0\u00bb, \u00e9pinglent dans le rapport les s\u00e9nateurs Jean-Pierre Grand (Les Ind\u00e9pendants - R\u00e9publique et Territoires) et Andr\u00e9 Vallini (Socialiste, \u00c9cologiste et R\u00e9publicain).          Face \u00e0 ce constat, la commission du S\u00e9nat appelle \u00e0 \u00ab\u00a0suspendre\u00a0\u00bb l\u2019application de la r\u00e9forme, \u00e0 \u00ab\u00a0prendre le temps d\u2019ouvrir un dialogue approfondi avec les personnels\u00a0\u00bb et \u00e0 mettre en \u0153uvre huit de ses pr\u00e9conisations con\u00e7ues comme des garde-fous. Le rapport recommande notamment de poser comme condition pour devenir chef de mission diplomatique \u00ab\u00a0d\u2019avoir exerc\u00e9 pendant au moins trois ans des fonctions de num\u00e9ro deux de mission diplomatique\u00a0\u00bb \u2013 une exception pour 20\u00a0% des postes d\u2019ambassadeurs pourrait toutefois \u00eatre pr\u00e9vue. Il pr\u00e9conise \u00e9galement la mise en place d\u2019un droit de regard \u2013 sous la forme d\u2019un avis public \u2013 des commissions \u00ab\u00a0permanentes comp\u00e9tentes\u00a0\u00bb du Parlement sur la nomination d\u2019ambassadeurs au sein de grandes enceintes internationales, comme le G20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rapport du S\u00e9nat appelle \u00e0 suspendre la r\u00e9forme du corps diplomatique","dateModified":"2022-07-19T13:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T12:41:07+00:00","articleBody":"     Comme pratiquement tous les ans, Emmanuel Macron assistera jeudi \u00e0 une \u00e9tape du Tour de France, la 18e entre Lourdes et Hautacam, au cours de laquelle il saluera les participants \u00e0 cet \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement majeur du patrimoine sportif et culturel\u00a0\u00bb fran\u00e7ais, a annonc\u00e9 mardi l\u2019Elys\u00e9e.          Respectant la tradition, le chef de l\u2019Etat montera \u00e0 Argel\u00e8s-Gazost (Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es) dans le v\u00e9hicule du directeur du Tour, Christian Prudhomme, pour suivre la fin de cette ultime et peut-\u00eatre d\u00e9cisive \u00e9tape de montagne du Tour 2022. Il assistera ensuite \u00e0 la remise des prix \u00e0 la station d\u2019Hautacam. Il avait suivi l\u2019an dernier quasiment la m\u00eame \u00e9tape pyr\u00e9n\u00e9enne, entre Pau et Luz-Ardiden.          A son arriv\u00e9e \u00e0 Argel\u00e8s-Gazost, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Tarbes, Emmanuel Macron ira \u00e0 la rencontre des quelque 3\u00a0000\u00a0habitants et des estivants, et \u00e9changera avec \u00ab\u00a0les acteurs du pastoralisme pyr\u00e9n\u00e9en\u00a0\u00bb. Il devrait notamment \u00e9voquer avec eux les d\u00e9fis pos\u00e9s par la pr\u00e9sence de loups, alors que des \u00e9leveurs ont manifest\u00e9 samedi \u00e0 Lourdes apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019attaques, selon la presse locale.          Dans la matin\u00e9e, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique visitera \u00e9galement l\u2019Usine des sports de Tarbes, un ancien b\u00e2timent industriel r\u00e9habilit\u00e9 en complexe multisport, o\u00f9 il assistera \u00e0 des d\u00e9monstrations d\u2019escalade, de sports collectifs et d\u2019athl\u00e9tisme. \u00ab\u00a0A cette occasion, il rappellera la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019engagement de tous les acteurs pour renforcer la place du sport dans nos territoires dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron se rendra jeudi 21\u00a0juillet dans les Pyr\u00e9n\u00e9es pour suivre le Tour de France","dateModified":"2022-07-19T12:54:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T12:22:36+00:00","articleBody":"     Peinant \u00e0 rassembler assez de soutiens pour obtenir une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, ils donnent des gages aux \u00e9lus de droite sur plusieurs th\u00e8mes\u00a0: pouvoir d\u2019achat, assurance-ch\u00f4mage, immigration. Certes, le gouvernement dit \u00e9galement chercher des renforts du c\u00f4t\u00e9 des socialistes ou des \u00e9cologistes mod\u00e9r\u00e9s. Mais \u00ab\u00a0il nous faut constater que les LR sont plus nombreux \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et qu\u2019ils ont la majorit\u00e9 au S\u00e9nat\u00a0\u00bb, observe M. Darmanin.          D\u00e9cryptage de la situation, par notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour esp\u00e9rer obtenir le soutien d\u2019une partie de ses d\u00e9put\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le camp pr\u00e9sidentiel tente de glaner le soutien des d\u00e9put\u00e9s LR","dateModified":"2022-07-19T12:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T12:01:56+00:00","articleBody":"    Pour les prochains votes, les suppl\u00e9ants des ministres pourront-ils si\u00e9ger ?     RLR         Bonjour,          Le remaniement minist\u00e9riel a eu lieu le 4\u00a0juillet dernier. Selon l\u2019article\u00a023 de la Constitution, \u00ab\u00a0les fonctions de membre du gouvernement sont incompatibles avec l\u2019exercice de tout mandat parlementaire\u00a0\u00bb. Cette incompatibilit\u00e9 prend fin un mois apr\u00e8s leur nomination et \u00e0 l\u2019issue de ce mois, les ministres sont ainsi remplac\u00e9s par leur suppl\u00e9ant, comme vous l\u2019avez justement mentionn\u00e9. Ces derniers pourront donc si\u00e9ger \u00e0 partir du 4\u00a0ao\u00fbt.          Les 12\u00a0ministres dont les suppl\u00e9ants sont concern\u00e9s par cette interdiction de prendre part aux votes jusqu\u2019\u00e0 cette date sont\u00a0:          -\u00a0Olivier V\u00e9ran, porte-parole du gouvernement et d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Is\u00e8re          -\u00a0Olivia Gr\u00e9goire, ministre charg\u00e9e des PME, du tourisme et du commerce, d\u00e9put\u00e9e de Paris          -\u00a0Cl\u00e9ment Beaune, ministre charg\u00e9 des transports, d\u00e9put\u00e9 de Paris          -\u00a0Herv\u00e9 Berville, ministre charg\u00e9 de la mer et d\u00e9put\u00e9 des C\u00f4tes-d\u2019Armor          -\u00a0Roland Lescure, ministre charg\u00e9 de l\u2019industrie et d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger          -\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot, charg\u00e9 du num\u00e9rique et d\u00e9put\u00e9 des Yvelines          -\u00a0Sarah El Ha\u00efry, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel et d\u00e9put\u00e9e de Loire-Atlantique          -\u00a0Agn\u00e8s Firmin Le Bodo, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation territoriale et aux professions de sant\u00e9, d\u00e9put\u00e9e de Seine-Maritime          -\u00a0Olivier Becht, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au commerce ext\u00e9rieur, d\u00e9put\u00e9 du Haut-Rhin          -\u00a0Carole Grandjean, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnelle et d\u00e9put\u00e9e de Meurthe-et-Moselle          -\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9e et d\u00e9put\u00e9e des Landes          -\u00a0Dominique Faure, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la ruralit\u00e9 et d\u00e9put\u00e9e de Haute-Garonne                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 19 juillet\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent le premier article du projet de loi pouvo...","dateModified":"2022-07-19T12:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T11:24:10+00:00","articleBody":"     Nul ne sait encore qui pr\u00e9tendra \u00e0 la prochaine direction des R\u00e9publicains, mais l\u2019actuelle pr\u00e9sidente du parti par int\u00e9rim Annie Genevard dit qu\u2019il faut \u00ab\u00a0abandonner l\u2019id\u00e9e que le pr\u00e9sident de LR soit le candidat naturel de la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, dans un article paru aujourd\u2019hui dans Le Parisien.          Cette d\u00e9claration intervient deux jours apr\u00e8s que le candidat pressenti Laurent Wauquiez a, finalement, renonc\u00e9 \u00e0 briguer la succession de Christian Jacob \u00e0 la t\u00eate du parti. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a d\u00e9clar\u00e9 opter pour une \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb, afin de r\u00e9pondre pr\u00e9sent au \u00ab\u00a0rendez-vous du grand choix d\u00e9mocratique de 2027\u00a0\u00bb.          Pour Annie Genevard, d\u00e9put\u00e9e du Doubs, c\u2019est \u00e9vident\u00a0: \u00ab\u00a0Le fait que des candidats possibles pour 2027 ne voient pas la pr\u00e9sidence de LR comme un passage oblig\u00e9 est un fait politique\u00a0\u00bb, observe-t-elle, estimant n\u00e9cessaire de \u00ab\u00a0repenser\u00a0\u00bb le r\u00f4le de son parti, notamment apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec cuisant de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle.          Les R\u00e9publicains doivent se r\u00e9unir \u00e0 Paris, mardi apr\u00e8s-midi, et aborder la question de l\u2019\u00e9lection de leur prochain chef de file, avec un calendrier \u00e9lectoral attendu \u00e0 la cl\u00e9. Pour lors, les candidats ne se pressent pas au portillon, mais certains noms circulent. Ceux des d\u00e9put\u00e9s Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 et Eric Ciotti, de l\u2019\u00e9lue de Paris Rachida Dati ou encore du maire de Cannes, David Lisnard, \u00e9galement pr\u00e9sident de l\u2019Association des maires de France.          Pour sa part, Annie Genevard n\u2019a encore pas pris de d\u00e9cision, mais dit, pour autant, ne pas exclure sa candidature.                    Lire aussi :  Laurent Wauquiez a renonc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l\u2019incertitude         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut abandonner l\u2019id\u00e9e que le pr\u00e9sident de LR soit le candidat naturel de la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-07-19T11:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T11:05:05+00:00","articleBody":"     La nouvelle vague de Covid-19, port\u00e9e par le sous-variant BA.5, est aussi forte que la pr\u00e9c\u00e9dente. Et pourtant, cette fois-ci, la r\u00e9ponse la plus commun\u00e9ment partag\u00e9e semble \u00eatre l\u2019indiff\u00e9rence. Dans ce podcast, Delphine Roucaute, journaliste sant\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, explique la sp\u00e9cificit\u00e9 de cette septi\u00e8me vague, mais aussi le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat qu\u2019elle suscite dans la sph\u00e8re politique.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Podcast | Covid-19\u00a0: une septi\u00e8me vague dans l\u2019indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale","dateModified":"2022-07-19T11:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T10:37:00+00:00","articleBody":"     Dans une tribune au\u00a0Monde, le sp\u00e9cialiste d\u2019histoire politique invite \u00e0 renouer avec la soci\u00e9t\u00e9 de la d\u00e9lib\u00e9ration. C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 elle que, dans le pass\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues \u00ab\u00a0les grandes lois constituant encore aujourd\u2019hui le socle de notre vie d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Jean Garrigues : \u00ab\u00a0Notre d\u00e9mocratie fatigu\u00e9e suscite un besoin urgent de dialogue, de d\u00e9bat apais\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Garrigues, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire politique, pr\u00e9conise davantage de dialogue d\u00e9mocratique","dateModified":"2022-07-19T10:43:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T10:15:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je ne me sens pas fragilis\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la t\u00eate de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e, a affirm\u00e9 Eric Coquerel (LFI) ce matin lors d\u2019un \u00e9change avec l\u2019Association des journalistes \u00e9conomiques et financiers (AJEF), en refusant d\u2019en dire davantage sur le sujet.          Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte la semaine derni\u00e8re pour harc\u00e8lement et agression sexuels, pour examiner la plainte d\u00e9pos\u00e9e par la militante de gauche Sophie Tissier contre Eric Coquerel.          Celle-ci l\u2019accuse de faits pouvant, selon elle, \u00ab\u00a0s\u2019apparenter \u00e0 une agression sexuelle\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9tant produits en 2014 \u00e0 Grenoble. La militante, ancienne figure des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, avait rendu publiques ses accusations contre M.\u00a0Coquerel juste apr\u00e8s son accession, le 30 juin, au poste strat\u00e9gique de pr\u00e9sident de la commission des Finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le d\u00e9put\u00e9 avait d\u00e9nonc\u00e9 dans une tribune au Journal du dimanche, le 3 juillet, des \u00ab\u00a0rumeurs infond\u00e9es\u00a0\u00bb sur son comportement avec les femmes.          La pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, a aussi affirm\u00e9 lundi qu\u2019il n\u2019y aurait \u00ab\u00a0pas de mise en retrait d\u2019Eric Coquerel\u00a0\u00bb de la pr\u00e9sidence de la commission des finances malgr\u00e9 l\u2019ouverture de cette enqu\u00eate, alors que quelques jours plus t\u00f4t la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste et militante f\u00e9ministe Sandrine Rousseau, membre de l\u2019alliance Nupes, avait appel\u00e9 M.\u00a0Coquerel \u00e0 se mettre \u00ab\u00a0en retrait\u00a0\u00bb le temps de l\u2019enqu\u00eate.                    Lire aussi :  Violences sexuelles\u00a0: pourquoi la justice a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir une enqu\u00eate concernant Eric Coquerel         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Coquerel d\u00e9clare ne pas se sentir \u00ab\u00a0fragilis\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la t\u00eate de la commission des finances apr\u00e8s l\u2019en...","dateModified":"2022-07-19T10:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T09:48:39+00:00","articleBody":"     La p\u00e9rennisation, et l\u2019augmentation, de ce dispositif con\u00e7u pendant la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb et reconduit ensuite divise non seulement les partis politiques mais aussi les entreprises.                    Lire aussi :  Prime Macron\u00a0: huit milliards d\u2019euros vers\u00e9s depuis sa cr\u00e9ation en 2018         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel bilan pour la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb depuis son lancement, en 2018\u00a0?","dateModified":"2022-07-19T09:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T09:26:08+00:00","articleBody":"     Le choix du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a surpris au sein de la formation de droite. Les noms d\u2019Eric Ciotti et d\u2019Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 circulent pour prendre la t\u00eate du parti.                    Lire aussi :  Laurent Wauquiez a renonc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l\u2019incertitude                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel futur patron pour Les R\u00e9publicains\u00a0? Le renoncement de Laurent Wauquiez laisse plusieurs portes ouv...","dateModified":"2022-07-19T09:26:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T09:15:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Oui, on a les moyens de se passer du gaz russe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Agn\u00e8s Pannier-Runacher, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, au micro d\u2019Europe 1, ce matin. Et c\u2019est \u00e7a qui est la cl\u00e9. C\u2019est-\u00e0-dire que, premier point, il faut substituer nos approvisionnements russes, c\u2019est pour \u00e7a que, dans la loi pouvoir d\u2019achat, on a pris des mesures tr\u00e8s fortes, notamment d\u2019imposer des stockages \u00e0 100\u00a0% de la totalit\u00e9 de nos stockages strat\u00e9giques de gaz naturel, notamment de pouvoir installer un terminal m\u00e9thanier flottant au\u00a0Havre, notamment de pouvoir r\u00e9activer notre centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold. C\u2019est 1\u00a0% de notre production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France, mais c\u2019est un pourcentage qui peut-\u00eatre utile dans un pic de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (\u2026) Nous devons activer tous les leviers de substitution et de production, mais, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, nous devons \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a averti Mme\u00a0Pannier-Runacher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On a les moyens de se passer du gaz russe\u00a0\u00bb, affirme Agn\u00e8s Pannier-Runacher","dateModified":"2022-07-19T09:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T08:46:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le gouvernement, pour le moment, hier, n\u2019a retenu aucun amendement d\u2019aucune force d\u2019opposition, y compris les forces les plus mod\u00e9r\u00e9es, m\u00eame les centristes, ils n\u2019acceptent m\u00eame pas d\u2019amendements de gens qui les ont pourtant soutenus \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 sur RFI le d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national (RN) Jean-Philippe Tanguy.          \u00ab\u00a0Par exemple, hier, on a parl\u00e9 un moment d\u2019un amendement pour que la prime Macron soit un peu sur\u00e9valu\u00e9e dans les territoires d\u2019outre-mer, selon le co\u00fbt de la vie r\u00e9elle, dans chacun des territoires. M\u00eame un amendement aussi \u00e9vident, de bon sens, qui \u00e9tait propos\u00e9 par les socialistes, ils n\u2019ont pas voulu le soutenir. Nous, on l\u2019a vot\u00e9, parce que c\u2019\u00e9tait une bonne id\u00e9e\u00a0\u00bb, a argument\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de la Somme.          \u00ab\u00a0Si les mesures sont bonnes, on les votera. Si on peut am\u00e9liorer les mesures, on fera tout pour les am\u00e9liorer\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ancien directeur adjoint de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement n\u2019a \u00ab\u00a0retenu aucun amendement d\u2019aucune force d\u2019opposition\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Jean-Phili...","dateModified":"2022-07-19T08:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T08:26:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aucun plan massif n\u2019est mis en place pour qu\u2019on se passe de l\u2019essence\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Sandrine Rousseau sur le plateau de BFM-TV, dont elle \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale. \u00ab\u00a0En fait, les gens subissent, ils prennent \u00e7a en plein visage et ils n\u2019ont aucun moyen d\u2019avoir une alternative, et c\u2019est \u00e7a qui est criminel. On peut se voiler la face l\u00e0-dessus et continuer comme \u00e7a, mais ce qu\u2019on fait, c\u2019est qu\u2019on met des gens en danger de vie ou de mort, r\u00e9ellement\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle indign\u00e9e.          Pour autant, elle estime qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 tr\u00e8s court terme on a absolument besoin d\u2019aider, notamment, les personnes qui d\u00e9pendent du carburant pour leur travail.\u00a0\u00bb Pour l\u2019\u00e9lue de Paris, \u00ab\u00a0il faudrait des mesures cibl\u00e9es pour les personnes qui en ont absolument\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0qu\u2019\u00e0 moyen terme, il va nous falloir accepter ce fait\u00a0: nous devons moins d\u00e9pendre de l\u2019essence. Et je sais que ce n\u2019est pas agr\u00e9able.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Quand je le dis, je sais que les gens n\u2019aiment pas \u00e7a. Je dis qu\u2019il va falloir se passer d\u2019essence. En g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a me vaut moult r\u00e9flexions sur les r\u00e9seaux sociaux. Pour autant, c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9 aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons moins d\u00e9pendre de l\u2019essence\u00a0\u00bb, plaide Sandrine Rousseau","dateModified":"2022-07-19T08:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T07:47:17+00:00","articleBody":"     Comment financer l\u2019audiovisuel public une fois que la redevance de 138\u00a0euros sera supprim\u00e9e\u00a0? Au micro de Franceinfo, Gabriel Attal a donn\u00e9 plusieurs pistes. \u00ab\u00a0La premi\u00e8re garantie qu\u2019on donne dans le texte, c\u2019est que la subvention aux soci\u00e9t\u00e9s d\u2019audiovisuel public sera vers\u00e9e en une fois d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. (\u2026) Normalement, c\u2019est vers\u00e9 tous les mois\u00a0\u00bb, a-t-il promis.          \u00ab\u00a0La deuxi\u00e8me chose qu\u2019on va garantir, c\u2019est de la visibilit\u00e9 sur les ann\u00e9es qui viennent. (\u2026) Et la troisi\u00e8me chose, c\u2019est qu\u2019il va y avoir un d\u00e9bat parlementaire cette semaine. Je constate que certains parlementaires ont d\u00e9pos\u00e9 un amendement pour mettre en place ce qu\u2019on appelle une affectation de taxes de TVA fl\u00e9ch\u00e9es sur l\u2019audiovisuel public\u00a0\u00bb, a-t-il dit, avant de poursuivre\u00a0:           Moi, je le dis, je suis pr\u00eat \u00e0 regarder cette piste-l\u00e0 et probablement \u00e0 lui donner un avis favorable lors de l\u2019examen du texte, si \u00e7a peut permettre de renforcer les garanties pour l\u2019audiovisuel public sur les moyens et sur la visibilit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal favorable \u00e0 un fl\u00e9chage d\u2019une partie des recettes de la TVA pour financer l\u2019audiovisue...","dateModified":"2022-07-19T08:24:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T07:28:29+00:00","articleBody":"     Au micro de Franceinfo, le ministre charg\u00e9 des comptes publics a d\u00e9fendu les mesures de l\u2019ex\u00e9cutif pour contrer l\u2019inflation galopante. \u00ab\u00a0Je ne veux pas faire croire aux Fran\u00e7ais que l\u2019Etat peut, seul, effacer les effets de l\u2019inflation, ce n\u2019est pas vrai. Ceux qui font croire \u00e7a, ils mentent aux Fran\u00e7ais. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que ce ph\u00e9nom\u00e8ne de l\u2019inflation touche le monde entier. Ce que je dis, c\u2019est que les mesures que nous avons prises nous ont permis de limiter l\u2019impact de cette inflation.\u00a0\u00bb          Pourquoi ne pas augmenter les minima sociaux \u00e0 hauteur de l\u2019inflation, comme le pr\u00e9conise la Nupes\u00a0? \u00ab\u00a0Parce que sur les minima sociaux vous avez une hausse de 4 % qui a lieu cet \u00e9t\u00e9, mais qui fait suite \u00e0 une hausse de pr\u00e8s 1,5\u00a0% qui a eu lieu en avril dernier. Quand vous cumulez les deux, vous \u00eates au niveau de l\u2019inflation. Encore une fois, j\u2019entends les oppositions qui nous disent qu\u2019il faudrait faire plus, mais qu\u2019ils citent un pays en Europe qui fait autant que nous sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne veux pas faire croire aux Fran\u00e7ais que l\u2019Etat peut, seul, effacer les effets de l\u2019inflation...","dateModified":"2022-07-19T07:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T07:02:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat, qui d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 84\u00a0% d\u2019Electricit\u00e9 de France (EDF), a annonc\u00e9 ce matin son intention de lancer une offre publique d\u2019achat (OPA) pour d\u00e9tenir 100\u00a0% du groupe, une op\u00e9ration qui co\u00fbterait 9,7\u00a0milliards d\u2019euros, selon le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie.          Le gouvernement a donc choisi la voie la plus simple pour cette renationalisation, au lieu d\u2019une loi de nationalisation qui aurait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re depuis 1982. L\u2019OPA sur les 15,9\u00a0% du capital lui restant \u00e0 acqu\u00e9rir se fera sur la base d\u2019une offre de 12\u00a0euros l\u2019action, et de 15,64\u00a0euros par obligation convertible \u00e9changeable en action nouvelle ou existante (Oceane), pr\u00e9cise-t-il.          Le gouvernement envisage de d\u00e9poser l\u2019offre d\u2019ici au d\u00e9but de\u00a0septembre aupr\u00e8s de l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers, sous r\u00e9serve de la promulgation d\u2019une loi de finances rectificative pour 2022 avec les cr\u00e9dits n\u00e9cessaires, un texte qui doit \u00eatre d\u00e9battu et adopt\u00e9 prochainement par l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Ce retour \u00e0 100\u00a0% de l\u2019Etat dans EDF avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 6\u00a0juillet par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, dans son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale.          \u00ab\u00a0Cette op\u00e9ration donne \u00e0 EDF les moyens n\u00e9cessaires pour acc\u00e9l\u00e9rer la mise en \u0153uvre du programme de \u201cnouveau nucl\u00e9aire\u201d voulu par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, et le d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables en France\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Bruno Le Maire, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9 de Bercy.                    Lire aussi :  EDF\u00a0: l\u2019Etat annonce une renationalisation \u00e0 9,7\u00a0milliards d\u2019euros         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat annonce une OPA \u00e0 9,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019ici \u00e0\u00a0septembre pour renationaliser EDF","dateModified":"2022-07-19T08:22:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T06:58:12+00:00","articleBody":"     Pour Gabriel Attal, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb a \u00ab\u00a0remarquablement bien fonctionn\u00e9 depuis qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 mise en place\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je crois que l\u2019an dernier, c\u2019est plus de 4\u00a0millions de salari\u00e9s qui en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 au micro de Franceinfo, dont il est l\u2019invit\u00e9 ce matin. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qui a chang\u00e9 depuis\u00a0? On est dans un pic inflationniste massif qui fait que pour beaucoup de Fran\u00e7ais, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher d\u2019aller travailler. Les entreprises le voient. L\u2019int\u00e9r\u00eat des entreprises, c\u2019est \u00e9videmment que leurs salari\u00e9s puissent continuer \u00e0 venir travailler et c\u2019est \u00e9videmment d\u2019am\u00e9liorer la r\u00e9mun\u00e9ration et le pouvoir d\u2019achat de leurs salari\u00e9s.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Vous avez des chefs entreprises qui nous disent moi, je voudrais pouvoir accompagner mes salari\u00e9s en mati\u00e8re de pouvoir d\u2019achat, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Attal. Mais si je fais des augmentations de salaires g\u00e9n\u00e9rales l\u2019ann\u00e9e prochaine, je me retrouve dans des difficult\u00e9s \u00e9conomiques et je risque de devoir mettre la cl\u00e9 sous la porte. Et donc, j\u2019aimerais disposer d\u2019outils qui me permettraient d\u2019aider au moins ponctuellement les salari\u00e9s avec un soutien sur le pouvoir d\u2019achat. Et c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 la prime, elle doit les accompagner\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le ministre charg\u00e9 des comptes publics.          Concernant la question des salaires, il a de nouveau appel\u00e9 les entreprises \u00e0 faire un effort. \u00ab\u00a0Pour les entreprises qui le peuvent, parce qu\u2019il y en a un certain nombre qui le peuvent, il faut effectivement augmenter les salaires. C\u2019est ce qu\u2019a dit Bruno Le Maire. C\u2019est ce qu\u2019il ne cesse de rappeler\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut augmenter les salaires\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0les entreprises qui le peuvent\u00a0\u00bb, demande Gabriel Attal","dateModified":"2022-07-19T07:10:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T06:48:58+00:00","articleBody":"     Gabriel Attal, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, est l\u2019invit\u00e9 de la matinale de Franceinfo. Pour lutter contre les m\u00e9gafeux qui frappent la Gironde, faut-il r\u00e9int\u00e9grer les 5\u00a0000\u00a0pompiers volontaires non vaccin\u00e9s\u00a0? \u00ab\u00a0Sur la question des soignants ou des pompiers, il y a un travail qui est men\u00e9 avec la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9. Il y a des milliers de femmes et d\u2019hommes qui se sont mobilis\u00e9s sur ces incendies pour que nos avions volent avec des pilotes et que tous les moyens sont mobilis\u00e9s aujourd\u2019hui. Je ne crois pas que leur r\u00e9int\u00e9gration fera une diff\u00e9rence.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9 sur le plan de sobri\u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 pour l\u2019automne par Emmanuel Macron, M.\u00a0Attal a d\u00e9fendu l\u2019id\u00e9e que celui-ci \u00e9tait pr\u00e9vu trop tard. \u00ab\u00a0On a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, a-t-il plaid\u00e9. Moi, je veux rappeler ce qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans le cadre du plan de relance pr\u00e8s de 3\u00a0milliards d\u2019euros qui ont \u00e9t\u00e9 mis, par exemple, pour renforcer l\u2019isolation thermique des b\u00e2timents publics, et notamment ceux des collectivit\u00e9s locales, o\u00f9 l\u2019Etat finance pour les collectivit\u00e9s locales mairies.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On le fait aussi pour l\u2019Etat. Sobri\u00e9t\u00e9 bien ordonn\u00e9e commence par soi-m\u00eame, et donc on doit aussi donner l\u2019exemple\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           On veut que dans les deux ann\u00e9es qui viennent, on r\u00e9duise de 10\u00a0% la consommation d\u2019\u00e9nergie. Il y a un travail tr\u00e8s dense qui est engag\u00e9 sur tous ces sujets-l\u00e0.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal \u00ab\u00a0ne croit pas\u00a0\u00bb que la r\u00e9int\u00e9gration des pompiers non vaccin\u00e9s fasse la diff\u00e9rence po...","dateModified":"2022-07-19T06:53:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T06:35:05+00:00","articleBody":"     L\u2019examen du projet de loi pour aider \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019inflation a commenc\u00e9 hier soir \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Parmi les mesures propos\u00e9es par le gouvernement, l\u2019augmentation de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros. Cette mesure a provoqu\u00e9 de vifs d\u00e9bats dans l\u2019h\u00e9micycle entre la Nupes et le RN.                    Lire aussi :  Hausse des salaires ou \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb\u00a0? R\u00e9cit des d\u00e9bats sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la question des salaires divise les oppositions","dateModified":"2022-07-19T07:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T06:26:36+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Plus de majorit\u00e9 relative pour Macron puisque le RN vote toutes les lois Macron \"pouvoir d'achat\" .. Ai-je juste ? Merci    D\u00e9pit\u00e9e         Bonjour D\u00e9pit\u00e9e,          Pour le moment, aucun article n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 vot\u00e9\u00a0! Concernant le premier, relatif \u00e0 la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, qui \u00e9tait en d\u00e9bat hier dans l\u2019h\u00e9micycle, le Rassemblement national a en effet fait part de son intention de voter pour, mais cela ne pr\u00e9sage pas le sort des dix-neuf autres articles qu\u2019il reste \u00e0 examiner. Si les 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite d\u00e9cident de voter pour en faveur de ces articles, ce qui est encore tr\u00e8s incertain, vous auriez raison. Cependant, le message politique pourrait \u00eatre assez difficile \u00e0 vivre pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, qui cherche pour le moment \u00e0 \u00ab\u00a0s\u00e9duire\u00a0\u00bb les d\u00e9put\u00e9s des R\u00e9publicains afin d\u2019obtenir une majorit\u00e9 absolue.                    Lire aussi :  Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour esp\u00e9rer obtenir le soutien d\u2019une partie de ses d\u00e9put\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 19 juillet\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent le premier article du projet de loi pouvo...","dateModified":"2022-07-19T07:08:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T06:03:20+00:00","articleBody":"     Fabien Roussel, le secr\u00e9taire national du Parti communiste fran\u00e7ais, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2. Il est revenu sur les d\u00e9bats d\u2019hier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, arr\u00eat\u00e9s alors que le premier des vingt articles n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 vot\u00e9. \u00ab\u00a0Nous souhaitons tous que \u00e7a avance (\u2026) Personne n\u2019est contre les primes, il ne s\u2019agit pas de dire qu\u2019il ne faut plus de primes (\u2026) Le gouvernement fait le choix d\u2019augmenter le plafond des primes, de les rendre fractionnables tout au long de l\u2019ann\u00e9e toujours sans cotisation sociale dessus, a regrett\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Nord. Les primes ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es \u00e0 4\u00a0millions de Fran\u00e7ais sur 27\u00a0millions de salari\u00e9s, donc ce n\u2019est pas la bonne r\u00e9ponse, a-t-il insist\u00e9. Ils sont en train d\u2019institutionnaliser la prime comme un moyen de r\u00e9mun\u00e9ration.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le gouvernement n\u2019a accept\u00e9 aucun amendement venant de toutes les oppositions. Vous imaginez la col\u00e8re qui peut nous \u00e9treindre. D\u2019accord pour trouver des solutions, mais hier, rien\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          L\u2019\u00e9lu communiste a aussi \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur la proposition sur la r\u00e9duction de TVA sur l\u2019essence qu\u2019il partage avec le Rassemblement national, notamment. \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 plusieurs groupes \u00e0 d\u00e9poser un texte de loi sur les carburants (\u2026), a-t-il fait savoir. J\u2019ai propos\u00e9 la TVA \u00e0 5,5\u00a0% sur le litre d\u2019essence, parce qu\u2019il faut baisser tout de suite le litre d\u2019essence et financer cette mesure. Pour le faire, nous proposons d\u2019aller taxer les superprofits des compagnies p\u00e9troli\u00e8res. Ayons ce d\u00e9bat-l\u00e0, a-t-il plaid\u00e9. Nous sommes nombreux \u00e0 proposer la TVA \u00e0 5,5\u00a0%, y compris l\u2019extr\u00eame droite. Nous verrons si une majorit\u00e9 se produit. Il va y en avoir des propositions comme \u00e7a o\u00f9 nous voterons dans le bon sens, je pense notamment \u00e0 la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9 (AAH). En revanche, je ne voterai pas des propositions o\u00f9 il n\u2019y a pas les sources de financement.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La premi\u00e8re ministre a fait un discours [de politique g\u00e9n\u00e9rale] avec le mot \u201ccompromis\u201d \u00e0 toutes les sauces et aujourd\u2019hui il n\u2019y a rien\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9.          Concernant la pol\u00e9mique suscit\u00e9e par Mathilde Panot, l\u2019\u00e9lu communiste a reconnu avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0choqu\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est malheureux et inappropri\u00e9 (\u2026) Cet anniversaire, c\u2019est le moment d\u2019avoir l\u2019hommage le plus solennel et prendre de la hauteur sur ce drame (\u2026) Je souhaite sortir des d\u00e9bats politiciens \u00e0 l\u2019occasion de comm\u00e9moration de ce type.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement est \u00ab\u00a0en train d\u2019institutionnaliser les primes comme un moyen de r\u00e9mun\u00e9ration\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-19T10:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T05:43:04+00:00","articleBody":"     Rencontres officielles. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, re\u00e7oit, \u00e0 10 h 50, le pr\u00e9sident des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, \u00e0 Matignon, apr\u00e8s que ce dernier se sera d\u2019abord entretenu avec la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, \u00e0 9\u00a0heures. Emmanuel Macron re\u00e7oit, quant \u00e0 lui, la visite du pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 palestinienne, Mahmoud Abbas \u2013 qui reste en France jusqu\u2019au 20 juillet \u2013 pour parler avec lui du processus de paix isra\u00e9lo-pal\u00e9stinien.          Pouvoir d\u2019achat. La deuxi\u00e8me s\u00e9ance de questions au gouvernement de la 16e\u00a0l\u00e9gislature commence \u00e0 15 heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les d\u00e9put\u00e9s continueront la premi\u00e8re lecture du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, qui doit se poursuivre ce soir de 21 h 30 minuit.          Crise sanitaire. Les s\u00e9nateurs vont-ils r\u00e9tablir la possibilit\u00e9 d\u2019instaurer \u00e0 nouveau, en cas de futures vagues de Covid-19, un passe sanitaire pour l\u2019entr\u00e9e sur le territoire hexagonal\u00a0? La commission des lois des s\u00e9nateurs commence \u00e0 examiner le texte d\u00e8s 9 heures mardi, avant un d\u00e9bat en s\u00e9ance publique, mercredi \u00e0 16 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda politique de ce mardi ","dateModified":"2022-07-19T05:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T05:37:17+00:00","articleBody":"      Mathilde Panot, la cheffe de file des d\u00e9put\u00e9sLa France insoumise (LFI) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale s\u2019est expliqu\u00e9e sur son tweet pol\u00e9mique dans lequel elle \u00e9voquait Emmanuel Macron et Philippe P\u00e9tain. La d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne a aussi exclu toute mise en retrait d\u2019Eric Coquerel, pr\u00e9sident LFI de la commission des finances, vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement sexuel.          Avant les d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, la Nupes et l\u2019ex\u00e9cutif affichaient leur opposition par m\u00e9dias interpos\u00e9s sur le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb par la coalition de gauche.          Une fois dans l\u2019H\u00e9micycle, c\u2019est sur la question des salaires que la Nupes et le RN se sont surtout vivement oppos\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles informations politiques de la journ\u00e9e d\u2019hier faut-il retenir\u00a0? ","dateModified":"2022-07-19T05:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T05:30:01+00:00","articleBody":"     Nous sommes mardi 19 juillet et vous \u00eates sur le direct du Monde.fr consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique, bienvenue\u00a0!          Comme vous en avez pris l\u2019habitude, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous soumettre vos questions, remarques et commentaires. Excellente journ\u00e9e en notre compagnie\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-19T05:45:23+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/3d22545_5746150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/20/19-17">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ La pérennisation, et l’augmentation, de ce dispositif conçu pendant la crise des « gilets jaunes » et reconduit ensuite divise non seulement les partis politiques mais aussi les entreprises.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             Prime Macron : huit milliards d’euros versés depuis sa création en 2018      La pérennisation, et l’augmentation, de ce dispositif conçu pendant la crise des « gilets jaunes » et reconduit ensuite divise non seulement les partis politiques mais aussi les entreprises.          Par Elsa Conesa         Publié hier à 10h59    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’était le 10 décembre 2018, en pleine crise des « gilets jaunes ». Lors d’une intervention télévisée, Emmanuel Macron annonçait la création d’une prime de fin d’année de 1 000 euros pour soutenir, déjà, le pouvoir d’achat des ménages. « Je veux qu’une vraie amélioration soit tout de suite perceptible, c’est pourquoi je demanderai à tous les employeurs qui le peuvent de verser une prime de fin d’année à leurs employés et cette prime n’aura à acquitter ni impôt ni charge. »          Quatre ans plus tard, ce qui fut très vite renommé la « prime Macron » est toujours là. Le dispositif, qui se voulait temporaire car conçu dans un contexte de crise, fut en réalité prolongé chaque année depuis 2018. Et le texte sur le pouvoir d’achat, dont l’examen a démarré à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet, ambitionne de le pérenniser pour de bon. Au grand dam d’une partie des oppositions, qui craignent un effet d’éviction sur les salaires dans un contexte de forte inflation, et ont multiplié les amendements lundi – plus de 110 ont été déposés sur le seul article premier, qui traite de la prime.          « Votre projet de loi est dangereux car il donne un blanc-seing aux entreprises pour ne pas augmenter les salaires ! », a réagi, lundi, Clémence Guetté, députée de La France insoumise (LFI), rappelant que « tous les syndicats demandent des hausses de salaires ». « Il ne faudrait pas que ces primes de partage de la valeur ajoutée soient considérées comme une politique salariale », a abondé Charles de Courson (Liberté et territoires). Cette prime « relève de la politique de pouvoir d’achat », et non de la politique salariale, a insisté le ministre du travail, Olivier Dussopt, dans l’Hémicycle, lundi, « nous ne confondons pas les deux ». L’Insee a estimé qu’environ 40 % de la croissance des rémunérations au premier trimestre 2019 était imputable à un « effet d’aubaine » lié à la création de la prime.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hausse des salaires ou « prime Macron » ? Récit des débats sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale                 700 euros en moyenne          Le projet de loi, qui la rebaptise « prime de partage de la valeur », en permet le triplement à 6 000 euros (3 000 euros pour les entreprises n’ayant pas de dispositif d’intéressement) et alourdit son régime social et fiscal, puisque celle-ci est désormais soumise au « forfait social » de 20 % (au-delà de 250 salariés). Jusqu’à la fin 2023, elle sera réservée aux salariés rémunérés moins de trois smic. Au-delà, elle sera accessible à tous sans condition de revenu, mais sera soumise en sus aux prélèvements sociaux (CSG-CRDS) et à l’impôt sur le revenu.            Séduites lors de sa création, les entreprises y ont eu moins recours au fil des ans. En 2018, les grands groupes comme Orange, Publicis, LVMH ou Total l’avaient plébiscitée, mais ce sont en réalité les PME qui ont versé les primes les plus élevées. Dans les entreprises de moins de 20 salariés, la prime moyenne a avoisiné les 700 euros en 2021 et 2022, près de deux fois plus que dans les entreprises employant plus de 1 000 personnes. Un écart qui s’explique en partie par l’existence, au sein des grands groupes, de dispositifs d’intéressement antérieurs à la prime qui la rendent moins attractive que pour des PME qui en sont dépourvues. Il est toutefois possible que les grands groupes dont les profits sont actuellement ciblés par les oppositions, cherchent à donner des gages de bonne volonté, et versent un peu plus de primes Macron cette année.        Il vous reste 26.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/19/prime-macron-huit-milliards-d-euros-verses-depuis-sa-creation-en-2018_6135334_823448.html"},"headline":"Prime Macron\u00a0: huit milliards d\u2019euros vers\u00e9s depuis sa cr\u00e9ation en 2018","dateCreated":"2022-07-19T10:59:02+02:00","datePublished":"2022-07-19T10:59:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"La p\u00e9rennisation, et l\u2019augmentation, de ce dispositif con\u00e7u pendant la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb et reconduit ensuite divise non seulement les partis politiques mais aussi les entreprises.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/623/0/5900/2950/1342/671/60/0/deafc2f_1658216845311-jmug220718060.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-18">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Visant la suprême efficacité en toute chose, la vision portée par ces plates-formes considère l’humain surnuméraire ou lacunaire, analyse, dans une tribune au « Monde », le philosophe Eric Sadin, dénonçant le progressif passage de relais du politique au monde technico-économique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Uber files : « Un certain type de développements techniques aura systématiquement rimé avec le principe d’une régression sociale »   Tribune        Eric Sadin  Ecrivain et philosophe        Visant la suprême efficacité en toute chose, la vision portée par ces plates-formes considère l’humain surnuméraire ou lacunaire, analyse, dans une tribune au « Monde », le philosophe Eric Sadin, dénonçant le progressif passage de relais du politique au monde technico-économique.   Publié hier à 09h00, mis à jour à 14h58    Temps de Lecture 6 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Une centaine de milliers de documents internes, datés de 2013 à 2017, ont récemment été divulgués par Mark MacGann, ex-responsable du lobbying de quelques régions-clés auprès de la société Uber. Ceux-ci mettent au grand jour les pratiques menées par ce qui était alors encore une start-up, visant à opérer une pression sur nombre de responsables politiques de par le monde.          Les pièces transmises témoignent d’une stratégie savamment élaborée et agressive destinée – vu la colère annoncée de ceux qui pouvaient en être les principales victimes, les chauffeurs de taxi – à présenter ce modèle comme une promesse économique telle que ce serait une erreur historique, ou un manque de lucidité patent, de réfréner son développement en cours.                           Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                 Car c’est bien un modèle inédit qu’avait inauguré, parmi d’autres et dès 2009, l’entreprise de VTC, devenant l’un des principaux symboles d’une économie d’un nouveau genre : celle de la donnée et des plates-formes. Grâce à l’essor des smartphones, leur localisation via le système GPS et les avancées de l’intelligence artificielle, il devenait possible d’exploiter l’interprétation des comportements des individus à travers leurs usages, avec la possibilité de leur suggérer un registre potentiellement infini de produits ou de services hyper-personnalisés.          Dans la philosophie initiale du Web          Ainsi, une architecture technologique a permis de faire éclore le principe d’une mise en relation prétendument « directe » entre prestataires et consommateurs. A l’image d’Airbnb, par exemple, lancé en 2008, permettant de nouer des accords entre hôtes et locataires occasionnels.            Le propre de cette configuration était de paraître donner pleinement corps à la philosophie initiale du Web, fondée sur une structure déhiérarchisée, désormais à même de stimuler, presque sans barrière à l’entrée, l’esprit entrepreneurial, ou pour un grand nombre, notamment les populations les plus défavorisées, de s’engager dans de nouveaux métiers sans de longues périodes de formation préalables. Quant aux usagers, il leur était soudainement permis de bénéficier d’un surcroît de confort.          Pour que des pratiques de lobbying puissent être pleinement efficaces, il ne suffit pas de seuls conséquents moyens financiers et d’habiles faiseurs d’opinion. Celles-ci requièrent encore un élément décisif : un contexte favorable. Et un tel contexte était plus que jamais à l’œuvre dans le triomphe d’une doxa qui, à l’époque, affirmait de toute part que ce tournant industriel augurait de gigantesques gisements de richesse, favoriserait la création d’emplois, mais aussi de nouvelles modalités de management, « cool et horizontales » – celles supposées prévaloir dans les start-up.        Il vous reste 72.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/19/uber-files-un-certain-type-de-developpements-techniques-aura-systematiquement-rime-avec-le-principe-d-une-regression-sociale_6135312_3232.html"},"headline":"Uber files\u00a0: \u00ab\u00a0Un certain type de d\u00e9veloppements techniques aura syst\u00e9matiquement rim\u00e9 avec le principe d\u2019une r\u00e9gression sociale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-19T09:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-19T09:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-20T14:58:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","M\u00e9tavers","Uber Files","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Visant la supr\u00eame efficacit\u00e9 en toute chose, la vision port\u00e9e par ces plates-formes consid\u00e8re l\u2019humain surnum\u00e9raire ou lacunaire, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le philosophe Eric Sadin, d\u00e9non\u00e7ant le progressif passage de relais du politique au monde technico-\u00e9conomique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Sadin","description":"Ecrivain et philosophe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/01/26/0/0/5184/2589/1342/671/60/0/c5b8116_30860-1ku5amy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-19">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Peinant à rassembler assez de soutiens pour obtenir une majorité absolue à l’Assemblée, ils donnent des gages aux élus de droite sur plusieurs thèmes : pouvoir d’achat, assurance-chômage, immigration.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Les Républicains             Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour espérer obtenir le soutien d’une partie de ses députés      Peinant à rassembler assez de soutiens pour obtenir une majorité absolue à l’Assemblée, ils donnent des gages aux élus de droite sur plusieurs thèmes : pouvoir d’achat, assurance-chômage, immigration.          Par Alexandre Lemarié         Publié hier à 08h41, mis à jour hier à 11h15    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, à l’Assemblée nationale, lors de la déclaration de politique générale d’Elisabeth Borne, le 6 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Il y a d’abord eu les déclarations d’intention. « Avec les LR, on est d’accord sur beaucoup de choses », déclarait le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, le 28 juin, sur RTL, en présentant le groupe des députés Les Républicains (LR) comme le plus susceptible de « travailler » avec le camp présidentiel. Trois semaines plus tard, place aux travaux pratiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hausse des salaires ou « prime Macron » ? Récit des débats sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale                 Alors qu’ils peinent à rassembler assez de soutiens pour obtenir une majorité absolue à l’Assemblée nationale, les macronistes multiplient les gestes de bonne volonté en direction de la droite, dans l’espoir d’obtenir le soutien d’une partie des 61 députés LR. Certes, le gouvernement dit également chercher des renforts du côté des socialistes ou des écologistes modérés. Mais « il nous faut constater que les LR sont plus nombreux à l’Assemblée et qu’ils ont la majorité au Sénat », observe M. Darmanin. Avant l’examen de plusieurs textes-clés, les élus de droite font donc figure de partenaires privilégiés pour un pouvoir à la recherche d’alliés.            C’est en particulier le cas avec le projet de loi sur le pouvoir d’achat, discuté à l’Assemblée nationale depuis lundi. Sur ce texte, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a estimé, lundi, sur RTL, « avoir la conviction » que « des compromis » étaient « possibles » à trouver avec les députés LR. Faisant état de discussions « constructives » avec leur chef de file, Olivier Marleix, le locataire de Bercy a expliqué que « chacun essaie de faire un pas l’un vers l’autre ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif et les oppositions cherchent un terrain d’entente                 « C’est à nos conditions »          Lundi après-midi, M. Le Maire en a fait un grand. « Vous trouverez toujours une oreille attentive et constructive de notre part sur la meilleure valorisation du travail », a-t-il déclaré, en réponse à une question d’un député LR dans l’Hémicycle. Avant de lâcher : « Vos propositions sur les heures supplémentaires et sur la possibilité de racheter les RTT sont les bienvenues pour enrichir notre texte. » Lors de l’examen des aticles en commission la semaine du 11 juillet, la majorité avait déjà accepté un relèvement de 5 000 à 7 500 euros par an du plafond de défiscalisation des heures supplémentaires exonérées d’impôt. Une mesure plébiscitée par la droite, dans la lignée de celle des années Sarkozy, consistant à « travailler plus pour gagner plus ».          Autre sujet sur lequel l’exécutif se dit prêt à accéder aux demandes de la droite : celui du prix des carburants. « Sur ce sujet, comme sur d’autres, il y a matière à discussion », a indiqué M. Le Maire, lundi. Le gouvernement pourrait élargir l’indemnisation de ceux qui utilisent leur véhicule pour aller travailler. Lundi, sur France Inter, le ministre des relations avec le Parlement, Franck Riester, a évoqué la distribution d’un « chèque de 100 à 300 euros en fonction des conditions de ressources et des kilomètres faits ». Avec « un bonus » pour les très gros rouleurs, ceux qui font « plus de 30 km pour aller travailler et plus de 12 000 km par an ».          Il vous reste 49.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/19/l-operation-seduction-du-camp-macron-aupres-de-lr_6135310_823448.html"},"headline":"Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour esp\u00e9rer obtenir le soutien d\u2019une partie de ses d\u00e9put\u00e9s","dateCreated":"2022-07-19T08:41:49+02:00","datePublished":"2022-07-19T08:41:49+02:00","dateModified":"2022-07-19T11:15:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","La R\u00e9publique en marche","Les R\u00e9publicains","Politique"],"description":"Peinant \u00e0 rassembler assez de soutiens pour obtenir une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, ils donnent des gages aux \u00e9lus de droite sur plusieurs th\u00e8mes\u00a0: pouvoir d\u2019achat, assurance-ch\u00f4mage, immigration.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a85e4df_1658209729755-jmug220706028.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/20/19-20">
<filnamedate="20220720"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220720"><AAMMJJHH="2022072019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Le spécialiste d’histoire politique invite à renouer avec la société de la délibération. C’est grâce à elle que, dans le passé, ont été conçues « les grandes lois constituant encore aujourd’hui le socle de notre vie démocratique ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture Le réalisateur américain Tim Burton lauréat du prix Lumière 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Données téléphoniques : le diable est dans la facture détaillée   Stéphanie Marteau                     M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                      Débats       Politique         Jean Garrigues : « Notre démocratie fatiguée suscite un besoin urgent de dialogue, de débat apaisé »   Tribune        Jean Garrigues  Président du comité d’histoire parlementaire et politique        Le spécialiste d’histoire politique invite à renouer avec la société de la délibération. C’est grâce à elle que, dans le passé, ont été conçues « les grandes lois constituant encore aujourd’hui le socle de notre vie démocratique ».   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 12h58    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   « Je rêve d’un pays où l’on se parle à nouveau », disait Michel Rocard dans sa déclaration de politique générale, le 29 juin 1988. L’apôtre de la deuxième gauche, nommé à Matignon par François Mitterrand pour mener une politique d’ouverture, était à l’époque motivé par trois considérations. Primo, ses propres convictions, héritées de Pierre Mendès France, de la « nouvelle société » de Jacques Chaban-Delmas et des travaux d’intellectuels comme Pierre Rosanvallon, prônant une démocratie rénovée par la délibération permanente entre les pouvoirs publics, les agents de l’Etat, les élus des territoires, les corps intermédiaires et les citoyens.          Secundo, la prolongation de la campagne menée par François Mitterrand pour sa réélection, une campagne de rassemblement et de pacification face à la brutalité des « clans » chiraquiens et du FN. Tertio, et c’était l’urgence de l’heure, la nécessité de gérer une situation de majorité relative à l’Assemblée nationale, qui obligeait le premier ministre à négocier texte par texte des majorités d’idées, dans la discussion, la concession et le compromis, soit auprès du groupe communiste, soit auprès des centristes, ce que le juriste Guy Carcassonne, grand négociateur de ces accords alternatifs, appelait non sans humour « la majorité stéréo ».          Frénésie de discussions          Des similitudes s’imposent entre ce « moment Rocard » et la situation actuelle. La demande sociale de délibération n’a cessé de se manifester depuis quelques années, que soit par le succès de la « démocratie participative » mise en avant par Ségolène Royal dans sa campagne de 2007, au moment des Nuits debout en 2016 ou des « gilets jaunes » en 2018-2019. Dans les meetings de l’ancienne candidate à la présidentielle, sous les tentes parisiennes ou sur les ronds-points de la France oubliée, c’était à chaque fois la même frénésie de discussion, de débats, une volonté affirmée de retrouver les grands moments délibératifs de notre histoire, des clubs de la Révolution française, de 1848 ou de la Commune de Paris.            Face à la tentation du pouvoir personnel jupitérien, on a vu par ailleurs se rebeller les représentants des territoires, associations de maires, de conseils départementaux et régions, soucieux de participer à la codécision publique, notamment face à la pandémie de Covid-19. Du côté du Parlement, ce sont aussi bien les groupes d’opposition, ultra-minoritaires, qu’un certain nombre de députés de la majorité La République en marche qui ont protesté tout au long du quinquennat contre la pratique ultra-présidentielle du parlementarisme rationalisé. Leurs critiques, bien que parfois caricaturales, étaient néanmoins fondées.        Il vous reste 72.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/19/jean-garrigues-notre-democratie-fatiguee-suscite-un-besoin-urgent-de-dialogue-de-debat-apaise_6135295_3232.html"},"headline":"Jean Garrigues : \u00ab\u00a0Notre d\u00e9mocratie fatigu\u00e9e suscite un besoin urgent de dialogue, de d\u00e9bat apais\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-19T06:00:24+02:00","datePublished":"2022-07-19T06:00:24+02:00","dateModified":"2022-07-19T12:58:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le sp\u00e9cialiste d\u2019histoire politique invite \u00e0 renouer avec la soci\u00e9t\u00e9 de la d\u00e9lib\u00e9ration. C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 elle que, dans le pass\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues \u00ab\u00a0les grandes lois constituant encore aujourd\u2019hui le socle de notre vie d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean Garrigues","description":"Pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u2019histoire parlementaire et politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/791/0/8434/4217/1342/671/60/0/74f3187_1658228306709-pns-6091991.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  
