<FILE-date="2022/12/29/19">

<article-nb="2022/12/29/19-1">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Selon les autorités ukrainiennes, 54 des 69 missiles russes tirés « ont été abattus ». Les autres ont provoqué des coupures d’électricité et fait des blessés dans les villes de Kiev, Lviv et Kherson.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    L’Ukraine dit avoir abattu cinquante-quatre des soixante-neuf missiles russes lancés ce matin         Les bombardements russes privent d’électricité 40 % des habitants de Kiev                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Après une frappe de missile russe, à Kiev, en Ukraine, le 29 décembre 2022.    VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          L’Ukraine dénonce des frappes russes « massives » sur plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev. Selon les autorités ukrainiennes, 54 des 69 missiles russes tirés « ont été abattus ». Plus tôt dans la journée, la présidence ukrainienne avait annoncé qu’environ cent vingt missiles avaient visé le pays.Ces frappes ont laissé 40 % des habitants de Kiev sans électricité. La grande ville de l’ouest du pays, Lviv, était privée à 90 % d’électricité, jeudi, à la suite de ces bombardements russes sur les infrastructures énergétiques ukrainiennes en plein hiver.La Biélorussie a affirmé, jeudi, avoir abattu un missile antiaérien ukrainien près du village de Gorbakha, dans la région de Brest (sud-ouest), frontalière de l’Ukraine. Il s’agit du premier incident de ce type rapporté par Minsk depuis le début de l’offensive russe en Ukraine. Les autorités biélorusses disent envisager deux cas de figure : soit le missile est tombé par erreur en Biélorussie, soit il a été abattu par la défense antiaérienne biélorusse. L’ambassadeur d’Ukraine en Biélorussie a été convoqué.Le déficit du réseau électrique ukrainien s’est par ailleurs aggravé en raison du bombardement des infrastructures gazières dans l’est de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo, gestionnaire national du réseau de transport d’électricité, mercredi sur Facebook.Le chef de la diplomatie russe s’est dit « convaincu » que la Russie atteindrait ses objectifs en Ukraine à force de « patience », à condition que « les quatre régions [Donetsk, Louhansk, Zaporijia, Kherson] appartiennent à la Fédération de Russie », a affirmé Sergueï Lavrov, précisant que Moscou devait « bien sûr » conquérir l’ensemble de ces quatre territoires, qui ne sont pas entièrement contrôlés par l’armée russe actuellement.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. En Ukraine, l’armée épaulée par un vaste réseau de volontaires         Décryptage. A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine rejoue le « Seigneur des anneaux »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je nous vois, Sasha et moi, à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière »         Décryptages. La Russie interdit la vente de son pétrole aux entités appliquant le plafonnement des prix         Reportage. Comment la Pologne s’isole de plus en plus de la Russie         Actu vidéo. A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « a envie de vivre »         Reportage. A Kharkiv, le conflit s’immisce jusque dans la célébration de Noël         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Ukraine dit avoir abattu cinquante-quatre des soixante-neuf missiles russes lancés ce matin         Les bombardements russes privent d’électricité 40 % des habitants de Kiev                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-29T16:36:07+00:00","coverageEndTime":"2022-12-30T04:36:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce des bombardements massifs\u00a0; la Bi\u00e9lorussie affirme qu\u2019un mi...","description":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, 54 des 69\u00a0missiles russes tir\u00e9s \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb. Les autres ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et fait des bless\u00e9s dans les villes de Kiev, Lviv et Kherson.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev dénonce des bombardements massifs ; la Biélorussie affirme qu’un missile ukrainien s’est écrasé sur son sol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, 54 des 69\u00a0missiles russes tir\u00e9s \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb. Les autres ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et fait des bless\u00e9s dans les villes de Kiev, Lviv et Kherson.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/0/0/5765/3843/1342/894/3/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-12-29T16:36:07+00:00"
,"endDate":"2022-12-30T04:36:07+00:00"
  A la convocation de l'ambassadeur ukrainien en Bi\u00e9lorussie, je m'aper\u00e7ois \u00e9tonn\u00e9 que ces deux pays n'ont pas rompu leurs relations diplomatiques, comment est-ce possible?     Arnaud          Bonsoir, Arnaud,          Des relations diplomatiques entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie persistent bel et bien, mais, vous l\u2019aurez devin\u00e9, elles se sont consid\u00e9rablement tendues ces derniers mois. Les deux pays partagent pr\u00e8s de 900\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8res, et l\u2019Ukraine avait une ambassade \u00e0\u00a0Minsk\u00a0et un consulat g\u00e9n\u00e9ral situ\u00e9 \u00e0\u00a0Brest, tandis que la Bi\u00e9lorussie avait une ambassade \u00e0\u00a0Kiev\u00a0et un consulat honoraire \u00e0\u00a0Lviv.          Un mois apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe en Ukraine, la Bi\u00e9lorussie a annonc\u00e9 l\u2019expulsion de la plupart des diplomates ukrainiens, accusant Kiev d\u2019actions \u00ab\u00a0inamicales\u00a0\u00bb. Ne restent \u00e0 Minsk que l\u2019ambassadeur ukrainien et quatre diplomates, alors que plus de vingt personnes y travaillaient jusque-l\u00e0. La Bi\u00e9lorussie a \u00e9galement ferm\u00e9 le consulat ukrainien \u00e0 Brest \u00ab\u00a0en raison de l\u2019absence effective du personnel\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, Minsk avait d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 tous ses diplomates d\u2019Ukraine.          L\u2019annonce, en octobre, de la cr\u00e9ation d\u2019un groupement militaire conjoint entre la Russie et la Bi\u00e9lorussie avait remis la question sur le devant la sc\u00e8ne. Le chef de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du Parlement ukrainien, Oleksandr Merejko, avait ainsi appel\u00e9 \u00e0 rompre les relations diplomatiques avec la Bi\u00e9lorussie. \u00ab\u00a0A mon avis, la question de\u00a0[cette]\u00a0rupture (\u2026)\u00a0est en retard. Il est de plus en plus difficile d\u2019avoir des relations diplomatiques avec un pays dirig\u00e9 par un dictateur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Merezhko, membre du parti pr\u00e9sidentiel.          Rappelons, pour finir, que la Bi\u00e9lorussie n\u2019a pas formellement pris part \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Son territoire sert toutefois de base arri\u00e8re aux forces russes, mais aucun soldat bi\u00e9lorusse n\u2019est pour l\u2019instant sur le terrain ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce des bombardements massifs\u00a0; la Bi\u00e9lorussie affirme qu\u2019un mi...","dateModified":"2022-12-29T17:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T16:51:58+00:00","articleBody":"     Selon un briefing du chef adjoint de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Oleksi Hromov, les forces ukrainiennes ont avanc\u00e9 de 2,5 kilom\u00e8tres en direction de Kreminna, dans l\u2019oblast de Louhansk (Est), au cours de la semaine.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a lanc\u00e9 cette attaque au d\u00e9but de novembre avec l\u2019intention de couper un important axe d\u2019approvisionnement. Les autorit\u00e9s avaient reconnu une avanc\u00e9e lente, ralentie par les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, la pluie et la boue. Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait reconnu que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile et p\u00e9nible\u00a0\u00bb sur le front du Donbass, \u00ab\u00a0Bakhmout, Kreminna et d\u2019autres parties du Donbass [exigeant] la plus grande force et la plus grande concentration\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, M.\u00a0Hromov a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 11\u00a0000 soldats ennemis\u00a0\u00bb \u00e9taient actuellement \u00ab\u00a0sur les terrains d\u2019entra\u00eenement en Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb. Il n\u2019a toutefois pas \u00e9voqu\u00e9 le missile antia\u00e9rien que Minsk a affirm\u00e9 avoir abattu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. Sur les nouvelles frappes d\u2019ampleur men\u00e9es jeudi, M.\u00a0Hromov a assur\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0succomb\u00e9 \u00e0 un autre acte de g\u00e9nocide du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, confirmant la destruction de 54 missiles sur les 69 tir\u00e9s. Selon lui enfin, entre le 23 et le 28\u00a0d\u00e9cembre, les forces russes ont eu recours \u00e0 23 drones kamikazes, dont 13 la semaine derni\u00e8re. Dans le m\u00eame temps, 19 cibles a\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En une semaine, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a avanc\u00e9 de 2,5\u00a0kilom\u00e8tres en direction de Kreminna","dateModified":"2022-12-29T17:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T15:42:34+00:00","articleBody":"           Les sauveteurs fouillent dans les d\u00e9bris de maisons d\u00e9truites par des bombardements dans la banlieue de Kiev, le 29\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Les bombardements ont bless\u00e9 jeudi trois personnes \u00e0 Kiev, selon le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Selon le maire de Kiev,\u00a0seize missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de la r\u00e9gion. STRINGER \/ REUTERS                 Les restes d\u2019un missile abattu qui est tomb\u00e9, jeudi, sur des v\u00e9hicules gar\u00e9s pr\u00e8s d\u2019un immeuble de plusieurs \u00e9tages, \u00e0 Kiev. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/ba75780_5096885-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, apr\u00e8s les bombardements russes","dateModified":"2022-12-29T16:00:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T15:34:37+00:00","articleBody":"     Minsk a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Bi\u00e9lorussie pour \u00ab\u00a0protester contre le tir d\u2019un missile\u00a0\u00bb S-300 \u00ab\u00a0du territoire de l\u2019Ukraine en direction de celui\u00a0\u00bb de la Bi\u00e9lorussie, que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse avait annonc\u00e9 plus t\u00f4t avoir \u00ab\u00a0abattu\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Brest (sud-ouest).          \u00ab\u00a0La partie bi\u00e9lorusse a exig\u00e9 de mener imm\u00e9diatement une enqu\u00eate approfondie sur les circonstances de ce tir de missile, de punir les responsables et de prendre des mesures globales pour emp\u00eacher de tels incidents \u00e0 l\u2019avenir, qui pourraient avoir des cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb, a fait savoir la diplomatie dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie convoque l\u2019ambassadeur ukrainien","dateModified":"2022-12-29T16:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T14:19:55+00:00","articleBody":"     Le Conseil d\u2019Etat a valid\u00e9 le refus d\u2019accorder aux \u00e9trangers ayant fui l\u2019Ukraine la \u00ab\u00a0protection temporaire\u00a0\u00bb octroy\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, en l\u2019absence d\u2019arr\u00eat\u00e9 sp\u00e9cifique des autorit\u00e9s fran\u00e7aises pour \u00e9tendre ce m\u00e9canisme.          Plusieurs ONG de d\u00e9fense des migrants se sont \u00e9mues du sort des \u00e9trangers qui r\u00e9sidaient en Ukraine, mais qui n\u2019ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de la protection exceptionnelle offerte aux Ukrainiens. Cette protection permet \u00e0 ces derniers, pendant six mois renouvelables, de percevoir une allocation en France et d\u2019y travailler. Contestant cette diff\u00e9rence de traitement, des Arm\u00e9niens \u00e9tablis en Ukraine avant la guerre avaient saisi la justice administrative, notamment dans l\u2019ouest de la France.          Dans sa d\u00e9cision, la plus haute juridiction administrative note que les textes europ\u00e9ens pris apr\u00e8s l\u2019invasion russe r\u00e9servent en principe la \u00ab\u00a0protection temporaire\u00a0\u00bb aux \u00e9trangers qui r\u00e9sidaient en Ukraine en vertu \u00ab\u00a0d\u2019un titre de s\u00e9jour permanent\u00a0\u00bb et n\u2019\u00e9taient pas en mesure de regagner leur pays d\u2019origine \u00ab\u00a0dans des conditions s\u00fbres et durables\u00a0\u00bb.          Selon le Conseil d\u2019Etat, les Etats membres ont certes la possibilit\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9tendre\u00a0\u00bb ce m\u00e9canisme aux \u00e9trangers d\u00e9tenteurs d\u2019un titre temporaire, mais doivent pour cela avoir adopt\u00e9 un arr\u00eat\u00e9 sp\u00e9cifique \u00ab\u00a0d\u00e9signant les cat\u00e9gories de personnes concern\u00e9es\u00a0\u00bb. Or, rel\u00e8ve la juridiction, l\u2019ex\u00e9cutif n\u2019a pris \u00ab\u00a0aucun arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb de ce type pour \u00e9largir ce m\u00e9canisme.          Fin septembre, la France avait accueilli environ 106\u00a0000\u00a0personnes ayant fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon un r\u00e9cent rapport parlementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, le Conseil d\u2019Etat refuse d\u2019accorder la m\u00eame protection aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et aux \u00e9tr...","dateModified":"2022-12-29T14:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T11:42:32+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie a annonc\u00e9 avoir abattu un missile antia\u00e9rien ukrainien pr\u00e8s du village de Gorbakha, dans la r\u00e9gion de Brest (sud-ouest), frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, entre 10\u00a0heures et 11\u00a0heures, un missile S-300 ukrainien est tomb\u00e9 sur le territoire de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse sur Telegram.          Il s\u2019agit du premier incident de ce type rapport\u00e9 par Minsk depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, il y a plus de dix mois, alors que la Bi\u00e9lorussie sert de base arri\u00e8re aux forces de Moscou.          Une \u00e9quipe d\u2019officiers et d\u2019enqu\u00eateurs travaille actuellement sur le site pour d\u00e9terminer les causes de la chute de l\u2019engin. Les autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses disent envisager deux cas de figure\u00a0: soit le missile a d\u00e9vi\u00e9 de sa trajectoire, tombant par erreur en Bi\u00e9lorussie, un sc\u00e9nario similaire au \u00ab\u00a0r\u00e9cent incident survenu en Pologne\u00a0\u00bb, soit il a \u00e9t\u00e9 abattu par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne bi\u00e9lorusse.          Aucune information sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes n\u2019a pour l\u2019instant \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e.          En novembre, la chute d\u2019un missile, qui avait tu\u00e9 deux personnes, sur un village polonais avait fait craindre une escalade majeure et l\u2019implication directe de l\u2019OTAN dans le conflit en Ukraine, car la Pologne est prot\u00e9g\u00e9e par un engagement de d\u00e9fense collective de l\u2019Alliance atlantique. L\u2019Ukraine avait accus\u00e9 la Russie, mais, selon les Occidentaux et Moscou, le missile en question provenait a priori d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien ukrainien ayant d\u00e9vi\u00e9 de sa trajectoire.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     Comment l\u2019escalade a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e apr\u00e8s l\u2019explosion meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie affirme qu\u2019un missile ukrainien s\u2019est \u00e9cras\u00e9 sur son sol","dateModified":"2022-12-29T14:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T10:30:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Selon des donn\u00e9es provisoires, soixante-neuf missiles ennemis ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s au total, et cinquante-quatre ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le commandant en chef des forces arm\u00e9es, Valeri Zaloujny, sur Telegram. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9sisterons et nous gagnerons\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9 que quelque cent vingt missiles avaient vis\u00e9 le pays.               \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont gard\u00e9 l\u2019une de leurs attaques de missiles les plus massives depuis le d\u00e9but de la guerre pour les derniers jours de l\u2019ann\u00e9e. Ils r\u00eavent de voir les Ukrainiens c\u00e9l\u00e9brer le Nouvel An dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid, mais ils ne peuvent pas vaincre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien sur Twitter \u00e0 la suite de ces bombardements russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir abattu cinquante-quatre des soixante-neuf missiles russes lanc\u00e9s ce matin","dateModified":"2022-12-29T11:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T10:23:24+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe a abattu un drone pr\u00e8s de Saratov, \u00e0 500 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional. Cet incident survient trois jours apr\u00e8s une attaque au drone, attribu\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, ayant fait trois morts sur une base a\u00e9rienne de la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0Un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 sur le territoire du district d\u2019Enguels. Un objet non identifi\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit (\u2026). Pas de menace pour la s\u00e9curit\u00e9 des habitants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur, Roman Boussargine. Il a pr\u00e9cis\u00e9 par la suite qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un drone et que ses fragments ont caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 une cl\u00f4ture, une maison et une voiture, sans n\u00e9anmoins faire de victimes.          L\u2019a\u00e9rodrome militaire russe d\u2019Enguels, situ\u00e9 dans cette zone, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 lundi par une attaque de drone ayant caus\u00e9 la mort de trois militaires, selon Moscou. Ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les d\u00e9bris d\u2019un drone ukrainien apr\u00e8s sa destruction par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne. Le 5\u00a0d\u00e9cembre, Moscou avait \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir lanc\u00e9 des attaques par drones contre la base d\u2019Enguels et une autre dans la r\u00e9gion de Riazan.          Il s\u2019agit donc du troisi\u00e8me incident en un mois touchant les environs de cette base a\u00e9rienne russe, r\u00e9put\u00e9e abriter des bombardiers strat\u00e9giques, des appareils con\u00e7us pour attaquer des cibles de haute importance.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     L\u2019Ukraine a attaqu\u00e9 des bases russes \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres de ses fronti\u00e8res                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe activ\u00e9e \u00e0 500 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-29T12:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T10:07:25+00:00","articleBody":"     Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 Kherson pendant de r\u00e9centes frappes russes sur un b\u00e2timent m\u00e9dical, rapporte le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.          \u00ab\u00a0Quasi quotidiennement, les institutions m\u00e9dicales essuient des attaques. R\u00e9cemment, c\u2019\u00e9tait une maternit\u00e9. Aujourd\u2019hui le dispensaire r\u00e9gional de cardiologie a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 en raison des bombardements russes\u00a0\u00bb, affirme M.\u00a0Timoshenko sur Telegram.          Selon lui, les deux bless\u00e9s sont un agent de s\u00e9curit\u00e9 et un ouvrier d\u2019une chaufferie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux bless\u00e9s dans des bombardements \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-12-29T10:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T09:53:04+00:00","articleBody":"     Ce sont 40\u00a0% des r\u00e9sidents de la ville de Kiev qui se retrouvent sans \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite des frappes massives russes sur l\u2019Ukraine aujourd\u2019hui, a annonc\u00e9 le maire de la capitale, Vitali Klitschko, sur Telegram.          Une coupure due, selon lui, aux \u00ab\u00a0mesures de s\u00e9curit\u00e9 utilis\u00e9es par les \u00e9lectriciens pendant une alerte a\u00e9rienne\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs en \u00e9lectricit\u00e9 travaillent actuellement pour r\u00e9tablir l\u2019alimentation\u00a0\u00bb, poursuit M. Klitschko. L\u2019alimentation en eau et le chauffage fonctionnent normalement pour la majorit\u00e9 des foyers, affirme-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements russes privent d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 40\u00a0% des habitants de Kiev","dateModified":"2022-12-29T11:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T09:11:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les frappes russes massives, qui ont fait trois bless\u00e9s, dans la capitale ukrainienne, l\u2019administration de la ville a d\u00e9clar\u00e9 que la sir\u00e8ne annon\u00e7ant la fin de l\u2019alerte avait retenti.          \u00ab\u00a0Merci de garder un \u0153il sur les annonces et de retourner \u00e0 l\u2019abri si les sir\u00e8nes retentissent de nouveau\u00a0\u00bb, pr\u00e9viennent les autorit\u00e9s de la capitale sur Telegram.          Selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko, seize missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne de la r\u00e9gion.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de l\u2019alerte \u00e0 Kiev apr\u00e8s les bombardements russes","dateModified":"2022-12-29T09:14:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T08:33:31+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 aujourd\u2019hui les frappes russes \u00ab\u00a0massives\u00a0\u00bb dans plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi attaque l\u2019Ukraine sur plusieurs fronts, en utilisant des missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s depuis des avions et des navires\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne sur Telegram. \u00ab\u00a0Plus de 120 missiles ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s pour d\u00e9truire des infrastructures civiles essentielles et tuer des civils en masse\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, sur Twitter, sans donner de bilan d\u2019\u00e9ventuelles victimes.          Le Kremlin avait pr\u00e9venu qu\u2019il n\u2019y aurait aucune tr\u00eave du Nouvel An sur le terrain.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9nonce des bombardements russes massifs, de \u00ab\u00a0plus de 120 missiles\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-29T12:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T08:23:40+00:00","articleBody":"     Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es ce matin lors des bombardements russes sur Kiev, a annonc\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko. L\u2019une des victimes est \u00ab\u00a0une fille de 14\u00a0ans\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Klitschko sur Telegram. Tous les bless\u00e9s sont, selon lui, hospitalis\u00e9s.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois bless\u00e9s \u00e0 Kiev pendant les bombardements russes, selon le maire de la ville","dateModified":"2022-12-29T08:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T08:13:06+00:00","articleBody":"     Le maire de Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 ce matin que 90\u00a0% de la ville \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de nouveaux bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, en plein hiver et \u00e0 quelques jours du Nouvel An.  \u00ab\u00a0Les trams et trolleybus ne roulent plus dans la ville, il pourrait y avoir des coupures d\u2019eau\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Andri Sadovy sur Telegram et Twitter.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9galement rapport\u00e9 que plusieurs r\u00e9gions du pays, dont celle de la capitale, ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es par des missiles russes.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lviv priv\u00e9e en grande partie d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s de nouveaux bombardements russes","dateModified":"2022-12-29T08:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T07:11:34+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont rapport\u00e9 jeudi que plusieurs r\u00e9gions du pays, dont la capitale, faisaient face jeudi matin \u00e0 une attaque de missiles russes. Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, a \u00e9voqu\u00e9 sur Facebook \u00ab\u00a0plus de cent [projectiles] en plusieurs vagues\u00a0\u00bb. A Kiev, o\u00f9 des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues, l\u2019administration r\u00e9gionale a d\u00e9clar\u00e9 que les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne avaient \u00e9t\u00e9 activ\u00e9s.          Depuis le mois d\u2019octobre, la Russie multiplie les bombardements, visant principalement des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques vitales pour l\u2019Ukraine. Dans les r\u00e9gions de Dnipro, Odessa et Kryvy Rih, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9venu avoir coup\u00e9 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour minimiser les dommages occasionn\u00e9s aux sites critiques s\u2019ils \u00e9taient touch\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes vis\u00e9es par une attaque de missiles","dateModified":"2022-12-29T07:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T04:55:01+00:00","articleBody":"      Des bombardements ont fait plusieurs bless\u00e9s \u00e0 Kharkiv et pr\u00e8s de Kherson, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s r\u00e9gionales mercredi.          \u00ab\u00a0Seuls quelques civils\u00a0\u00bb sont encore pr\u00e9sents \u00e0 Bakhmout, a d\u00e9plor\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mercredi sur\u00a0Facebook. \u00ab\u00a0L\u2019an dernier, 70\u00a0000\u00a0personnes y vivaient\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser le nombre de civils qui s\u2019y trouvent toujours.          Le d\u00e9ficit du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien s\u2019est aggrav\u00e9\u00a0en raison du bombardement des infrastructures gazi\u00e8res dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo, gestionnaire national du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mercredi sur\u00a0Facebook.          L\u2019interdiction par Moscou, \u00e0 compter du 1er\u00a0f\u00e9vrier, de vendre le p\u00e9trole russe aux pays \u00e9trangers plafonnant son prix\u00a0n\u2019est pas \u00ab\u00a0sans signification, mais cela n\u2019a pas de signification pratique\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Berlin mercredi.          L\u2019Ukraine a achet\u00e9 pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0drones, principalement des mod\u00e8les destin\u00e9s \u00e0 des missions de reconnaissance, et pr\u00e9voit de d\u00e9velopper des mod\u00e8les de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilis\u00e9s par les Russes dans l\u2019invasion du pays, a annonc\u00e9 le ministre charg\u00e9 des technologies ukrainien.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations a annonc\u00e9 mercredi, dans\u00a0un communiqu\u00e9, qu\u2019elle allait\u00a0pouvoir venir en aide \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 700\u00a0000\u00a0Ukrainiens\u00a0\u00bb pendant l\u2019hiver gr\u00e2ce \u00e0 des fonds humanitaires fournis par l\u2019Union europ\u00e9enne.          Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien mercredi \u00e0 Kiev.\u00a0Apr\u00e8s la rencontre, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram \u00eatre \u00ab\u00a0reconnaissant \u00e0 la France pour l\u2019assistance militaire d\u00e9j\u00e0 fournie visant \u00e0 prot\u00e9ger le ciel ukrainien et \u00e0 renforcer les capacit\u00e9s des forces de d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie russe s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que la Russie atteindrait ses objectifs en Ukraine \u00e0 force de \u00ab\u00a0patience\u00a0\u00bb. A condition que \u00ab\u00a0les quatre r\u00e9gions [Donetsk, Louhansk, Zaporijia, Kherson] appartiennent \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, pr\u00e9cisant que Moscou devait \u00ab\u00a0bien s\u00fbr\u00a0\u00bb conqu\u00e9rir l\u2019ensemble de ces quatre territoires, qui ne sont pas enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe actuellement.          L\u2019Institute for the Study of War (ISW) estime que \u00ab\u00a0l\u2019offensive russe sur Bakhmout a probablement d\u00e9j\u00e0 atteint son point culminant\u00a0\u00bb. Dans son bulletin quotidien du 28\u00a0d\u00e9cembre, le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain juge que les forces russes \u00ab\u00a0ne peuvent plus poursuivre leur attaque [\u00e0 Bakhmout] et doivent adopter une position d\u00e9fensive ou faire une pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, ce qui ne signe pas pour autant la fin des combats.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0jeudi 29\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-29T11:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T04:50:03+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-29T04:50:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/0/0/5765/3843/1342/894/3/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/29/19-2">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’explosion des cas fait redouter des arrêts de production et des réquisitions dans le pays, où sont fabriqués une grande part des principes actifs contenus dans les produits consommés en France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Santé           Covid-19 : l’aggravation de l’épidémie en Chine fait craindre des pénuries de médicaments en France      L’explosion des cas fait redouter des arrêts de production et des réquisitions dans le pays, où sont fabriqués une grande part des principes actifs contenus dans les produits consommés en France.          Par Pascale Santi et Zeliha Chaffin         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 16h17    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un pharmacien saisit des boîtes de Dafalgan, à Toulouse, le 9 décembre 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP               La flambée de Covid-19 en Chine va-t-elle avoir des conséquences sur l’approvisionnement des médicaments en France ? Le contexte est déjà marqué depuis plusieurs semaines par de fortes tensions d’approvisionnement des médicaments pédiatriques, notamment le paracétamol et l’amoxicilline. « Plus de 70 % des officines déclarent être en pénurie d’amoxicilline pédiatrique », soulignait un communiqué de presse des syndicats et du Conseil national de l’ordre des pharmaciens, vendredi 23 décembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paracétamol, amoxicilline : les pénuries de médicaments pédiatriques inquiètent les professionnels                 « Oui, nous sommes inquiets sur les conséquences que le contexte chinois pourrait avoir sur le manque de médicaments mais aussi sur les masques et autres matériaux, indique Philippe Besset, président de la Fédération des syndicats pharmaceutiques de France, qui exerce à Limoux, dans l’Aude. Cela s’ajoute aux problèmes sur les médicaments pédiatriques. Nous n’avons pas de visibilité sur les semaines à venir. »          Pierre-Olivier Variot, président de l’Union des syndicats de pharmaciens d’officine, craint lui aussi que les tensions s’aggravent. D’autant plus que ces problèmes d’approvisionnement ne cessent de croître depuis une dizaine d’années. Ils concernent de plus en plus les médicaments importants, dits d’intérêt thérapeutique majeur, qui ne disposent pas d’alternatives appropriées.          Les ruptures de stock en hausse          Pas moins de 3 000 ruptures ou risques de ruptures de stock ont été signalés en 2022, soit une hausse de 15 % par rapport à l’année précédente. Au ministère de la santé, on juge qu’il « est encore trop tôt pour évaluer avec précision le risque de tension dans les prochaines semaines au regard des incertitudes actuelles sur le contexte », mais « à ce stade, ce risque ne peut être écarté ».          La crise sanitaire liée au Covid-19 et les effets collatéraux de la guerre en Ukraine, notamment sur la production de verre, de carton et d’aluminium, nécessaires à l’empaquetage des médicaments, pèsent sur la production de ces derniers. A cela s’ajoute la très forte demande sur certains produits de santé. Le paracétamol, un incontournable des armoires à pharmacie, en fait les frais. Depuis le début de la pandémie, en 2020, ses ventes explosent. Au point que les chaînes de fabrication peinent à suivre le rythme effréné des commandes. La triple épidémie hivernale de Covid-19, bronchiolite et grippe, en dépit des prévisions des laboratoires pharmaceutiques, a surpris par sa virulence. Et les tensions d’approvisionnement se sont accumulées.          A Lisieux (Calvados), l’usine de Doliprane de Sanofi tourne pourtant à plein régime. Tout comme à Agen (Lot-et-Garonne), chez son concurrent UPSA, fabricant du Dafalgan et de l’Efferalgan, et numéro deux du marché français avec 28,5 % des ventes de paracétamol sur ordonnance. Pour pallier les tensions d’approvisionnement, ce dernier a réalloué mi-décembre au marché national 500 000 flacons de paracétamol pédiatrique initialement destinés à l’export.        Il vous reste 53.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/29/l-aggravation-de-l-epidemie-de-covid-19-en-chine-fait-craindre-des-penuries-de-medicaments-en-france_6155947_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019aggravation de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en Chine fait craindre des p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments en France","dateCreated":"2022-12-29T05:00:25+01:00","datePublished":"2022-12-29T05:00:25+01:00","dateModified":"2022-12-29T16:17:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019explosion des cas fait redouter des arr\u00eats de production et des r\u00e9quisitions dans le pays, o\u00f9 sont fabriqu\u00e9s une grande part des principes actifs contenus dans les produits consomm\u00e9s en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
,{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/157/0/3961/1980/1342/671/60/0/db5a6c3_1672268427160-447796.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-3">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Trois mois après la disparition en mer de dix-sept candidats à la traversée de la Méditerranée, les habitants de cette commune du sud-est du pays soupçonnent une collision avec un bateau des gardes-côtes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Tunisie           A Zarzis, en Tunisie, le naufrage de jeunes partis pour l’Europe nourrit la colère de la population      Trois mois après la disparition en mer de dix-sept candidats à la traversée de la Méditerranée, les habitants de cette commune du sud-est du pays soupçonnent une collision avec un bateau des gardes-côtes.          Par Frédéric Bobin(Zarzis (sud-est de la Tunisie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 15h48    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des Tunisiens portent un faux cercueil et des photos des victimes lors d’une manifestation réclamant la vérité sur la disparition de douze jeunes en mer, en septembre. A Zarzis, en Tunisie, le 4 novembre 2022.  FATHI NASRI / AFP               Un littoral de sable blanc léché par une mer opaline où mouillent, çà et là, des barques de pêcheur. Des palmiers qui épandent leurs flaques d’ombre, des coquillages pris dans les rets d’algues échouées. C’est de ce ruban de plages de Zarzis, en Tunisie, qu’ils sont partis le 21 septembre. Dix-sept jeunes, dont la moitié était mineure. Le soir tombé, ils ont sauté dans une coque de fibre de verre, équipée d’un moteur, et foncé vers le nord-est, en direction de l’île italienne de Lampedusa. Aucun n’est arrivé à destination, aucun n’est revenu à Zarzis. Tous ont disparu en mer.          Un nouveau drame de la migration au large de ces côtes du Sud-Est tunisien. De nouvelles victimes parmi les 2 000 noyés annuels lors des tentatives de traversée de la Méditerranée, toutes routes confondues. Mais, à Zarzis, commune de pêcheurs dans le sud de l’île de Djerba, non loin de la frontière avec la Libye, trois mois après le naufrage, l’émotion demeure incandescente.                           Lire aussi :  A Zarzis, les pêcheurs tunisiens en première ligne face aux naufrages de migrants                 Des tentes de toile ont été dressées à l’entrée de la sous-préfecture, bâtisse blanchâtre aux volets bleus. Pères, mères, tantes, frères ou cousins se relaient devant ce symbole de l’Etat pour entretenir la flamme, celle de la mémoire de leurs enfants engloutis dans les flots, victimes d’un naufrage aux circonstances mystérieuses à propos desquelles ils demandent la « vérité » et  la « justice ».          Les familles maintiennent la pression          Après la grève générale du 18 octobre, qui a paralysé la commune, et les heurts du 18 novembre avec la police usant de gaz lacrymogène à l’entrée de Djerba où se tenait le Sommet de la francophonie, les grandes mobilisations marquent une pause.          Les familles n’en maintiennent pas moins la pression avec leurs tentes et leurs affiches. En attendant une nouvelle éruption ? « Si nous n’obtenons pas satisfaction, nous fermerons la ville », avertit le chef de file des pêcheurs de Zarzis, Chamseddine Bourassine, casquette vissée sur le crâne et poings serrés dans les poches de son sweat-shirt. Il est une figure locale iconique, sauveur infatigable des naufragés du grand large.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Tous les rêves finissent ici » : en Tunisie, un jardin-cimetière pour les migrants morts en mer                 Des photos géantes des noyés sont accrochées aux grilles du bâtiment. Ils s’appelaient Ahmed Rayan Al-Aoudi, Omar Abdelkrim, Loaï Abdelkrim, Mahmoud Aziz Abdelkrim, Zaher Abdelkrim, Zaher Al-Ajimi… On les voit sur les clichés, visages imberbes et souriants, batifoler dans l’eau – cette eau qui les emportera – ou chevauchant une moto dans une pose bravache. Ils avaient entre 14 et 15 ans, s’arrachant à peine de l’enfance.          Devant une tente de toile, un homme aux tempes neigeuses fait les cent pas, l’air soucieux. Habib Kniss est le grand-père d’un des jeunes disparus, Omar Abdelkrim, gamin aux grands sourcils noirs coiffant un regard résolu, selon une photo puisée dans les archives familiales. « Nous demandons juste qu’on nous redonne nos fils, supplie-t-il. Nous n’avons plus la patience d’attendre. » Sur les dix-sept noyés, seuls sept cadavres ont été retrouvés, échoués sur les plages ou flottant au large. Omar fait partie des dix disparus. L’adolescent rêvait d’être électricien. L’été, il vendait des colliers de fleurs de jasmin aux touristes des hôtels du littoral pour améliorer l’ordinaire de sa famille aux modestes revenus.        Il vous reste 53.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/29/a-zarzis-dans-le-sud-est-de-la-tunisie-le-naufrage-de-jeunes-habitants-partis-pour-l-europe-nourrit-la-colere-de-la-population_6155950_3212.html"},"headline":"A Zarzis, en Tunisie, le naufrage de jeunes partis pour l\u2019Europe nourrit la col\u00e8re de la population","dateCreated":"2022-12-29T05:15:15+01:00","datePublished":"2022-12-29T05:15:15+01:00","dateModified":"2022-12-29T15:48:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Tunisie","International","Immigration en Europe"],"description":"Trois mois apr\u00e8s la disparition en mer de dix-sept candidats \u00e0 la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e, les habitants de cette commune du sud-est du pays soup\u00e7onnent une collision avec un bateau des gardes-c\u00f4tes.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin","description":"Zarzis (sud-est de la Tunisie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/315/0/5384/2692/1342/671/60/0/8484029_1672272581985-000-32mu4rd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-4">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La croissance démographique s’atténue en France entre 2014 et 2020, selon l’Insee. Elle s’élève, en moyenne, à 0,3 % par an, contre 0,5 % dans la période précédente.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Les Décodeurs        En un graphique           Quels départements ont gagné ou perdu des habitants depuis 2014 ?      La croissance démographique s’atténue en France entre 2014 et 2020, selon l’Insee. Elle s’élève, en moyenne, à 0,3 % par an, contre 0,5 % dans la période précédente.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 13h46, mis à jour à 13h57    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La croissance démographique française ralentit. De 2014 à 2020, la population n’a progressé, en moyenne, que de 0,3 % par an, contre 0,5 % entre 2009 et 2014, selon une note de l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee) publiée jeudi 29 décembre, qui évalue la population de la France (hors Mayotte) à 67 162 000 habitants au 1er janvier 2020.            Les régions les plus dynamiques sur le plan démographique sont la Guyane (+ 2,1 % par an en moyenne), l’Occitanie (+ 0,7 %), ainsi que les pays de la Loire (+ 0,6 %) et la Bretagne (+ 0,5 %). En revanche, la Normandie et la Bourgogne-Franche-Comté voient leur population diminuer très légèrement, de 0,1 % sur les six années étudiées (2014-2020).            Selon le recensement de l’Insee, vingt et un départements enregistrent un recul d’au moins 0,2 % de leur population. « Pour l’essentiel, ils sont localisés dans le quart nord-est, le Centre et le Massif central, note l’Institut. A l’inverse, les fortes croissances démographiques se concentrent dans un nombre plus restreint de départements qu’auparavant, autour de Paris, le long de la façade atlantique, dans le Sud et le couloir rhodanien. »             


    /* Titles */

    .d_title1672308529712 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1672308529712 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1672308529712 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1672308529712 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1672308529712 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1672308529712 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1672308529712 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1672308529712:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1672308529712 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1672308529712 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1672308529712 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1672308529712 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1672308529712 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1672308529712 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1672308529712 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1672308529712 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1672308529712 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1672308529712 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1672308529712 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1672308529712 .d_swatch1672308529712 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1672308529712 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1672308529712 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1672308529712:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1672308529712 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1672308529712 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1672308529712 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1672308529712 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1672308529712 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1672308529712 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1672308529712 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1672308529712 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1672308529712:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




La population en baisse de plus de 0,2 % dans 21 départements


Evolution annuelle moyenne du taux de croissance de la population (solde naturel et migratoire apparent) entre 2014 et 2020.














Source : Insee









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "fraDept";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_fr.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]).features;

        const dataset = [{"département":"Ain","évolution 2014-2020":"0.8","population 2020":"657856"},{"département":"Aisne","évolution 2014-2020":"-0.3","population 2020":"529374"},{"département":"Allier","évolution 2014-2020":"-0.4","population 2020":"335628"},{"département":"Alpes-de-Haute-Provence","évolution 2014-2020":"0.4","population 2020":"165451"},{"département":"Hautes-Alpes","évolution 2014-2020":"0.1","population 2020":"140605"},{"département":"Alpes-Maritimes","évolution 2014-2020":"0.2","population 2020":"1097410"},{"département":"Ardèche","évolution 2014-2020":"0.4","population 2020":"329325"},{"département":"Ardennes","évolution 2014-2020":"-0.6","population 2020":"269701"},{"département":"Ariège","évolution 2014-2020":"0.2","population 2020":"153954"},{"département":"Aube","évolution 2014-2020":"0.2","population 2020":"311435"},{"département":"Aude","évolution 2014-2020":"0.4","population 2020":"375217"},{"département":"Aveyron","évolution 2014-2020":"0.1","population 2020":"279554"},{"département":"Bouches-du-Rhône","évolution 2014-2020":"0.3","population 2020":"2048070"},{"département":"Calvados","évolution 2014-2020":"0.2","population 2020":"697547"},{"département":"Cantal","évolution 2014-2020":"-0.3","population 2020":"144379"},{"département":"Charente","évolution 2014-2020":"-0.1","population 2020":"351718"},{"département":"Charente-Maritime","évolution 2014-2020":"0.5","population 2020":"655709"},{"département":"Cher","évolution 2014-2020":"-0.5","population 2020":"300933"},{"département":"Corrèze","évolution 2014-2020":"-0.1","population 2020":"239190"},{"département":"Côte-d'Or","évolution 2014-2020":"0.1","population 2020":"535078"},{"département":"Côtes-d'Armor","évolution 2014-2020":"0.2","population 2020":"603640"},{"département":"Creuse","évolution 2014-2020":"-0.6","population 2020":"115995"},{"département":"Dordogne","évolution 2014-2020":"-0.1","population 2020":"412807"},{"département":"Doubs","évolution 2014-2020":"0.3","population 2020":"545209"},{"département":"Drôme","évolution 2014-2020":"0.6","population 2020":"517709"},{"département":"Eure","évolution 2014-2020":"0","population 2020":"599668"},{"département":"Eure-et-Loir","évolution 2014-2020":"-0.1","population 2020":"431443"},{"département":"Finistère","évolution 2014-2020":"0.2","population 2020":"917179"},{"département":"Corse-du-Sud","évolution 2014-2020":"1","population 2020":"160814"},{"département":"Haute-Corse","évolution 2014-2020":"1","population 2020":"182887"},{"département":"Gard","évolution 2014-2020":"0.3","population 2020":"751457"},{"département":"Haute-Garonne","évolution 2014-2020":"1.2","population 2020":"1415757"},{"département":"Gers","évolution 2014-2020":"0.1","population 2020":"191819"},{"département":"Gironde","évolution 2014-2020":"1.2","population 2020":"1636391"},{"département":"Hérault","évolution 2014-2020":"1.2","population 2020":"1188973"},{"département":"Ille-et-Vilaine","évolution 2014-2020":"0.9","population 2020":"1088855"},{"département":"Indre","évolution 2014-2020":"-0.6","population 2020":"218707"},{"département":"Indre-et-Loire","évolution 2014-2020":"0.2","population 2020":"612119"},{"département":"Isère","évolution 2014-2020":"0.4","population 2020":"1277513"},{"département":"Jura","évolution 2014-2020":"-0.1","population 2020":"258798"},{"département":"Landes","évolution 2014-2020":"0.7","population 2020":"418122"},{"département":"Loir-et-Cher","évolution 2014-2020":"-0.2","population 2020":"329357"},{"département":"Loire","évolution 2014-2020":"0.2","population 2020":"768508"},{"département":"Haute-Loire","évolution 2014-2020":"0.1","population 2020":"227489"},{"département":"Loire-Atlantique","évolution 2014-2020":"1.2","population 2020":"1445171"},{"département":"Loiret","évolution 2014-2020":"0.3","population 2020":"682304"},{"département":"Lot","évolution 2014-2020":"0.1","population 2020":"174670"},{"département":"Lot-et-Garonne","évolution 2014-2020":"-0.1","population 2020":"330844"},{"département":"Lozère","évolution 2014-2020":"0.1","population 2020":"76633"},{"département":"Maine-et-Loire","évolution 2014-2020":"0.3","population 2020":"820713"},{"département":"Manche","évolution 2014-2020":"-0.2","population 2020":"495093"},{"département":"Marne","évolution 2014-2020":"-0.1","population 2020":"566659"},{"département":"Haute-Marne","évolution 2014-2020":"-0.8","population 2020":"171798"},{"département":"Mayenne","évolution 2014-2020":"0","population 2020":"306538"},{"département":"Meurthe-et-Moselle","évolution 2014-2020":"0","population 2020":"732590"},{"département":"Meuse","évolution 2014-2020":"-0.8","population 2020":"183001"},{"département":"Morbihan","évolution 2014-2020":"0.5","population 2020":"764161"},{"département":"Moselle","évolution 2014-2020":"0.1","population 2020":"1049155"},{"département":"Nièvre","évolution 2014-2020":"-0.9","population 2020":"202670"},{"département":"Nord","évolution 2014-2020":"0","population 2020":"2607746"},{"département":"Oise","évolution 2014-2020":"0.2","population 2020":"829699"},{"département":"Orne","évolution 2014-2020":"-0.5","population 2020":"278475"},{"département":"Pas-de-Calais","évolution 2014-2020":"-0.1","population 2020":"1462167"},{"département":"Puy-de-Dôme","évolution 2014-2020":"0.5","population 2020":"661852"},{"département":"Pyrénées-Atlantiques","évolution 2014-2020":"0.5","population 2020":"687240"},{"département":"Hautes-Pyrénées","évolution 2014-2020":"0.1","population 2020":"229788"},{"département":"Pyrénées-Orientales","évolution 2014-2020":"0.6","population 2020":"482765"},{"département":"Bas-Rhin","évolution 2014-2020":"0.5","population 2020":"1148073"},{"département":"Haut-Rhin","évolution 2014-2020":"0.2","population 2020":"767842"},{"département":"Rhône","évolution 2014-2020":"0.7","population 2020":"1883437"},{"département":"Haute-Saône","évolution 2014-2020":"-0.3","population 2020":"234601"},{"département":"Saône-et-Loire","évolution 2014-2020":"-0.1","population 2020":"551063"},{"département":"Sarthe","évolution 2014-2020":"-0.1","population 2020":"566993"},{"département":"Savoie","évolution 2014-2020":"0.5","population 2020":"439750"},{"département":"Haute-Savoie","évolution 2014-2020":"1.1","population 2020":"835206"},{"département":"Paris","évolution 2014-2020":"-0.6","population 2020":"2145906"},{"département":"Seine-Maritime","évolution 2014-2020":"0","population 2020":"1254739"},{"département":"Seine-et-Marne","évolution 2014-2020":"0.6","population 2020":"1428636"},{"département":"Yvelines","évolution 2014-2020":"0.3","population 2020":"1449723"},{"département":"Deux-Sèvres","évolution 2014-2020":"0","population 2020":"374481"},{"département":"Somme","évolution 2014-2020":"-0.1","population 2020":"568748"},{"département":"Tarn","évolution 2014-2020":"0.3","population 2020":"391066"},{"département":"Tarn-et-Garonne","évolution 2014-2020":"0.6","population 2020":"262316"},{"département":"Var","évolution 2014-2020":"0.7","population 2020":"1085189"},{"département":"Vaucluse","évolution 2014-2020":"0.2","population 2020":"561941"},{"département":"Vendée","évolution 2014-2020":"0.8","population 2020":"692705"},{"département":"Vienne","évolution 2014-2020":"0.2","population 2020":"439332"},{"département":"Haute-Vienne","évolution 2014-2020":"-0.2","population 2020":"372123"},{"département":"Vosges","évolution 2014-2020":"-0.5","population 2020":"362397"},{"département":"Yonne","évolution 2014-2020":"-0.4","population 2020":"334156"},{"département":"Territoire de Belfort","évolution 2014-2020":"-0.5","population 2020":"140120"},{"département":"Essonne","évolution 2014-2020":"0.5","population 2020":"1306118"},{"département":"Hauts-de-Seine","évolution 2014-2020":"0.3","population 2020":"1626213"},{"département":"Seine-Saint-Denis","évolution 2014-2020":"0.9","population 2020":"1655422"},{"département":"Val-de-Marne","évolution 2014-2020":"0.5","population 2020":"1407972"},{"département":"Val-d'Oise","évolution 2014-2020":"0.6","population 2020":"1251804"},{"département":"Guadeloupe","évolution 2014-2020":"-0.7","population 2020":"383559"},{"département":"Martinique","évolution 2014-2020":"-1","population 2020":"361225"},{"département":"Guyane","évolution 2014-2020":"2.1","population 2020":"285133"},{"département":"La Réunion","évolution 2014-2020":"0.4","population 2020":"863083"}];
        const columns = ["département","évolution 2014-2020","population 2020"];
        const metricName = "évolution 2014-2020";
        const placeName = "département";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormatPercentage = ",.1f";
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.1f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipF);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0, tooltipFormat);
            const tooltipF = (d === "population 2020")? tooltipFormat: tooltipFormatPercentage;
            objTt = createMetric(d, 1, tooltipF);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1672308529712").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformalFrance().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.45]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1672308529712").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleThreshold([-0.5,0,0.5,1], ["#EB5F58","#FFA475","#c2e699","#78c679","#238443"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1672308529712")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1672308529712")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1672308529712")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1672308529712")
 d.properties[`${accessor}`])
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1672308529712";
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return borderColor;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return strokeWidth / 4.5;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return (`scale(${4.5})translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})`);
                        }
                        else {
                            return;
                        }
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1672308529712").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1672308529712");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1672308529712").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = `${tooltipsByZone["évolution 2014-2020"][zoneFrAccessor(datum)]} % de variation annuelle (${tooltipsByZone["population 2020"][zoneFrAccessor(datum)]} habitants en 2020)`;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1672308529712')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1672308529712')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            if (datum.properties.n === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.n === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.n === "Paris" || datum.properties.n === "Val-de-Marne") {
                tooltip.style("transform", `scale(4.5)translate(`
                + `calc(-11% + ${pos[0] - (dimensions.boundedWidth * 0.32)}px),`
                + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.21)}px)`
                +`)scale(0.222)`);
            }
            else {
                tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
                + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
                +`)`);
            }
        }
        // Draw legend

        function legend({
            color,
            title,
            height,
            divWidth,
            tickSize = 0.1 * (divWidth * 0.1),
= 530 ? 0.36 * (divWidth * 0.1) : 0.36 * (divWidth * 0.1),
= 530 ? 0.56 * (divWidth * 0.1) : 0.5 * (divWidth * 0.1),
            tickValues
        } = {}) {
            let tickFormat = d3.format(",.1f");
            let rotate = false;

            const svg = d3.select("#d_legend1672308529712")
                    .append("svg")
                        .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                        .attr("viewBox", `0 0 ${divWidth} ${rotate ? height + marginTop + marginBottom : height}`)
                        .attr("class", "d_leg1672308529712")
                        .attr("overflow", "visible")
                        .attr("aria-label", "Légende");


 g.selectAll(".tick line")
                                        .attr("stroke", "#2A3439")
                                        .attr("y1", marginTop + marginBottom - height);
            let x;

            //threshold
            if (color.invertExtent) {
                const thresholds
                    = color.thresholds ? color.thresholds() // scaleQuantize
                    : color.quantiles ? color.quantiles() // scaleQuantile
                    : color.domain(); // scaleThreshold
                const thresholdFormat
 d
 tickFormat(d)
                    : tickFormat;

                x = d3.scaleLinear()
                    .domain([-1, color.range().length - 1])
= 530 ? [divWidth / 3, divWidth - (divWidth / 3)] : [divWidth / 4, divWidth - (divWidth / 4)])

                svg.append("g")
                    .selectAll("rect")
                    .data(color.range())
                    .join("rect")
 x(i - 1))
                        .attr("y", marginTop)
 x(i) - x(i - 1))
                        .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
 d);

                tickValues = d3.range(thresholds.length);
 thresholdFormat(thresholds[i], i);
            }

            let g = svg.append("g")
                .attr("transform", `translate(0,${height - marginBottom})`)
                .call(d3.axisBottom(x)
                    .tickFormat(typeof tickFormat === "function" ? tickFormat : undefined)
                    .tickSize(tickSize)
                    .tickValues(tickValues))
                .call(tickAdjust)
 g.select(".domain").remove());

            if (rotate === true) {
                g.selectAll("text")
                    .style("text-anchor", "end")
                    .attr("dx", "-.8em")
                    .attr("dy", ".15em")
                    .attr("transform", "rotate(-65)")
            }
 g.append("text")
                .attr("class", "d_legendtitle1672308529712")
                .attr("x", x(-1))
                .attr("y", marginTop + marginBottom - height - 6)
                .style("text-anchor", "start")
                .style("font", "14px sans-serif")
                .text(title));
        }

        legend({
            color: scale,
            title: "Variation (en %)",
            divWidth: dimensions.divWidth,
            height: (dimensions.divWidth / 9),
        });

    }
    drawMap();

<article-nb="2022/12/29/19-5">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les expressions « réchauffement climatique », « érosion de la biodiversité » ou « développement durable » sont périmées, juge le biologiste Olivier Hamant qui, dans une tribune au « Monde », propose une mise à jour sémantique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Planète         Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Tribune        Olivier Hamant  Biologiste        Les expressions « réchauffement climatique », « érosion de la biodiversité » ou « développement durable » sont périmées, juge le biologiste Olivier Hamant qui, dans une tribune au « Monde », propose une mise à jour sémantique.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Et si l’échec des COP était aussi un problème de vocabulaire ? A l’heure des turbulences sociales, écologiques et géopolitiques, et dans un monde qui change rapidement, le décideur a plus que jamais besoin d’être à jour. Or nous entendons encore des discours parlant de « réchauffement climatique », d’« érosion de la biodiversité » ou de « développement durable ».          Voici, à toutes fins utiles et à l’adresse des décideurs, une proposition de mise à jour pour dépasser ces expressions périmées.          « Crise » climatique          Commençons par le « réchauffement climatique » qui pourrait donner l’impression que notre problème principal est le thermostat, c’est-à-dire la température moyenne de la Terre.          Les scientifiques – notamment le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC) – parlent aujourd’hui de « crise » climatique, car le principal problème n’est pas la température moyenne : ce sont les multiples fluctuations – tempêtes, inondations, sécheresses, crises sociales – qui seront plus fréquentes et de plus grande amplitude.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Réduire la population contribuerait à l’atténuation du réchauffement climatique »                 Continuer à parler de réchauffement climatique alors que le Canada fait l’expérience d’un dôme de chaleur à 50 °C en 2021 ou que l’Europe fait l’expérience de deux mois de canicule en 2022, c’est du déni sémantique.          Parlez-vous encore d’« érosion de la biodiversité » ? Le rythme de disparition des espèces sur Terre est de cent à mille fois supérieur à la période préindustrielle et de 30 % à 40 % des espèces sont aujourd’hui menacées de disparition.          Effondrement          Les scientifiques, notamment l’Union internationale pour la conservation de la nature (UICN), parlent désormais d’effondrement de la biodiversité, simplement parce que c’est un fait établi. La menace directe pour les humains est la disparition des services écosystémiques associés : alimentation, biomatériaux, médecine, purification de l’eau et de l’air ou régénération des sols dépendent d’un niveau de biodiversité élevé. Encore une fois, parler d’« érosion » et non d’« effondrement », c’est prendre de l’aspirine pour éviter de voir la réalité en face.          Pensez-vous encore que la crise socioécologique dans laquelle nous sommes est le produit de la domestication du feu, de l’agriculture, voire de la révolution industrielle ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                 Encore une fois, si ces évolutions anciennes ont eu leur rôle, les scientifiques (notamment le chimiste américain Will Steffen et le Stockholm Resilience Centre) montrent que cette crise décolle vraiment en 1950, dans ce que certains économistes appellent encore les « trente glorieuses », et que les autres, plus éclairés, appellent la « grande accélération ». Ignorer le caractère récent de la crise, c’est refuser d’en faire un objet politique. C’est acter notre impuissance dans les mots.        Il vous reste 61.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/29/les-mots-des-decideurs-ne-coincident-plus-avec-la-rapidite-des-bouleversements-du-monde_6156009_3232.html"},"headline":"Crise climatique\u00a0: \u00ab\u00a0Les mots des d\u00e9cideurs ne co\u00efncident plus avec la rapidit\u00e9 des bouleversements du monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-29T17:00:17+01:00","datePublished":"2022-12-29T17:00:17+01:00","dateModified":"2022-12-29T18:39:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Ressources naturelles","D\u00e9bats","Tribunes","Climat","Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te","Sciences","\u00c9conomie"],"description":"Les expressions \u00ab\u00a0r\u00e9chauffement climatique\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0d\u00e9veloppement durable\u00a0\u00bb sont p\u00e9rim\u00e9es, juge le biologiste Olivier Hamant qui, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, propose une mise \u00e0 jour s\u00e9mantique.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Hamant","description":"Biologiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/558/0/8062/4031/1342/671/60/0/208e3da_1d26cbd5f9204e4a804712787c42c6e1-0-7e2efa1e96fa41f6b43b00f797df65a3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-6">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Après dix mois de guerre, voire plus pour ceux qui combattent depuis 2014 dans le Donbass, des militaires souffrent d’anxiété, de dépressions et de commotions cérébrales dues aux incessants tirs d’artillerie russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 ADRIENNE SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         A Kiev, un centre à l’écoute des soldats traumatisés : « Dans tous les cas, la guerre suivra ces gens toutes leurs vies »   Par Thomas d'Istria (Kiev, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 04h15, mis à jour à 10h20     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageAprès dix mois de guerre, voire plus pour ceux qui combattent depuis 2014 dans le Donbass, des militaires souffrent d’anxiété, de dépressions et de commotions cérébrales dues aux incessants tirs d’artillerie russe.                Le centre de soins de Forest Glade se niche dans un bâtiment à l’allure étrangement surannée, au milieu d’une forêt de pins de la région de Kiev. Ce vendredi 23 décembre, à l’intérieur du vaste hall d’entrée, des hommes et des femmes vaquent à leurs activités, jouent au tennis de table ou font une partie de billard américain.                              Le centre de soins de Forest Glade, situé en périphérie de Kiev, à la tombée de la nuit, le 22 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »               La guerre semble ne pas avoir de prise sur le lieu. Et pourtant elle rôde, discrète ou terriblement flagrante, marquant le corps de soldats qui ne se sont, pour certains, pas débarrassés de leurs tenues militaires depuis leur arrivée. Elle se manifeste aussi dans des regards, dans la démarche chavirante d’un amputé sur ses béquilles, dans la manière qu’à un homme de se couvrir les oreilles et de se recroqueviller en observant une porte qui s’apprête à claquer.          Volodymyr Sevastyanov fait partie de ceux qui portent le lourd fardeau des expériences traumatisantes. L’homme aux cheveux blanchis, âgé d’une cinquantaine d’années, vit avec depuis des années : dès le début de la guerre du Donbass, déclenchée par le soulèvement des séparatistes ukrainiens soutenus par Moscou, en 2014, il s’était engagé pour évacuer des civils et des militaires, sur la ligne de front. Huit ans plus tard, alors qu’il avait tenté de renouer avec une vie civile, il s’est de nouveau engagé. En février, au lendemain de l’invasion russe, il a rejoint la 24e brigade mécanisée, cette fois comme médecin de guerre. Avant son arrivée, mi-décembre, dans le centre de Forest Glade, Volodymyr soignait les soldats dans un hôpital improvisé à l’entrée de Bakhmout, l’une des villes les plus disputées du Donbass.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un déluge de feu de l’artillerie russe                 Dans l’espace Narnia, une salle à l’atmosphère chaleureuse, il fait nerveusement défiler les photos de ses camarades sur son téléphone portable. « Psychologiquement, on se soutient, on fait des blagues, on rigole, du coup, on ne ressent pas les difficultés. Mais quand on quitte la ligne de front, là ça devient difficile, raconte-t-il en évoquant avec douleur les bombardements quasi constants. C’est une grande pression sur ta santé mentale, tes nerfs. Les explosions qui se rapprochent, à 100 mètres, à 50 mètres, c’est tout autour de toi, c’est partout, et c’est tous les jours comme ça. »          « Maintenant, je pleure comme un enfant »          De nombreux combattants de sa brigade souffrent de commotions cérébrales à cause de ces frappes d’artillerie qui entraînent, comme il continue à l’expliquer, des « troubles de la mémoire, de la vision… Les chocs secouent les murs, alors il faut imaginer les effets sur les corps… Moi encore, ce n’est rien, d’autres gars ont vécu des choses bien plus dures ».        Il vous reste 65.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/29/a-kiev-un-centre-a-l-ecoute-des-soldats-traumatises_6155942_3210.html"},"headline":"A Kiev, un centre \u00e0 l\u2019\u00e9coute des soldats traumatis\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Dans tous les cas, la guerre suivra ces gens toutes leurs vies\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-29T04:15:14+01:00","datePublished":"2022-12-29T04:15:14+01:00","dateModified":"2022-12-29T10:20:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Apr\u00e8s dix mois de guerre, voire plus pour ceux qui combattent depuis 2014 dans le Donbass, des militaires souffrent d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, de d\u00e9pressions et de commotions c\u00e9r\u00e9brales dues aux incessants tirs d\u2019artillerie russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/e443765_1671882348884-asurp-ukr-hopitalptsd-38.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-7">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La coalition, présentée jeudi par le premier ministre, fait la part belle aux suprémacistes juifs et aux ultraorthodoxes. Elle prévoit d’affaiblir le pouvoir judiciaire et d’étendre les colonies.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Israël           En Israël, le nouveau gouvernement de Benyamin Nétanyahou obtient la confiance du Parlement      La coalition, présentée jeudi par le premier ministre, fait la part belle aux suprémacistes juifs et aux ultraorthodoxes. Elle prévoit d’affaiblir le pouvoir judiciaire et d’étendre les colonies.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h25, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre israélien, Benyamin Nétanyahou, le 29 décembre 2022 à la Knesset, où son gouvernement a obtenu la confiance.  AMIR COHEN / AP                 Benyamin Nétanyahou a présenté son nouveau gouvernement, jeudi 29 décembre au matin, à la Knesset, le Parlement israélien. Soixante-trois députés sur cent vingt ont accordé, dans l’après-midi, leur confiance au nouveau gouvernement ; une formalité au vu de la majorité des sièges qu’il détient depuis les élections législatives du 1er novembre. Quelques minutes après le vote, M. Nétanyahou a prêté serment.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, Benyamin Nétanyahou présente un gouvernement qui installe l’extrême droite au pouvoir                   Inculpé pour corruption dans plusieurs affaires, le chef du Likoud (droite) avait été chassé du pouvoir en juin 2021 par une coalition hétéroclite, mais avait promis un retour aux affaires en s’alliant à l’extrême droite. A l’image de la coalition réunie par le septuagénaire, le gouvernement détaillé jeudi est donc le plus à droite de l’histoire du pays.                 Ses alliés suprémacistes juifs et ultraorthodoxes se voient attribuer des postes-clés. Itamar Ben Gvir, condamné pour incitation à la haine et soutien à une organisation terroriste, devient ministre de la sécurité publique. L’ultranationaliste religieux Bezalel Smotrich, nommé aux finances, gouvernera les colonies israéliennes dans les territoires occupés. Ce sont deux hommes connus pour leurs propos antipalestiniens et leurs positions favorables à l’annexion d’une partie de la Cisjordanie.            La mission du gouvernement sera de « contrecarrer les efforts de l’Iran pour se doter d’un arsenal nucléaire », d’« assurer la supériorité militaire d’Israël dans la région », tout en « élargissant le cercle de la paix » avec les pays arabes, a déclaré M. Nétanyahou au Parlement.            Démission de l’ambassadrice d’Israël en France            Au sein du Likoud, Yariv Levin, président sortant de la Knesset, hérite du ministère de la justice. Yoav Galant, un proche du chef du gouvernement et ex-commandant de la région sud, est nommé à la défense. Eli Cohen, ex-ministre du renseignement, qui avait joué un rôle important dans la normalisation des relations entre Israël et des pays arabes, est nommé chef de la diplomatie. Ron Dermer, ancien ambassadeur d’Israël aux Etats-Unis, hérite du ministère des affaires stratégiques.                Jeudi, l’ex-ministre Amir Ohana a été élu président de la Knesset, une première pour un député ouvertement homosexuel dans ce pays. Député depuis 2015, ce membre du Likoud a été élu avec soixante-trois voix pour, cinq contre et une abstention lors d’un vote des députés. Il devient ainsi la troisième personnalité du pays, après le président et le premier ministre, selon le protocole.            Comme en 2021, lorsqu’il avait été chassé du pouvoir, M. Nétanyahou a refusé une cérémonie de transfert du pouvoir. Une simple réunion de travail est prévue avec Yaïr Lapid, qui avait pris la tête du gouvernement intérimaire en juin.            Yael German a présenté sa démission jeudi après-midi de son poste d’ambassadrice d’Israël en France. « Votre politique, les déclarations des ministres de votre gouvernement et [ses] intentions législatives sont contraires à ma conscience, à ma vision du monde et aux principes de la déclaration d’indépendance de l’Etat d’Israël, a-t-elle expliqué dans une lettre en hébreu publiée sur Twitter et envoyée au nouveau chef du gouvernement. Dans ces conditions, je ne peux pas me mentir à moi-même et continuer de représenter une politique différente de manière tellement radicale de tout ce en quoi je crois. »                           Manifestation contre le gouvernement d’extrême droite de Benyamin Nétanyahou devant la Knesset, à Jérusalem, jeudi 29 décembre 2022.  AMMAR AWAD / REUTERS                 Voix dissidentes            Jeudi, le président russe, Vladimir Poutine, a salué le retour de M. Nétanyahou à la tête du gouvernement israélien en souhaitant renforcer la coopération avec Israël « dans tous les domaines pour le bien [des deux] peuples, dans l’intérêt d’assurer la paix et la sécurité dans la région du Proche-Orient », a précisé le Kremlin dans un communiqué.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Avant la présentation du gouvernement, des voix dissidentes s’étaient déjà élevées, jusqu’au sein même du Likoud. Des centaines de personnes, dont plusieurs arborant le drapeau arc-en-ciel, manifestaient jeudi devant le Parlement contre le nouveau gouvernement. La coalition désormais au pouvoir comprend notamment la formation Noam, d’Avi Maoz, ouvertement anti-LGBTQ+.            Les opposants au gouvernement déplorent aussi sa volonté affichée d’affaiblir le pouvoir judiciaire, et l’extension des prérogatives des politiques sur la police et l’armée. La procureure générale, Gali Baharav-Miara, a récemment dit craindre des réformes réduisant le pouvoir des juges ainsi qu’une « politisation des forces de l’ordre », qui « porterait un coup sérieux aux principes les plus fondamentaux de l’Etat de droit ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eva Illouz, sociologue : « La troisième force politique en Israël représente ce que l’on est bien obligé d’appeler, à contrecœur, un “fascisme juif” »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 30 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/29/benyamin-netanyahou-presente-son-nouveau-gouvernement-manifestations-contre-l-extreme-droite-devant-la-knesset_6155982_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, le nouveau gouvernement de Benyamin N\u00e9tanyahou obtient la confiance du Parlement","dateCreated":"2022-12-29T11:25:49+01:00","datePublished":"2022-12-29T11:25:49+01:00","dateModified":"2022-12-29T18:23:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"La coalition, pr\u00e9sent\u00e9e jeudi par le premier ministre, fait la part belle aux supr\u00e9macistes juifs et aux ultraorthodoxes. Elle pr\u00e9voit d\u2019affaiblir le pouvoir judiciaire et d\u2019\u00e9tendre les colonies.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/1061/0/6365/3182/1342/671/60/0/8df6d64_b89e6a9c4e04494eb5f955abecbd4588-0-83d216c3d48f4ad8b5ee5adb01d3db21.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/29/19-8">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Plusieurs institutions et artistes palestiniens ont été la cible de menaces et d’agressions violentes, signe d’un raidissement conservateur en Cisjordanie occupée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Palestine           A Ramallah, une série d’attaques inquiète le monde culturel palestinien      Plusieurs institutions et artistes palestiniens ont été la cible de menaces et d’agressions violentes, signe d’un raidissement conservateur en Cisjordanie occupée.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le musicien palestinien Bashar Murad dans un studio d’enregistrement à Sheikh Jarrah, Jérusalem-Est, le 19 novembre 2018.  AMMAR AWAD / REUTERS               En lisière de Ramallah, dans le centre de la Cisjordanie occupée, le local paraît neuf, la peinture est impeccable. A l’accueil, seul un petit trou dans le plafond témoigne de la violence de l’attaque dont le centre culturel indépendant Al-Mustawda3 – « la réserve », en arabe – a été victime, en juin. « On s’est dit : c’est un incident, reconstruisons et nous rouvrirons dans deux ou trois semaines », se rappelle son fondateur, Elias Rizek.          Mais le harcèlement s’est poursuivi : insultes, voitures qui rôdent, pierres et ordures lancées contre le bâtiment… Le 2 août, après avoir conservé le silence pendant plus d’un mois, l’institution s’est résolue à garder ses portes closes. « Nous étions juste les premiers », comprend alors ce manageur de 27 ans : dans les semaines qui ont suivi, plusieurs événements culturels ont été la cible d’attaques ou annulés après avoir été menacés. Six mois plus tard, « le risque est toujours réel », explique M. Rizek. En attendant, il a trouvé un travail dans le secteur des nouvelles technologies. Le centre culturel reste fermé jusqu’à nouvel ordre.          Le 17 juin, Al-Mustawda3 devait accueillir l’artiste hiérosolymitain Bashar Murad. Ce chanteur homosexuel palestinien critique tant l’occupation israélienne que le conservatisme de sa société. Un quart d’heure avant le spectacle, « un groupe de quelque quarante hommes a fait irruption », raconte le manageur. Une vidéo montre le chef de file, Yamen Jarrar, fils d’un prédicateur controversé, exiger l’annulation du concert. Bashar Murad « ne nous représente pas et ne représente aucun membre du peuple palestinien, l’entend-on dire. (…) La religion est une ligne rouge ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Israël s’efforce d’étouffer une Intifada naissante à Naplouse                 L’équipe d’Al-Mustawda3 obéit, tente d’évacuer les spectateurs déjà présents, mais le groupe les en empêche. La police arrive, et repart rapidement, relève M. Rizek. « Quelques minutes après, l’attaque a commencé : ils ont lancé des pierres et des bouts de carrelage, dit-il. C’était clairement prémédité. » Deux personnes sont blessées, et les forces de l’ordre mettent plus de vingt minutes à revenir, rapporte le jeune manageur. Une fois sur place, la police a dispersé les assaillants et embarqué les spectateurs.          La liberté d’expression menacée          Rapidement, à Ramallah et dans sa région, les attaques s’enchaînent. Début juillet, en pleine fête de l’Aïd, la parade du théâtre indépendant Ashtar est violemment agressée dans les rues de la ville. Plusieurs personnes sont blessées, certaines ont le crâne ouvert. Un festival de hip-hop prévu près de Bethléem est déprogrammé après des intimidations. Début août, la Fondation Qattan est pressée par la police d’annuler le concert de l’artiste palestinien Jowan Safadi après avoir reçu des menaces. Il aura finalement lieu, mais en ligne.        Il vous reste 59.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/29/a-ramallah-une-serie-d-attaques-inquiete-le-monde-culturel-palestinien_6155980_3210.html"},"headline":"A Ramallah, une s\u00e9rie d\u2019attaques inqui\u00e8te le monde culturel palestinien","dateCreated":"2022-12-29T11:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-29T11:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Palestine","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Plusieurs institutions et artistes palestiniens ont \u00e9t\u00e9 la cible de menaces et d\u2019agressions violentes, signe d\u2019un raidissement conservateur en Cisjordanie occup\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/ec74be7_1672243381322-2018-11-22t130534z-1499370203-rc19564003b0-rtrmadp-3-spotify-tech-mideast-palestinians.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-9">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Pour vérifier si vous avez bien suivi l’actualité, nous vous proposons un jeu qui consiste à dater les grands moments de l’année écoulée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                        Les Décodeurs           2022 dans le rétro : saurez-vous retrouver la date des grands événements de l’année ?   Par Les Décodeurs   Publié aujourd’hui à 15h00              Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      SélectionPour vérifier si vous avez bien suivi l’actualité, nous vous proposons un jeu qui consiste à dater les grands moments de l’année écoulée.              Entre la guerre en Ukraine, la mort d’Elizabeth II , la coupe du monde de football, les canicules exceptionnelles, l’année écoulée a été riche en actualités. Mais sauriez-vous dire dans quel ordre et à quelle date se sont déroulés ces événements ?                        
    #confetti-canvas {
    display: block;
    z-index: 999999;
    pointer-events: none;
    position: fixed;
    top: 0;
    left: 0;
}

.alerteresultat {
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
    border-radius: 3px;
    background-color: white;
    padding: 5rem 6rem;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.8rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 50rem;
    line-height: 2.1;
}

.alerteresultat .croix {
    position: absolute;
    top: -2.5rem;
    right: 1.5rem;
    color: rgba(0, 0, 0, .2);
    font-size: 5rem;
    font-weight: 400;
    cursor: pointer;
}

.alerteresultat span.engrand {
    font-size: 200%;
    line-height: .5;
    margin-left: 1rem;
}

.alerteresultat .croix:hover {
    color: rgba(0, 0, 0, .6);
}

#chronoquestions {
    width: 100%;
}

#chronoquestions .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#chronoquestions .qu_titre {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    line-height: 1.2;
    font-size: 2rem;
    letter-spacing: .05rem;
}

#chronoquestions .qu_titre sup {
    text-transform: lowercase;
}

#chronoquestions .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#chronoquestions .qu_plusloin {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    width: 100%;
    font-weight: 500;
    margin-top: 1rem;
    text-align: right;
    display: inline-block;
}

#chronoquestions span.desktop {
    display: inline;
}

#chronoquestions span.mobile {
    display: none;
}

#chronoquestions .text_reponse span.tareponse {
    line-height: .5;
}

#chronoquestions .text_indice,
#chronoquestions .text_reponse {
    transition: all 1s ease-out;
    padding: 1px 0;
    display: inline;
}

#chronoquestions .text_indice .indice {
    transition: all 1s ease-out;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 90%;
    background-color: #785ef0;
    color: white;
    padding: 1px 3px;
}

#chronoquestions span.boite,
.alerteresultat span.boite {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 1px 3px;
    font-weight: 600;
}

#chronoquestions span.boite.orange,
.alerteresultat span.boite.orange {
    background-color: #fe6100;
    color: white;
}

#chronoquestions span.boite.bleue {
    background-color: #785ef0;
    color: white;
}

#chronoquestions .qu_contenant {
    margin: 1rem auto 3rem auto;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    padding: 1rem 0;
}

#chronoquestions .floute,
#chronoquestions .text_indice.floute .indice {
    color: #d7d7d8;
    background-color: #d7d7d8;
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#chronoquestions .floute a {
    color: #d7d7d8;
    background-color: #d7d7d8;
    border-bottom: 0px solid transparent;
    cursor: default;
}

#chronoquestions .qu_theme {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    margin-bottom: 1.5rem;
    color: #8a8a8a;
}

#chronoquestions .qu_indice {
    margin: 2rem auto;
    position: relative;
}

#chronoquestions .qu_indice .bouton {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 80%;
    position: absolute;
    top: 2px;
    left: 0;
    color: black;
    display: inline-block;
    transform: rotate(.25deg);
}

#chronoquestions .qu_indice .bouton.clicable:hover {
    border-bottom: 2px solid black;
    cursor: pointer;
}

#chronoquestions .qu_indice .bouton svg {
    height: 2.5rem;
    margin-left: 1rem;
    margin-bottom: -0.5rem;
}

#chronoquestions .qu_indice .bouton svg path {
    fill: black;
}

#chronoquestions .qu_chronologie {
    min-height: 10rem;
    max-width: 90rem;
    margin: 1rem auto;
}

#chronoquestions .contenantmobile {
    display: none;
}

.d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.text_reponse br {
    font-size: 200%;
}


/* D3 */

#chronoquestions .axes.x .tick line {
    opacity: .3;
    stroke-dasharray: 3, 3;
}

#chronoquestions g.annot text.date {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.4rem;
    fill: black;
}

#chronoquestions g.annot text.date.blanc {
    fill: white;
    stroke: white;
    stroke-width: 3px;
}

#chronoquestions .qu_rectangle {
    cursor: crosshair;
}

#chronoquestions .qu_rectangle.desact {
    pointer-events: none!important;
}

#chronoquestions line.lignedate,
#chronoquestions line.lignechoisie,
#chronoquestions line.lignebleue {
    stroke-width: 1px;
    stroke: black;
    opacity: 1;
}

#chronoquestions line.lignechoisie {
    stroke-width: 2px;
    stroke: #fe6100!important;
}

#chronoquestions line.lignebleue {
    stroke-width: 2px;
    stroke: #785ef0;
}

#chronoquestions g.annot {
    opacity: 1;
}

#chronoquestions line.lignedate.cacher,
#chronoquestions g.annot.cacher {
    opacity: 0;
}

#chronoquestions .axes.x .tick text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 110%;
}

#chronoquestions .axes.x .tick:nth-child(14) line {
    stroke-dasharray: initial;
}


/* mobile */

@media screen and (max-width:600px) {
    #chronoquestions span.desktop,
    .d_explications,
    #chronoquestions .qu_theme {
        display: none;
    }
    #chronoquestions span.mobile {
        display: inline;
    }
    #chronoquestions .contenantmobile {
        display: block;
        width: 100%;
        text-align: center;
        margin: 0 auto 3.5rem auto;
    }
    #chronoquestions .boutonmobile {
        text-align: center;
        display: inline-block;
        font-weight: 600;
        padding: .5rem 1.3rem;
        border-radius: 3px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        background-color: rgba(255, 169, 9, .8);
        color: #4c3202;
    }
    #chronoquestions .boutonmobile.grisou {
        color: #b27507!important;
    }
    #chronoquestions .qu_titre {
        font-size: 110%;
    }
    #chronoquestions .axes.x .tick text {
        font-size: 90%;
    }
    #chronoquestions .text_indice,
    #chronoquestions .text_reponse {
        font-size: 1.6rem;
        line-height: 1;
    }
    .alerteresultat {
        border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
        border-radius: 3px;
        background-color: white;
        padding: 2rem 4rem;
        font-weight: 500;
        font-size: 2rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        max-width: 80%;
        line-height: 2.1;
    }
    .alerteresultat .croix {
        position: absolute;
        top: -2.5rem;
        right: 1.5rem;
        color: rgba(0, 0, 0, .2);
        font-size: 5rem;
        cursor: pointer;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .floute,
[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .text_indice.floute .indice {
    color: #363636;
    background-color: #363636;
}

[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .floute a {
    color: #363636;
    background-color: #363636;
    border-bottom: 0px solid transparent!important;
}

[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .axes.x .tick line,
[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .axes.x .domain,
[data-color-mode="dark"] #chronoquestions line.lignedate {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .axes.x .tick text,
[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .qu_indice .bouton svg path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .qu_indice .bouton {
    color: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode="dark"] .alerteresultat {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] .alerteresultat .croix {
    color: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .alerteresultat .croix:hover {
    color: rgba(255, 255, 255, .6);
}

[data-color-mode="light"] #chronoquestions .qu_contenant {
    padding-top: 3rem;
}

[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .qu_contenant {
    padding-top: 3rem;
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2)
}

                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                        
                                                                       



Pour chacune des questions, cliquez sur la chronologie pour choisir une date.









function melanger(array) {
 Math.random() - 0.5);
}

var largeur = document.getElementById("chronoquestions").offsetWidth,
    hauteur = window.innerHeight,
    mobileDec = false,
    confettiSettings = {
        "target": "confetti-canvas",
        "max": "80",
        "size": "1",
        "animate": true,
        "props": ["circle", "square", "triangle"],
        "colors": [
            [254, 46, 47],
            [253, 207, 47],
            [3, 134, 195],
            [131, 129, 131]
        ],
        "clock": "50",
        "rotate": false,
        "width": largeur,
        "height": hauteur,
        "start_from_edge": false,
        "respawn": true
    },
    confetti = new ConfettiGenerator(confettiSettings);

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* $("#confetti-canvas").css("width", largeur + "px").css("height", hauteur + "px");*/

const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%Y"),
    /* on choisit le nombre de questions qu'on veut afficher */
    nombreDeQuestions = questions.length,
    dicoReponse = {},
    decalTop = 0,
    totalPoints = 0;

for (var i = 0; i     dicoReponse[i + 1] = [];
}

 0) {
    decalTop = $("#Nav").outerHeight()
}

/* on mélange les questions */
melanger(questions);

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* fonctions pour extraire le nom de domaine */
function extractHostname(url) {
    var hostname;
 -1) {
        hostname = url.split('/')[2];
    } else {
        hostname = url.split('/')[0];
    }

    hostname = hostname.split(':')[0];
    hostname = hostname.split('?')[0];
    return hostname.replace("www.", "");
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};


$.fn.center = function() {
    if (!mobileDec) {
        this.css("position", "fixed").css("z-index", "1000")
            .css("top", "50%").css("left", "50%")
            .css("margin", (-(this.height() / 2)) + "px 0 0 " + (-(this.width() / 2)) + "px");
    } else {
        this.css("position", "fixed").css("z-index", "1000")
            .css("top", "20%").css("left", "10%")
    }
    return this;
};

var dicoMois = ["jan.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."],
    dicoLongsMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
    jdls = ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
    jdlsLong = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
    nombres = ["zéro", "une", "deux", "trois", "quatre", "cinq", "six", "sept", "huit", "neuf", "dix", "onze", "douze", "treize", "quatorze", "quinze"];

$("#combiendequestions").html(nombres[nombreDeQuestions] + " ");

function calculerScore(dico) {
    var lePerfect = 0,
        derniersPoints = d3.scaleLinear()
        .domain([15, 91])
        .range([30, 0]);

    $.each(dico, function(i, d) {
        difference = parseTime(d[0]).getTime() - parseTime(d[1]).getTime()
        jours = Math.abs(Math.ceil(difference / (1000 * 3600 * 24)));

        /* 50 points si t'es pile dessus */
        if (jours == 0) {
            lePerfect++
            totalPoints += 50;
        }
        /* entre 20 et 45 si t'as moins de deux semaines */
 0 && jours             totalPoints += (16 - jours) + 30;
        }
        /* si t'as entre deux semaines et deux mois*/
 14 && jours             totalPoints += Math.ceil(derniersPoints(jours))
        }
    })

    /* ici on affiche les points */
"
×"
"
 250) {
        result += "Bravo ! "
    }
" + totalPoints + " point" + ((totalPoints > 1) ? "s" : "") + " sur " + (nombreDeQuestions * 50) + " possibles";
 0) {
 1) ? "s" : "") + " sur " + nombres[nombreDeQuestions] + ". 🥳";
    } else {
        result += ".";
    }
"

    $("body").append(result)
    $("#resultatfinal").center()
    $("#resultatfinal .croix").on("click", function() {
        $("#resultatfinal").remove()
        confetti.clear()
    })

    /* et on balance les confettis */
    confetti.render();

    /* puis on remet à zéro hein */
    totalPoints = 0;
}

function creerGraphe(quid) {
    var idTemp = "#question" + quid + " .qu_chronologie",
        idInd = "#question" + quid + " .qu_indice .text_indice",
        idValidation = "#question" + quid + " .boutonmobile.clicable",
        idBout = "#question" + quid + " .qu_indice .bouton.clicable",
        largeur = document.getElementById("chronoquestions").offsetWidth,
        largeurGraphe = $(idTemp).width(),
        largeurInd = $(idInd).width(),
        hauteurInd = $(idInd).height(),
        largeurBout = $(idBout).width(),
        hauteurBout = $(idBout).height();

    /* on vide au cas où */
    d3.selectAll(idTemp).html(null);

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true
        ratio = .5
    } else {
        mobileDec = false
        ratio = .2
    }

    /* on cale le bouton de l'indice */
    $(idBout).css("left", (largeurInd - largeurBout) / 2 + "px").css("top", (hauteurInd - hauteurBout) / 2 + "px");

    $(idBout).on("click", function() {
        $(this).parent().removeClass("floute")
        $(this).hide()
    })

    /* quelques variables pour D3 */
    var margin = {
            top: 20,
            right: ((mobileDec) ? largeur / 20 : largeur / 50),
            bottom: 30,
            left: ((mobileDec) ? largeur / 20 : largeur / 50)
        },
        hauteurGraphe = largeurGraphe * ratio,
        width = largeurGraphe - margin.left - margin.right,
        height = (largeurGraphe * ratio) - margin.top - margin.bottom;

    var svg = d3.select(idTemp).append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");


    var dDebut = parseTime("01/01/2022"),
        dFin = parseTime("31/12/2022"),
        axes = svg.append("g"),
        annotations = svg.append("g").attr("class", "annot cacher"),
        x = d3.scaleTime().range([0, width]).domain([dDebut, dFin]),
        anneeTick = 2022;

    /* l'axe des abscisses  */
    axes.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x).ticks(15).tickSize(-height).tickSizeOuter(0).tickPadding(5).tickFormat(
            function(d) {
                nbrmois = (d.getMonth() + 1)
                cemois = dicoMois[d.getMonth()]
                if (nbrmois % 2 == 1) {
                    return dicoMois[d.getMonth()] + ((anneeTick != d.getFullYear()) ? " " + String(d.getFullYear()).replace("20", "") : "")
                }
                anneeTick = d.getFullYear()
            }
        ));

    /* la ligne */

    svg.append('line')
        .attr("class", "lignedate")
        .attr('x1', -100)
        .attr('y1', height)
        .attr('x2', -100)
        .attr('y2', 0)

    annotations.append("text")
        .attr("class", "date blanc")
        .attr("x", 150)
        .attr("y", height / 5);

    annotations.append("text")
        .attr("class", "date")
        .attr("x", 150)
        .attr("y", height / 5);

    /* Le rectangle à la main*/

    var t = textures.lines()
        /*   .heavier(2)*/
        .strokeWidth(8)
        .stroke("rgba(254, 97, 0,.075)");

    svg.call(t);

    svg.append("rect")
        .attr("class", "qu_rectangle")
        .attr("x", x(dDebut))
        .attr("y", 0)
        .attr("width", x(dFin) - x(dDebut))
        .attr("height", height)
        .style("fill", t.url())
        .on("mouseover", function() {
            svg.selectAll("line.lignedate").classed("cacher", false)
            annotations.classed("cacher", false)
        })
        .on("mousemove", function() {
            var xPosition = x.invert(d3.mouse(this)[0]),
                jourTemp = xPosition.getDate(),
                moisTemp = xPosition.getMonth(),
                anneeTemp = xPosition.getFullYear(),
                jdlsTemp = jdls[xPosition.getDay()],
                dateTemp = jdlsTemp + " " + ((jourTemp == 1) ? jourTemp + "er" : jourTemp) + " " + dicoLongsMois[moisTemp] + " " + anneeTemp;

            svg.select("line.lignedate")
                .attr("x1", d3.mouse(this)[0])
                .attr("x2", d3.mouse(this)[0]);

            if (!mobileDec) {
                annotations.selectAll("text.date")
                    .text(dateTemp)
                    .attr("text-anchor", function() {
                        xPos = d3.mouse(this)[0];

                        if (xPos                             return "start"
                        } else {
                            return "end"
                        }
                    })
                    .attr("x", function() {
                        xPos = d3.mouse(this)[0];

                        if (xPos                             return d3.mouse(this)[0] + 4
                        } else {
                            return d3.mouse(this)[0] - 4
                        }
                    })
            }
        })
        .on("mouseout", function() {
            svg.selectAll("line.lignedate").classed("cacher", true)
            annotations.classed("cacher", true)
        })
        .on("click", function() {
            var xPosition = x.invert(d3.mouse(this)[0]),
                jourTemp = xPosition.getDate(),
                moisTemp = xPosition.getMonth(),
                anneeTemp = xPosition.getFullYear(),
er" : jourTemp) + " " + dicoLongsMois[moisTemp] + " " + anneeTemp,
                dateNbrTemp = ((jourTemp             var dateBonne = $("#question" + quid).data("date");
            dicoReponse[quid] = [dateNbrTemp, dateBonne];

            if (!mobileDec) {
                d3.select(this).classed("desact", true)

                svg.append('line')
                    .attr("class", "lignechoisie")
                    .attr('y1', height)
                    .attr('y2', 0)
                    .attr("x1", d3.mouse(this)[0])
                    .attr("x2", d3.mouse(this)[0]);

                if (dateBonne != dateNbrTemp) {
                    svg.append('line')
                        .attr("class", "lignebleue")
                        .attr('y1', height)
                        .attr('y2', 0)
                        .attr("x1", x(parseTime(dateBonne)))
                        .attr("x2", x(parseTime(dateBonne)));
                }

                verifierResultat(dateNbrTemp, dateBonne, quid);
            } else {
                $(idValidation + " span").html("Valider le " + dateTemp)
                $(idValidation).on("click", function() {

                    $(idValidation).addClass("grisou")
                    $(idValidation + " span").html("Le " + dateTemp + " validé")

                    d3.select("#question" + quid + " .qu_rectangle").classed("desact", true)

                    svg.append('line')
                        .attr("class", "lignechoisie")
                        .attr('y1', height)
                        .attr('y2', 0)
                        .attr("x1", x(parseTime(dicoReponse[quid][0])))
                        .attr("x2", x(parseTime(dicoReponse[quid][0])));
                    if (dateBonne != dateNbrTemp) {
                        svg.append('line')
                            .attr("class", "lignebleue")
                            .attr('y1', height)
                            .attr('y2', 0)
                            .attr("x1", x(parseTime(dateBonne)))
                            .attr("x2", x(parseTime(dateBonne)));
                    }

                    verifierResultat(dateNbrTemp, dateBonne, quid);
                })
            }
        });



}

function verifierResultat(choix, bonne, index) {
    var idTemp = "#question" + index + " .qu_reponse .text_reponse",
        idChrono = "#question" + index + " .qu_chronologie",
        idPlusloin = "#question" + index + " .qu_plusloin",
        idBout = "#question" + index + " .qu_indice .bouton.clicable",
        idValidation = "#question" + index + " .boutonmobile.clicable",
        jourChoix = parseTime(choix).getDate(),
        moisChoix = parseTime(choix).getMonth(),
        anneeChoix = parseTime(choix).getFullYear(),
        jdlsChoix = parseTime(choix).getDay(),
er" : jourChoix) + " " + dicoLongsMois[moisChoix] + " " + anneeChoix,
        jourBon = parseTime(bonne).getDate(),
        moisBon = parseTime(bonne).getMonth(),
        anneeBon = parseTime(bonne).getFullYear(),
        jdlsBon = parseTime(bonne).getDay(),
er" : jourBon) + " " + dicoLongsMois[moisBon] + " " + anneeBon;

    /* on scrolle */
    if (isInApp == null) {
        if (index             $([document.documentElement, document.body]).animate({
                scrollTop: $(idChrono).offset().top - decalTop
            }, 1000);
        }
    }

    /* on calcule l'écart */
    var difference = parseTime(choix).getTime() - parseTime(bonne).getTime(),
        jours = Math.abs(Math.ceil(difference / (1000 * 3600 * 24))),
= 2) ? "de " + jours + " jours" : "d'une journée")

= 14) {
        decalage = jours / 7;
        reponse = "de " + decalage.toFixed(0) + " semaines";
    }

    /* on désactive les interactions une fois la questions répondue */
    $(idValidation).removeClass("clicable").unbind()
    $(idBout).removeClass("clicable").unbind()


    if (choix != bonne) {
" + jdlsLong[jdlsChoix] + " " + dateChoix + " qui présente un " + ((jours écart " + reponse + " avec le " + jdlsLong[jdlsBon] + " " + dateBon + ". ");

    } else {
" + jdlsLong[jdlsChoix] + " " + dateChoix + ", et c'est la bonne réponse au jour près ! ");
    }

    /* on vérifie si toutes les réponses ont été données */

    var complet = false,
        combienComplet = 0;

    $.each(dicoReponse, function(i, d) {
        if (d.length == 2) {
            combienComplet++
        }
    })

    if (combienComplet == nombreDeQuestions) {
        calculerScore(dicoReponse);
    }

    setTimeout(function() {
        $(idTemp + ", " + idPlusloin).removeClass("floute");
    }, 100);

}

function creerQuestion(d, index) {
"
"
" + d.theme + ""   */
" + marcheDuMonde(d.question, false, false) + ""
"
    if (d.indice) {
Indice " + d.indice
Je sèche, donnez-moi un indice  "
"
    }
"
"
"
"
Valider une date"
"
Vous avez choisi la date du ██████ ██ ██████ ████ qui présente un faible écart d'une journée avec le ██████ ██ ██████ ████." + marcheDuMonde(d.reponse, false, false) + ""
    if (d.lien_reponse) {
→ Aller plus loin sur " + extractHostname(d.lien_reponse) + ""
    }
"
"
"

    $("#chronoquestions").append(html);
    /* ensuite on lance une autre fonction pour le SVG */
    creerGraphe(index);
}

$("#chronoquestions").empty()

/* on boucle sur les questions */
 creerQuestion(d, (i + 1)));


<article-nb="2022/12/29/19-10">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’Américaine, qui n’hésitait pas à figurer ouvertement les corps et le plaisir, s’est plusieurs fois heurtée à la censure. Elle s’est éteinte, le 26 décembre, à l’âge de 89 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Disparitions       Arts           La mort de Dorothy Iannone, artiste et pionnière de la lutte féministe      L’Américaine, qui n’hésitait pas à figurer ouvertement les corps et le plaisir, s’est plusieurs fois heurtée à la censure. Elle s’est éteinte, le 26 décembre, à l’âge de 89 ans.          Par Philippe Dagen         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Dorothy Iannone, en février 2014, à Berlin (Allemagne).  CHRISTIAN MARQUARDT/GETTY IMAGES               L’artiste américaine Dorothy Iannone est morte à Berlin, lundi 26 décembre, à l’âge de 89 ans. Au mois de septembre, s’achevait au Louisiana Museum of Modern Art (Danemark) la dernière en date des rétrospectives qui ont récemment célébré son œuvre. En exergue figurait cette phrase d’elle : « Une description de moi-même et une description de mon œuvre ne seraient guère différentes : le désir d’une unité extatique, un voyage vers l’amour absolu. » Ce désir s’est réalisé dans sa peinture.          Née le 9 août 1933 à Boston (Massachusetts), elle y étudie d’abord le droit et la littérature, puis les arts, avant d’être diplômée de la Brandeis University en 1957. L’année suivante, elle épouse le peintre James Upham. Le couple s’établit à New York. Iannone peint dans le style de l’expressionnisme abstrait, alors dominant, tout en exécutant des portraits de femmes et d’hommes célèbres en xylographie.          Ce n’est cependant pas comme artiste qu’elle obtient sa première notoriété, mais par le procès qu’elle intente en 1961 aux douanes américaines. Lors d’un passage dans un aéroport new-yorkais, celles-ci saisissent l’exemplaire du Tropique du Cancer, d’Henry Miller, avec lequel elle voyage. Le livre, publié en 1934 à Paris, ne l’a été aux Etats-Unis qu’en 1961 et a été aussitôt poursuivi pour obscénité. En portant victorieusement l’affaire en justice, Iannone contribue à contraindre les autorités américaines à cesser d’attaquer le livre.          L’enjeu du procès est la liberté, pour un écrivain, d’écrire sur sa sexualité sans devoir en passer par des sous-entendus ou des métaphores, sans avoir à subir une censure : explicitement, avec franchise, avec crudité s’il le faut. Ce qui vaut pour Miller, vaut bientôt pour Iannone.          Manifeste pour la liberté          Dans la deuxième moitié de la décennie, la gestualité abstraite et colorée cède la place à une figuration qui se permet de tout montrer des anatomies féminines et masculines et de leurs relations érotiques, mais dans un style léger, rapide et allègre. Le dessin simplifie en lignes claires corps, visages, vêtements et sexes. Tous sont vivement enluminés, les couleurs suivant exactement les sinuosités du graphisme, et il est fréquent que des mots ou des phrases soient inscrits en capitales, comme tatoués sur les corps.          Les interpellations qui s’y lisent sont aussi claires que le dessin. Ce style a été rapproché des miniatures tantriques, des icônes byzantines, des peintures indiennes et des estampes japonaises. Les comics, le pop art, et, plus encore, le travail de Niki de Saint Phalle, d’Aloïse, de Jean Dubuffet et de Gaston Chaissac sont d’autres références probables, dont Iannone, qui voyage alors fréquemment en Europe et en Asie, est aussi familière que des grottes d’Ajanta, en Inde, et des tombeaux égyptiens.        Il vous reste 50.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/29/la-mort-de-dorothy-iannone-artiste-et-pionniere-de-la-lutte-feministe_6156013_3382.html"},"headline":"La mort de Dorothy Iannone, artiste et pionni\u00e8re de la lutte f\u00e9ministe","dateCreated":"2022-12-29T17:30:25+01:00","datePublished":"2022-12-29T17:30:25+01:00","dateModified":"2022-12-29T18:11:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Arts"],"keywords":["Disparitions","Arts","Culture"],"description":"L\u2019Am\u00e9ricaine, qui n\u2019h\u00e9sitait pas \u00e0 figurer ouvertement les corps et le plaisir, s\u2019est plusieurs fois heurt\u00e9e \u00e0 la censure. Elle s\u2019est \u00e9teinte, le 26\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 89\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Dagen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/98/0/2560/1280/1342/671/60/0/5722bd2_1672318369439-gettyimages-470441069.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-11">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le divorce entre la sélection et le peuple brésilien tient moins de sa piètre performance à la Coupe du monde au Qatar qu’à la déconnexion des joueurs – pour la plupart évoluant en Europe – avec leur pays, affirme l’ancien attaquant de l’équipe du Brésil, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Débats       Brésil           Walter Casagrande Jr, ancien joueur de la Seleçao : « La rupture entre les Brésiliens et leur équipe de football est énorme »      Le divorce entre la sélection et le peuple brésilien tient moins de sa piètre performance à la Coupe du monde au Qatar qu’à la déconnexion des joueurs – pour la plupart évoluant en Europe – avec leur pays, affirme l’ancien attaquant de l’équipe du Brésil, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 A 59 ans, Walter Casagrande Jr est l’une des voix les plus écoutées du football brésilien. Ancien attaquant de la Seleçao, le joueur fut dans les années 1980 l’un des piliers de la « démocratie corinthiane », qui vit les joueurs des Corinthians de Sao Paulo résister contre la dictature militaire. Doux colosse de 1,91 mètre, fin et passionné, il contribue désormais comme chroniqueur au quotidien Folha de Sao Paulo et au site UOL.com.br. Quelques semaines après l’élimination du Brésil face à la Croatie lors de la Coupe du monde 2022 au Qatar, il revient sur les turpitudes du futebol national.          L’état de santé de Pelé s’est dégradé ces derniers jours. Que représente-t-il pour vous ?          C’est lui qui m’a donné envie de devenir joueur de football. Tout simplement. Son jeu, en particulier lors du Mondial de 1970 (j’avais 7 ans !), était inoubliable. Il avait tout : le dribble, la vitesse, le tir, la force physique, la frappe de la tête… Certains le présentent comme une figure datée, dépassée… Rien de cela ! Il est l’inventeur du foot moderne. Si Pelé jouait aujourd’hui, il serait encore le numéro 1 !                           Lire aussi :  Pelé voit son cancer « progresser » et souffre d’une insuffisance rénale et cardiaque                 Le 9 décembre, jour de l’élimination du Brésil face à la Croatie durant la Coupe du Monde, vous avez signé une tribune au vitriol contre la Seleçao. Quels sont vos principaux reproches ?          Déjà, notre Seleçao a été très mauvaise sportivement parlant. Nous n’avons réalisé aucun bon match. Quelques buts spectaculaires, comme le « ciseau » de Richarlison, ont dissimulé nos errements. Sur le plan technique, on a constaté un manque flagrant de préparation. On n’a pas assez joué de matchs amicaux contre des équipes de haut niveau. Nous n’avons pas bâti de collectif ni pensé de schéma stratégique efficace. La responsabilité de l’entraîneur, Tite, est énorme. Il a commis beaucoup d’erreurs, et convoqué des « stars » aux performances mauvaises ou moyennes. Parmi eux, Thiago Silva, Gabriel Jesus, Daniel Alves… Il a laissé reposer toute sa stratégie sur un petit carré de joueurs pas au niveau.          Dans votre tribune, vous évoquez une rupture entre les Brésiliens et la Seleçao…          Elle est énorme. Mais elle ne vient pas des performances sportives. Certes, nous n’avons plus de joueurs de la trempe d’un Pelé, Romario ou Ronaldo. Le jeu brésilien est moins beau, moins spectaculaire. Mais, dans l’histoire, aucune défaite n’a détourné les Brésiliens de leur Seleçao. Entre 1970 et 1994 (vingt-quatre ans !), l’équipe n’a remporté aucun Mondial : cela n’a pas empêché les supporteurs de l’encourager. La Seleçao de 1982, qui s’est inclinée en phase finale, est célébrée comme l’une des meilleures. La défaite 7-1 face à l’Allemagne en 2014 fut certes un choc. Mais je ne la rendrais pas responsable de cette désaffection. Le mal est ailleurs…        Il vous reste 55.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/29/walter-casagrande-jr-ancien-joueur-de-la-selecao-la-rupture-entre-les-bresiliens-et-leur-equipe-de-football-est-enorme_6156008_3232.html"},"headline":"Walter Casagrande Jr, ancien joueur de la Sele\u00e7ao\u00a0: \u00ab\u00a0La rupture entre les Br\u00e9siliens et leur \u00e9quipe de football est \u00e9norme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-29T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-29T17:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Tribunes","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","Football","Sport"],"description":"Le divorce entre la s\u00e9lection et le peuple br\u00e9silien tient moins de sa pi\u00e8tre performance \u00e0 la Coupe du monde au Qatar qu\u2019\u00e0 la d\u00e9connexion des joueurs \u2013 pour la plupart \u00e9voluant en Europe \u2013 avec leur pays, affirme l\u2019ancien attaquant de l\u2019\u00e9quipe du Br\u00e9sil,\u00a0dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/14e72a6_ce6905b57cc54dc7b225a177203398c9-0-b6ebf27dafed48cda780daf10b3ac4ad.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-12">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le joueur serbe, présent en Australie pour préparer le premier tournoi du Grand Chelem de la saison, avait été renvoyé du pays il y a un an en raison de sa non-vaccination contre le Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Sport       Tennis           Tennis : Djokovic n’a pas oublié son expulsion d’Australie, mais veut « aller de l’avant »      Le joueur serbe, présent en Australie pour préparer le premier tournoi du Grand Chelem de la saison, avait été renvoyé du pays il y a un an en raison de sa non-vaccination contre le Covid-19.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h50, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Novak Djokovic, à l’entraînement à Adelaïde, en Australie, où il disputera son premier tournoi de l’année 2023.  BRENTON EDWARDS / AFP                 Rancunier mais pas trop. Arrivé mardi 27 décembre en Australie, où il doit disputer à Adelaïde son premier tournoi de l’année 2023, Novak Djokovic a affirmé qu’il ne pourrait sans doute jamais oublier l’épisode de son expulsion d’Australie il y a un an, en raison de sa non-vaccination contre le Covid-19.                             Lire aussi :  Novak Djokovic obtient son visa pour participer à l’Open d’Australie, selon plusieurs médias australiens                   « Cela fait partie des choses qui ne vous lâchent pas, qui restent en vous pour, je suppose, le restant de vos jours, a admis le joueur de 35 ans, en marge d’une session d’entraînement. Comme je l’ai dit, je n’avais jamais connu une chose pareille, et j’espère ne plus jamais y être confronté. »                 Le Serbe, numéro 5 mondial, qui tentera, à partir du 16 janvier, de remporter un 22e titre du Grand chelem lors de l’Open d’Australie à Melbourne – ce qui lui permettrait d’égaler le record de Rafael Nadal –, a toutefois exprimé sa volonté « d’aller de l’avant », en relevant notamment le bon accueil qui lui avait été fait jusque-là.            « Cela fait seulement deux jours que je suis ici ; mais (…) tout le monde a été très agréable, extrêmement gentil avec moi », a-t-il souligné. « Je me suis toujours senti très bien en Australie, j’y ai toujours joué mon meilleur tennis et j’y ai été beaucoup soutenu, alors j’espère vivre un autre grand été » austral, a ajouté le Serbe, qui a déjà remporté à neuf reprises l’Open d’Australie.            « C’est bon pour le tennis »            Il s’agit de la première visite de Novak Djokovic sur l’île continent depuis son expulsion en janvier, alors qu’il avait tenté, pour disputer le tournoi majeur, de contourner l’obligation vaccinale en vigueur en Australie avec une dérogation jugée injustifiée par les autorités nationales.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Djokovic : douze jours de bras de fer avec l’Australie et un immense gâchis                   Cet épisode lui avait valu d’être expulsé du pays après un séjour dans un centre de rétention, des critiques de la part des responsables politiques locaux et un recours judiciaire qui avait tenu en haleine le monde du tennis. « Nole » avait également été condamné à une interdiction de territoire de trois ans, mais cette mesure a été levée à la faveur d’un changement de gouvernement en Australie dans le courant de l’année.                De son côté, Rafael Nadal a salué la présence du Serbe en Australie. « Novak est là, c’est bon pour le tennis, bon probablement pour les fans », a déclaré sobrement le Majorquin (numéro 2 mondial), qui participe à la United Cup, un tournoi mixte par équipes débutant ce jeudi à Sydney, Brisbane et Perth.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du vendredi 30 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs boucleurs à cheveux          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/29/tennis-djokovic-n-a-pas-oublie-son-expulsion-d-australie-mais-veut-aller-de-l-avant_6156014_3242.html"},"headline":"Tennis\u00a0: Djokovic n\u2019a pas oubli\u00e9 son expulsion d\u2019Australie, mais veut \u00ab\u00a0aller de l\u2019avant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-29T17:50:33+01:00","datePublished":"2022-12-29T17:50:33+01:00","dateModified":"2022-12-29T18:21:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Tennis","Sport"],"description":"Le joueur serbe, pr\u00e9sent en Australie pour pr\u00e9parer le premier tournoi du Grand Chelem de la saison, avait \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 du pays il y a un an en raison de sa non-vaccination contre le Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/98/0/4240/2120/1342/671/60/0/b4fb32d_5095224-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/29/19-13">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Il n’est pas établi que la consommation des fleurs et feuilles de ces variétés de cannabis avec un faible taux de THC comporterait des risques pour la santé publique », a expliqué la plus haute juridiction administrative dans sa décision.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Police et justice       Drogues           CBD : le Conseil d’Etat annule définitivement l’interdiction de la vente des fleurs      « Il n’est pas établi que la consommation des fleurs et feuilles de ces variétés de cannabis avec un faible taux de THC comporterait des risques pour la santé publique », a expliqué la plus haute juridiction administrative dans sa décision.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h01, mis à jour à 17h31    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le Conseil d’Etat a annulé définitivement, jeudi 29 décembre, l’arrêté du gouvernement interdisant la vente de fleurs et de feuilles de chanvre chargées en cannabidiol (CBD), la molécule non psychotrope du cannabis, après l’avoir déjà suspendu il y a moins d’un an.            Le 30 décembre 2021, le gouvernement avait par arrêté interministériel autorisé la vente de produits contenant du CBD d’une teneur en THC (delta-9-tétrahydrocannabinol, la molécule psychotrope) inférieure ou égale à 0,3 %, mais interdit dans le même temps la vente des fleurs et feuilles de ce même cannabis à très faible dosage de THC (tétrahydrocannabinol).            Le Conseil d’Etat avait été saisi par des professionnels de cette filière et avait alors suspendu, le 24 janvier, l’arrêté du gouvernement interdisant la vente de fleurs et de feuilles de chanvre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  CBD : la filière s’active face à l’interdiction de la vente des fleurs                   Interdiction disproportionnée            Le Conseil d’Etat a jugé sur le fond « disproportionnée l’interdiction générale et absolue de commercialisation à l’état brut » de cette substance. Les fleurs et feuilles de CBD se présentent comme du cannabis habituel, généralement sous forme de plante verte séchée prête à être effritée et fumée.                 Mais, à la différence du cannabis traditionnel, qui contient du THC, le CBD, qui peut déjà être vendu sous forme d’huile ou de tisane, n’est désormais plus considéré, même dans sa forme fumable, comme un psychotrope par la justice française.            La plus haute juridiction de France a estimé dans sa décision que la vente de CBD sous forme de feuilles et fleurs ne « crée pas de risque pour la santé publique » pouvant justifier son interdiction. « En l’état des données scientifiques, la nocivité des autres molécules présentes dans les fleurs et feuilles de cannabis, notamment le CBD, n’est pas établie. »            Le Conseil d’Etat fait par ailleurs valoir que le CBD a, selon les données scientifiques, des « propriétés décontractantes et relaxantes et des effets anticonvulsivants, mais n’a pas d’effet psychotrope et ne provoque pas de dépendance ».                En réponse à l’argument d’une impossibilité pour les forces de l’ordre de faire la différence en cas de contrôle entre les plantes pourvues ou dépourvues de « propriétés stupéfiantes », qui compromettrait la lutte contre les stupéfiants, le Conseil d’Etat a estimé que le taux de THC « pouvait être contrôlé au moyen de tests rapides ».            Autorisé dans plusieurs pays européens            En tranchant définitivement sur le flou juridique autour de cette substance qui a commencé à être introduite en France en 2014, le Conseil d’Etat permet le lancement d’une filière chanvre économiquement pérenne en France, selon les représentants du secteur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Sauchichons », bières, vins, eaux pétillantes… Le CBD passe à table                   En novembre 2020, la Cour de justice de l’Union européenne avait jugé illégale l’interdiction en France du CBD, autorisée dans plusieurs autres pays européens, au nom du principe de libre circulation des marchandises.         Newsletter   « A la une » Chaque matin, parcourez l’essentiel de l’actualité du jour avec les derniers titres du « Monde » S’inscrire          La Cour de cassation, plus haute juridiction de l’ordre judiciaire français, lui a emboîté le pas, considérant en juin que tout CBD légalement produit dans l’UE pouvait être vendu en France.                              Lire aussi   Pour la Cour de cassation, tout CBD légalement produit dans l’UE peut être vendu en France                   « Cette nouvelle victoire juridique nous conforte dans cette idée et surtout va permettre à tout un secteur de se développer avec la visibilité nécessaire », a réagi le Syndicat professionnel du chanvre, l’une des parties requérantes. La France comptait fin 2022 quelque 2 000 boutiques de CBD, selon le syndicat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le CBD est devenu la coqueluche des insomniaques                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 30 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/12/29/cbd-le-conseil-d-etat-annule-definitivement-l-interdiction-de-la-vente-des-fleurs_6156004_1653578.html"},"headline":"CBD\u00a0: le Conseil d\u2019Etat annule d\u00e9finitivement l\u2019interdiction de la vente des fleurs","dateCreated":"2022-12-29T16:01:59+01:00","datePublished":"2022-12-29T16:01:59+01:00","dateModified":"2022-12-29T17:31:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Drogues"],"keywords":["Drogues","Addictions","Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Il n\u2019est pas \u00e9tabli que la consommation des fleurs et feuilles de ces vari\u00e9t\u00e9s de cannabis avec un faible taux de THC comporterait des risques pour la sant\u00e9 publique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la plus haute juridiction administrative dans sa d\u00e9cision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/621/0/8046/4023/1342/671/60/0/d11491f_5097143-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Drogues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/drogues/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/29/19-14">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ A la campagne, les centres de secours tournent quasi exclusivement grâce à l’engagement de volontaires, qui représentent 78 % des effectifs des pompiers en France. Mais entre la désertification médicale et les effets du dérèglement climatique, l’usure se fait sentir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                           
<article-nb="2022/12/29/19-15">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Une récente étude du service statistique du ministère de l’éducation nationale souligne une situation qui se dégrade particulièrement dans les collèges et lycées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                                        Offrir Le Monde                             Société       École primaire et secondaire           Ecole : la France a les classes les plus chargées de l’Union européenne      Une récente étude du service statistique du ministère de l’éducation nationale souligne une situation qui se dégrade particulièrement dans les collèges et lycées.          Par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 09h03, mis à jour à 16h03    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Il n’y a pas qu’en termes de salaire des enseignants ou d’inégalités scolaires que les comparaisons internationales sont sévères pour le système éducatif français. Un rapport consacré à « L’Europe de l’éducation », publié le 22 décembre par la direction de l’évaluation, de la prospective et de la performance (DEPP), le service statistique du ministère de l’éducation nationale, montre que la France est le pays de l’Union européenne (UE) dont les effectifs par classes sont les plus lourds.          Les élèves scolarisés en élémentaire en France sont en moyenne 22 par classe. La baisse est notable par rapport à la dernière édition du rapport, en 2020, date à laquelle les dédoublements des effectifs de CP et de CE1 en éducation prioritaire n’étaient pas pris en compte dans l’étude et où la moyenne française était à 24 élèves. Elle reste cependant supérieure au reste de l’UE (19,3). Au collège, l’effectif moyen approche 26 élèves (situation similaire à l’Espagne), très au-dessus de la moyenne de tous les pays, située sous la barre des 21.           
 

 


#d_graph_1672258386{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




La France arrive en tête des pays européens où le nombre d'élèves par classe est le plus élévé
Taille moyenne des classes en élémentaires et au collège en 2019-2020. Les données ne sont pas disponibles pour la Belgique, l'Irlande, les Pays-Bas et le Luxembourg.

Source : Direction de l'évaluation, de la prospective et de la performance (Depp)




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1672258386"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "France",
      "Hongrie",
      "Espagne",
      "Allemagne",
      "Portugal",
      "R\u00e9publique tch\u00e8que",
      "Su\u00e8de",
      "Danemark",
      "Estonie",
      "Italie",
      "Slov\u00e9nie",
      "Finlande",
      "Autriche",
      "R\u00e9publique slovaque",
      "Lituanie",
      "Gr\u00e8ce",
      "Lettonie",
      "Pologne"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Nombre moyen d'\u00e9l\u00e8ve par classe en \u00e9l\u00e9mentaire",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#a2dce7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          22.1,
          "#a2dce7",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#a2dce7",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          21.9,
          "#a2dce7",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          20.9,
          "#a2dce7",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          20.5,
          "#a2dce7",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          20.3,
          "#a2dce7",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          20.3,
          "#a2dce7",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          19.6,
          "#a2dce7",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          18.7,
          "#a2dce7",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          18.7,
          "#a2dce7",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          18.7,
          "#a2dce7",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          18.7,
          "#a2dce7",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          18.3,
          "#a2dce7",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          18.3,
          "#a2dce7",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          17.7,
          "#a2dce7",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#a2dce7",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          16.8,
          "#a2dce7",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          16.6,
          "#a2dce7",
          "pt17",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Nombre moyen d'\u00e9l\u00e8ve par classe au coll\u00e8ge",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#d2ad5c",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          25.6,
          "#d2ad5c",
          "pt18",
          true,
          false
        ],
        [
          21.4,
          "#d2ad5c",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          25.4,
          "#d2ad5c",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          23.9,
          "#d2ad5c",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          21.9,
          "#d2ad5c",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#d2ad5c",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          21.9,
          "#d2ad5c",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          20.2,
          "#d2ad5c",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          18.4,
          "#d2ad5c",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          20.7,
          "#d2ad5c",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          20.3,
          "#d2ad5c",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          19.4,
          "#d2ad5c",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          21.1,
          "#d2ad5c",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          19.9,
          "#d2ad5c",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          17.9,
          "#d2ad5c",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          20.1,
          "#d2ad5c",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          16.7,
          "#d2ad5c",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          18.4,
          "#d2ad5c",
          "pt35",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


          La France est aussi l’un des pays de l’UE qui compte le moins d’enseignants par rapport à son nombre d’élèves – par ailleurs le plus élevé de l’UE. C’est vrai pour tous les niveaux sauf le lycée, où les options en groupes réduits et les cours en atelier dans l’enseignement professionnel français conduisent à un taux d’encadrement plus favorable. Pour le primaire, la DEPP souligne notamment un « écart très marqué » avec l’Allemagne, qui a 9,2 élèves par enseignant en maternelle et 14,9 en élémentaire là où la France en a respectivement 23,2 et 18,4 (seule la Roumanie est au-dessus). Au collège, la différence est moins prégnante : la France a 14,6 élèves par enseignant (derrière les Pays-Bas) contre 12,8 outre-Rhin.           

<article-nb="2022/12/29/19-16">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le deuxième long-métrage du réalisateur néo-zélandais Gerard Johnstone s’inscrit dans une riche lignée de productions horrifiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Culture       Cinéma           « M3gan », la révolte d’une poupée androïde qui fait efficacement peur      Le deuxième long-métrage du réalisateur néo-zélandais Gerard Johnstone s’inscrit dans une riche lignée de productions horrifiques.          Par Jean-François Rauger         Publié hier à 14h30, mis à jour à 11h59    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La cyber poupée tueuse (Amie Donald et Jenna Davis pour la voix) dans « M3gan », de Gerard Johnstone.  UNIVERSAL STUDIOS                L’AVIS DU « MONDE » – À NE PAS MANQUER          Le grand art fantastique cinématographique relève moins de la fuite vers le progrès, vers le renouveau, que d’un perpétuel retour aux sources. Le cauchemar de l’inanimé qui s’anime, la révolte des machines, l’humanisation de l’inhumain… en cherchant un peu, il est possible de trouver, aux sources du deuxième long-métrage pour le cinéma du Néo-Zélandais Gerard Johnstone, qui avait déjà signé la comédie macabre Housebound en 2014, toute une généalogie littéraire et culturelle. Le meilleur de ce que l’on appelle le cinéma d’horreur se signale ainsi moins par une capacité à inventer de nouvelles mythologies – d’ailleurs, est-ce vraiment possible ? – que par celle de creuser, d’actualiser, de questionner quelques archétypes fondamentaux, de les confronter à de nouvelles rhétoriques en s’adaptant aux affects et aux stimuli du spectateur contemporain.          C’est dans la réussite quasi parfaite de cette alchimie que réside le grand intérêt de M3gan, nouvelle production Blumhouse, moins intéressée par le douteux projet d’ennoblir et d’intellectualiser l’épouvante cinématographique que de trouver la meilleure manière de lui conférer une réalité sensible, une efficacité spectaculaire et une signification complexe, entremêlant plusieurs degrés de signification. En résumé, M3gan fait efficacement peur. Le film est, en effet, soutenu par un art particulièrement habile de la progression dramatique, de la montée de l’angoisse, et une manière de changer d’affects en cours de récit, de passer d’une forme mélodramatique et sentimentale au déchaînement cathartique d’une violence à la fois libératrice et morbide.          Cady (Violet McGraw) est une petite fille qui vient de perdre brutalement ses parents dans un accident. Elle est recueillie par sa tante Gemma (Allison Williams), chercheuse dans une entreprise de jouets électroniques, qui vient de mettre au point une poupée androïde grandeur nature, dotée d’intelligence et d’une capacité à réagir de façon presque humaine aux sollicitations de l’enfant. La gamine va devenir le cobaye d’une expérience durant laquelle elle va vivre au côté de sa nouvelle « amie » et sous la supervision de sa tante et de l’entreprise qui a financé le robot expérimental dans l’attente d’une commercialisation massive de celui-ci. Cady va s’attacher à la poupée jusqu’à tisser avec elle une relation exclusive et fusionnelle, une relation qui, lorsqu’elle sera menacée, déclenchera de violentes réactions de l’androïde, devenu hors de contrôle et meurtrier.        Il vous reste 40.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/28/m3gan-la-revolte-d-une-poupee-androide-qui-fait-efficacement-peur_6155899_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0M3gan\u00a0\u00bb, la r\u00e9volte d\u2019une poup\u00e9e andro\u00efde qui fait efficacement peur","dateCreated":"2022-12-28T14:30:08+01:00","datePublished":"2022-12-28T14:30:08+01:00","dateModified":"2022-12-29T11:59:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Le deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage du r\u00e9alisateur n\u00e9o-z\u00e9landais Gerard Johnstone s\u2019inscrit dans une riche lign\u00e9e de productions horrifiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Fran\u00e7ois Rauger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/26/0/1600/800/1342/671/60/0/b8f55e8_1672060557475-4644363-jpg-r-1920-1080-f-jpg-q-x-xxyxx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-17">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Interrogé en zone mixte après la victoire du PSG contre Strasbourg (2-1), mercredi, l’attaquant parisien est revenu pour la première fois sur la défaite de l’équipe de France en finale de la Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Football       Ligue 1           Kylian Mbappé ne va « jamais digérer » la finale du Mondial perdue face à l’Argentine      Interrogé en zone mixte après la victoire du PSG contre Strasbourg (2-1), mercredi, l’attaquant parisien est revenu pour la première fois sur la défaite de l’équipe de France en finale de la Coupe du monde.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h17, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Kylian Mbappé, après la célébration de son but victorieux contre Strasbourg, mercredi 28 décembre, au Parc des Princes, lors de la 16e journée du championnat de France de Ligue 1.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Dix jours après la finale de la Coupe du monde de football perdue face à l’Argentine de Lionel Messi, retour réussi pour Kylian Mbappé sur les terrains de Ligue 1. L’attaquant du Paris Saint-Germain a marqué face à Strasbourg le but décisif donnant la victoire in extremis à son club (2-1), mercredi 28 décembre, au Parc des Princes, lors de la 16e journée du championnat de France. Interrogé après la rencontre, l’international français est revenu pour la première fois sur la désillusion qu’il a connue au Qatar.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Ligue 1 : après la vitrine du Mondial, le PSG de retour sur les terrains de la Ligue 1                   « Je pense que je ne vais jamais la digérer », a admis Kylian Mbappé mercredi en parlant de la défaite de la France contre l’Albiceleste (3-3, 4 t.a.b. à 2). Le Bondynois avait ébloui la rencontre en inscrivant un triplé, dont deux pénaltys, puis un tir au but lors de la séance fatidique.                 Malgré sa superbe prestation, la vedette des Bleus a concédé avoir passé « des heures compliquées » tout en précisant que cela n’allait pas avoir de conséquences sur le Paris Saint-Germain. « Comme je l’ai dit aux coéquipiers, il n’y a aucune raison que le club paie un échec en sélection, ce sont deux situations bien différentes », a-t-il rassuré.            Fidèle à sa volonté de battre des records et de marquer l’histoire du football, l’attaquant de la capitale en a profité pour réaffirmer son ambition de tout gagner. « Peu importe ce qui va se passer avec la sélection, le PSG c’est autre chose, je suis déterminé à ramener tous les trophées à la capitale », a-t-il assuré.            « Rester beau joueur »            Pour la reprise de la Ligue 1 ce mercredi, Kylian Mbappé a encore porté son équipe sur ses épaules en marquant au bout du temps additionnel. Un but victorieux qu’il a célébré avec le public du Parc des Princes. « Ça fait du bien de renouer avec la victoire, d’avoir un lien avec le club, les supporteurs, les coéquipiers », a-t-il glissé en zone mixte.                Revenu à l’entraînement seulement trois jours après la fin du Mondial, le buteur de 24 ans a voulu mettre les choses au clair. « On a parlé avant la finale et j’ai dit au coach que je reviendrais, peu importe le résultat, parce que je me sentais bien et je voulais continuer à jouer, parce qu’on a deux matches importants », a-t-il expliqué – le PSG rejoue dimanche à Lens.            Interrogé à propos des moqueries qu’il a subies lors des célébrations des joueurs de l’Albiceleste, Kylian Mbappé a écarté le problème d’un revers de la main. « Les célébrations, c’est pas mon problème, je ne perds pas d’énergie dans des choses aussi futiles, l’important pour moi, c’est de donner le meilleur de moi-même pour mon club, et on va attendre que Leo [Messi] revienne pour continuer à marquer et gagner des matches. »            Quant à d’éventuelles retrouvailles glaciales avec le septuple Ballon d’or ? L’ex-Monégasque ne semble pas lui en vouloir de ne pas s’être opposé aux chambrages de mauvais goût de ses coéquipiers argentins, notamment du gardien Emiliano Martinez. « J’ai discuté avec lui (Leo Messi) après le match, je l’ai félicité. C’était la quête d’une vie pour lui, pour moi aussi, mais j’ai échoué, donc il faut toujours rester beau joueur », a-t-il balayé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kylian Mbappé : une symphonie inachevée lors de la Coupe du monde 2022                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 30 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs boucleurs à cheveux          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/29/football-mbappe-ne-va-jamais-digerer-la-finale-du-mondial-perdue-face-a-l-argentine_6155996_1616938.html"},"headline":"Kylian Mbapp\u00e9 ne va \u00ab\u00a0jamais dig\u00e9rer\u00a0\u00bb la finale du Mondial perdue face \u00e0 l\u2019Argentine","dateCreated":"2022-12-29T13:17:20+01:00","datePublished":"2022-12-29T13:17:20+01:00","dateModified":"2022-12-29T17:50:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue 1"],"keywords":["Ligue 1","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Interrog\u00e9 en zone mixte apr\u00e8s la victoire du PSG contre Strasbourg (2-1), mercredi, l\u2019attaquant parisien est revenu pour la premi\u00e8re fois sur la d\u00e9faite de l\u2019\u00e9quipe de France en finale de la Coupe du monde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/695/0/4169/2084/1342/671/60/0/ad0f6e0_5095597-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/29/19-18">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Deux projets contestés, une plate-forme logistique et un golf géant, attendent une décision. La récente mise à l’écart de Marie Lajus, préfète d’Indre-et-Loire, illustre le difficile exercice auquel sont confrontés nombre d’entre eux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                         Offrir Le Monde                             Société       Politique           En Loir-et-Cher, le préfet pris en étau entre intérêts économiques et question environnementale      Deux projets contestés, une plate-forme logistique et un golf géant, attendent une décision. La récente mise à l’écart de Marie Lajus, préfète d’Indre-et-Loire, illustre le difficile exercice auquel sont confrontés nombre d’entre eux.          Par Jordan Pouille(Blois, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 09h37, mis à jour à 11h18    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Vue d’architecte du projet de développement d’un complexe touristique à La Ferté-Saint-Cyr, dans le Loir-et-Cher.  SANEO               Comment tracer sa route, entre projets défendus par des élus locaux, souvent au nom de l’emploi, et mouvement de protection de l’environnement ou du patrimoine, de plus en plus organisés ? La récente mise à l’écart de Marie Lajus, préfète d’Indre-et-Loire, qui s’est progressivement mis à dos des élus, illustre l’exercice auquel sont confrontés nombre de préfets.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’éviction brutale de Marie Lajus, une préfète hors norme victime de remontées « négatives » d’élus                 Le mois de février 2023 sera ainsi crucial pour la biodiversité solognote et mémorable pour le préfet du Loir-et-Cher. D’un côté, Lamotte-Beuvron, paradis des chasseurs et promeneurs, pourrait accueillir le chantier d’un vaste entrepôt logistique, à proximité d’un collège et moyennant la destruction d’une forêt de 16 hectares. Et, de l’autre, la commune boisée de La Ferté-Saint-Cyr pourrait faire place à complexe touristique de luxe composé de 565 villas et d’un golf de 160 hectares. Les dates limites pour prendre un arrêté préfectoral – accord ou refus – sont le 4 février pour la plate-forme et le 17 février pour le golf dit « des Pommereaux ».          Ces derniers mois, ces deux projets ont connu leurs lots de manifestations dominicales et de réunions publiques vespérales chahutées. A chaque fois, les agents des services du renseignement territorial étaient là pour remonter l’information au préfet François Pesneau, déjà au fait des opinions populaires exprimées lors des enquêtes publiques.          Riverains légalistes          Directeur général des services de Lamotte-Beuvron pendant vingt ans, François Eliet, jeune retraité, a créé une association de riverains pour s’opposer au projet de plate-forme : « On n’est pas du genre à s’enchaîner autour des arbres. On préfère utiliser tous les outils juridiques à disposition. » Jusqu’à fournir des dizaines d’avis argumentés au commissaire-enquêteur, dont celui d’un pneumologue spécialiste de l’impact des particules fines émises par les camions.          L’enquête publique s’est conclue en novembre par un avis négatif. Mais la vigilance de M. Eliet reste intacte : « S’il est raisonnable, le préfet devrait suivre l’avis. Après, il nous faudra s’intéresser au SCOT [schéma de cohérence territoriale] de la Grande Sologne, un document important qui sera voté en juin 2023 et dont va dépendra le futur PLUI [plan local d’urbanisme intercommunal] et donc l’utilisation des terrains. »          Confronté à ces riverains légalistes, le préfet voit aussi les positions traditionnelles des élus évoluer – les emplois pèsent moins face aux préoccupations écologiques – et des projets défendus par des communes ne pas l’être un échelon au-dessus. Le conseil départemental du Loir-et-Cher, à majorité divers droite, a ainsi voté, le 24 octobre, contre le projet de golf à l’unanimité des groupes. Un projet qui a pourtant reçu un avis favorable de l’enquête publique.        Il vous reste 46.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/29/en-loir-et-cher-le-prefet-pris-en-etau-entre-interets-economiques-et-question-environnementale_6155973_3224.html"},"headline":"En Loir-et-Cher, le pr\u00e9fet pris en \u00e9tau entre int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et question environnementale","dateCreated":"2022-12-29T09:37:40+01:00","datePublished":"2022-12-29T09:37:40+01:00","dateModified":"2022-12-29T11:18:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Soci\u00e9t\u00e9","Climat","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Deux projets contest\u00e9s, une plate-forme logistique et un golf g\u00e9ant, attendent une d\u00e9cision. La r\u00e9cente mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart de Marie Lajus, pr\u00e9f\u00e8te d\u2019Indre-et-Loire, illustre le difficile exercice auquel sont confront\u00e9s nombre d\u2019entre eux.","author":[{"@type":"Person","name":"Jordan Pouille","description":"Blois, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/287/0/3600/1800/1342/671/60/0/a7f42b4_1672302804056-qorqrmo5arhujibtlziahjbega.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  
