<FILE-date="2022/12/29/19">

<article-nb="2022/12/29/19-1">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Face au manque de lanceurs et à la lourdeur de ses processus, l’ambition de l’Europe spatiale de rester dans la course face aux Américains et aux Chinois est sérieusement remise en cause.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                         Débats       Espace         Spatial : la souveraineté européenne menacée   Éditorial   Le Monde    Face au manque de lanceurs et à la lourdeur de ses processus, l’ambition de l’Europe spatiale de rester dans la course face aux Américains et aux Chinois est sérieusement remise en cause.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        « La grandeur de la France exige sa présence dans l’espace. » En 1961, conscient de l’importance stratégique du cosmos, le général de Gaulle fixait au pays l’objectif de devenir la troisième puissance spatiale, après les Russes et les Américains. Une ambition qui conduira au lancement avec succès du programme de fusées Ariane, une dizaine d’années plus tard, garantissant à l’Europe sa souveraineté, en la dotant de son propre accès à l’espace.            Mais, aujourd’hui, cette autonomie est menacée, faute de lanceurs. La future Ariane-6 a déjà plus de trois ans de retard, son tir inaugural ayant été reporté au dernier trimestre 2023. Sa petite sœur Vega-C a raté son premier lancement commercial, le 20 décembre, et a dû être détruite en vol. Les missions reprendront une fois les causes de l’échec analysées et les correctifs effectués.            Arianespace, la société qui commercialise et assure la gestion des vols, va donc se trouver pendant plusieurs mois sans nouvelle fusée. Des clients privés risquent de se tourner vers des lanceurs américains ou indiens. L’absence prolongée de solution européenne compliquerait la tâche des gouvernements, qui ne veulent pas confier la mise en orbite de satellites militaires à des firmes étrangères.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Télécommunications : l’Europe va se doter de sa propre constellation de satellites ultrasécurisée, confrontée à l’urgence et à l’impératif de souveraineté                   L’ambition de l’Europe spatiale de rester dans la course face aux Américains et aux Chinois est sérieusement remise en cause. Son modèle de fonctionnement aussi, depuis que l’espace, domaine longtemps réservé aux grandes agences nationales, a été bousculé par Elon Musk. Avec SpaceX et ses fusées Falcon, le milliardaire américain y impose ses règles depuis une dizaine d’années. Tout est plus rapide, moins cher, et ses fusées sont réutilisables.             

<article-nb="2022/12/29/19-2">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le démantèlement des barrages avait été annoncé par le président serbe, Aleksandar Vucic, mercredi soir, après un appel à la désescalade lancé par Washington et l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Serbie           Les Serbes du Kosovo, qui bloquent des routes depuis presque trois semaines, ont commencé à lever leurs barrages      Le démantèlement des barrages avait été annoncé par le président serbe, Aleksandar Vucic, mercredi soir, après un appel à la désescalade lancé par Washington et l’Union européenne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h44    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des soldats italiens, qui font partie de la force de maintien de la paix de l’OTAN, se tiennent près d’une barricade à Mitrovica, au Kosovo, le 29 décembre 2022.  BOJAN SLAVKOVIC / AP                 La situation au Kosovo semble s’apaiser. La minorité serbe du Kosovo, qui bloque des routes depuis presque trois semaines, a commencé à lever ses barrages, jeudi 29 décembre, près de la frontière avec la Serbie.            La police du Kosovo a confirmé la réouverture officielle du principal poste-frontière avec la Serbie, fermé la veille. Des images de la Radio-Télévision de Serbie (RTS) ont montré des files de voitures et de camions formées du côté serbe.                 Le démantèlement des barrages avait été annoncé par le président serbe, Aleksandar Vucic, mercredi soir, après un appel à la désescalade lancé par Washington et l’Union européenne (UE). « Les barricades seront démantelées, mais la méfiance demeure », a dit M. Vucic durant une rencontre avec des représentants des Serbes du Kosovo près de la frontière kosovare, selon des propos cités par RTS.                             Lire aussi :  La Serbie envoie son chef des armées à la frontière avec le Kosovo                   Libération d’un ancien policier serbe            Dans un geste manifestement destiné à apaiser les tensions, un tribunal de Pristina avait ordonné, plus tôt le même jour, la libération et le placement en résidence surveillée d’un ancien policier serbe, Dejan Pantic, dont l’arrestation avait déclenché la colère de la minorité serbe.            Jeudi matin, la situation dans le nord du Kosovo était calme, avec des patrouilles des forces internationales de maintien de la paix, selon un correspondant de l’Agence France-Presse (AFP). A Mitrovica, deux camions utilisés pour bloquer un pont avaient brûlé durant la nuit. La cause du sinistre était inconnue.                           Des manifestants serbes se tiennent près du village de Rudare, au nord de Mitrovica, au Kosovo, le 29 décembre 2022.  VISAR KRYEZIU / AP                 A Rudare, au nord de Mitrovica, une dizaine de manifestants tenaient toujours un barrage et étaient opposés à l’idée de partir : « Cela n’a aucun sens, nous nous sommes battus pour des droits qui n’ont pas été obtenus, nous nous sentons trahis », a dit à l’AFP l’un d’eux, âgé de 25 ans, qui n’a pas voulu donner son nom. « Pourquoi sommes-nous venus aux barrages si tout se termine comme cela ? », a lancé un autre manifestant, âgé de 38 ans, qui a également requis l’anonymat.                Depuis le 10 décembre, plusieurs centaines de membres de la minorité serbe ont érigé des barrages dans le nord du Kosovo pour protester contre l’arrestation de l’ancien policier serbe, paralysant la circulation vers deux postes frontaliers avec la Serbie. La semaine dernière, la première ministre serbe, Ana Brnabic, avait jugé que la situation dans cette région était « au bord du conflit armé ». La police kosovare et les casques bleus ont subi plusieurs attaques impliquant des armes à feu, alors que la Serbie mettait ses forces armées en état d’alerte.            « Désescalade sans condition »            Le Kosovo, ex-province serbe, a déclaré son indépendance en 2008, une décennie après une guerre meurtrière entre forces serbes et rebelles albanais ; mais la Serbie ne la reconnaît pas. Belgrade encourage la minorité serbe – environ 120 000 personnes, sur 1,8 million d’habitants au Kosovo – à refuser toute loyauté à Pristina au moment où les autorités kosovares veulent asseoir leur souveraineté sur l’ensemble du territoire.            Au début de novembre, des centaines de policiers serbes intégrés à la police kosovare, ainsi que des juges, des procureurs et d’autres fonctionnaires avaient quitté leur poste en masse pour protester contre une décision de Pristina, désormais suspendue, d’interdire aux Serbes vivant au Kosovo d’utiliser des plaques d’immatriculation délivrées par la Serbie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Serbie et Kosovo mettent fin à la querelle des plaques d’immatriculation                   Mercredi, les Etats-Unis et l’UE ont appelé conjointement à une « désescalade sans condition », assurant travailler avec Belgrade « pour trouver une solution politique afin d’apaiser les tensions et parvenir à une avancée dans l’intérêt de la stabilité, de la sécurité et du bien-être de toutes les populations locales ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Kosovo débute son long chemin vers l’adhésion à l’Union européenne                   La Russie a réaffirmé son soutien à Belgrade, mercredi. « Nous avons des relations très étroites d’alliés, historiques et spirituelles avec la Serbie, a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Bien sûr, nous soutenons Belgrade dans les actions qu’il entreprend. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 30 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/29/les-serbes-du-kosovo-qui-bloquent-des-routes-depuis-presque-trois-semaines-ont-commence-a-lever-leurs-barrages_6156003_3210.html"},"headline":"Les Serbes du Kosovo, qui bloquent des routes depuis presque trois semaines, ont commenc\u00e9 \u00e0 lever leurs barrages","dateCreated":"2022-12-29T15:44:56+01:00","datePublished":"2022-12-29T15:44:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Kosovo","Serbie","International","Europe"],"description":"Le d\u00e9mant\u00e8lement des barrages avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, mercredi soir, apr\u00e8s un appel \u00e0 la d\u00e9sescalade lanc\u00e9 par Washington et l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/460/0/5520/2760/1342/671/60/0/ba56e83_1672320360358-512291.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/29/19-3">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Selon les autorités ukrainiennes, 54 des 69 missiles russes tirés « ont été abattus ». Les autres ont provoqué des coupures d’électricité et fait des blessés dans les villes de Kiev, Lviv et Kherson.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    L’Ukraine dit avoir abattu cinquante-quatre des soixante-neuf missiles russes lancés ce matin         Les bombardements russes privent d’électricité 40 % des habitants de Kiev                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Après une frappe de missile russe, à Kiev, en Ukraine, le 29 décembre 2022.    VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          L’Ukraine dénonce des frappes russes « massives » sur plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev. Selon les autorités ukrainiennes, 54 des 69 missiles russes tirés « ont été abattus ». Plus tôt dans la journée, la présidence ukrainienne avait annoncé qu’environ cent vingt missiles avaient visé le pays.Ces frappes ont laissé 40 % des habitants de Kiev sans électricité. La grande ville de l’ouest du pays, Lviv, était privée à 90 % d’électricité, jeudi, à la suite de ces bombardements russes sur les infrastructures énergétiques ukrainiennes en plein hiver.La Biélorussie a affirmé, jeudi, avoir abattu un missile antiaérien ukrainien près du village de Gorbakha, dans la région de Brest (sud-ouest), frontalière de l’Ukraine. Il s’agit du premier incident de ce type rapporté par Minsk depuis le début de l’offensive russe en Ukraine. Les autorités biélorusses disent envisager deux cas de figure : soit le missile est tombé par erreur en Biélorussie, soit il a été abattu par la défense antiaérienne biélorusse. L’ambassadeur d’Ukraine en Biélorussie a été convoqué.Le déficit du réseau électrique ukrainien s’est par ailleurs aggravé en raison du bombardement des infrastructures gazières dans l’est de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo, gestionnaire national du réseau de transport d’électricité, mercredi sur Facebook.Le chef de la diplomatie russe s’est dit « convaincu » que la Russie atteindrait ses objectifs en Ukraine à force de « patience », à condition que « les quatre régions [Donetsk, Louhansk, Zaporijia, Kherson] appartiennent à la Fédération de Russie », a affirmé Sergueï Lavrov, précisant que Moscou devait « bien sûr » conquérir l’ensemble de ces quatre territoires, qui ne sont pas entièrement contrôlés par l’armée russe actuellement.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. En Ukraine, l’armée épaulée par un vaste réseau de volontaires         Décryptage. A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine rejoue le « Seigneur des anneaux »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je nous vois, Sasha et moi, à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière »         Décryptages. La Russie interdit la vente de son pétrole aux entités appliquant le plafonnement des prix         Reportage. Comment la Pologne s’isole de plus en plus de la Russie         Actu vidéo. A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « a envie de vivre »         Reportage. A Kharkiv, le conflit s’immisce jusque dans la célébration de Noël         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Ukraine dit avoir abattu cinquante-quatre des soixante-neuf missiles russes lancés ce matin         Les bombardements russes privent d’électricité 40 % des habitants de Kiev                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-29T16:36:07+00:00","coverageEndTime":"2022-12-30T04:36:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce des bombardements massifs\u00a0; la Bi\u00e9lorussie affirme qu\u2019un mi...","description":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, 54 des 69\u00a0missiles russes tir\u00e9s \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb. Les autres ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et fait des bless\u00e9s dans les villes de Kiev, Lviv et Kherson.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev dénonce des bombardements massifs ; la Biélorussie affirme qu’un missile ukrainien s’est écrasé sur son sol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, 54 des 69\u00a0missiles russes tir\u00e9s \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb. Les autres ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et fait des bless\u00e9s dans les villes de Kiev, Lviv et Kherson.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/0/0/5765/3843/1342/894/3/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-12-29T16:36:07+00:00"
,"endDate":"2022-12-30T04:36:07+00:00"
  A la convocation de l'ambassadeur ukrainien en Bi\u00e9lorussie, je m'aper\u00e7ois \u00e9tonn\u00e9 que ces deux pays n'ont pas rompu leurs relations diplomatiques, comment est-ce possible?     Arnaud          Bonsoir, Arnaud,          Des relations diplomatiques entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie persistent bel et bien, mais, vous l\u2019aurez devin\u00e9, elles se sont consid\u00e9rablement tendues ces derniers mois. Les deux pays partagent pr\u00e8s de 900\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8res, et l\u2019Ukraine avait une ambassade \u00e0\u00a0Minsk\u00a0et un consulat g\u00e9n\u00e9ral situ\u00e9 \u00e0\u00a0Brest, tandis que la Bi\u00e9lorussie avait une ambassade \u00e0\u00a0Kiev\u00a0et un consulat honoraire \u00e0\u00a0Lviv.          Un mois apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe en Ukraine, la Bi\u00e9lorussie a annonc\u00e9 l\u2019expulsion de la plupart des diplomates ukrainiens, accusant Kiev d\u2019actions \u00ab\u00a0inamicales\u00a0\u00bb. Ne restent \u00e0 Minsk que l\u2019ambassadeur ukrainien et quatre diplomates, alors que plus de vingt personnes y travaillaient jusque-l\u00e0. La Bi\u00e9lorussie a \u00e9galement ferm\u00e9 le consulat ukrainien \u00e0 Brest \u00ab\u00a0en raison de l\u2019absence effective du personnel\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, Minsk avait d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 tous ses diplomates d\u2019Ukraine.          L\u2019annonce, en octobre, de la cr\u00e9ation d\u2019un groupement militaire conjoint entre la Russie et la Bi\u00e9lorussie avait remis la question sur le devant la sc\u00e8ne. Le chef de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du Parlement ukrainien, Oleksandr Merejko, avait ainsi appel\u00e9 \u00e0 rompre les relations diplomatiques avec la Bi\u00e9lorussie. \u00ab\u00a0A mon avis, la question de\u00a0[cette]\u00a0rupture (\u2026)\u00a0est en retard. Il est de plus en plus difficile d\u2019avoir des relations diplomatiques avec un pays dirig\u00e9 par un dictateur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Merezhko, membre du parti pr\u00e9sidentiel.          Rappelons, pour finir, que la Bi\u00e9lorussie n\u2019a pas formellement pris part \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Son territoire sert toutefois de base arri\u00e8re aux forces russes, mais aucun soldat bi\u00e9lorusse n\u2019est pour l\u2019instant sur le terrain ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce des bombardements massifs\u00a0; la Bi\u00e9lorussie affirme qu\u2019un mi...","dateModified":"2022-12-29T17:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T16:51:58+00:00","articleBody":"     Selon un briefing du chef adjoint de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Oleksi Hromov, les forces ukrainiennes ont avanc\u00e9 de 2,5 kilom\u00e8tres en direction de Kreminna, dans l\u2019oblast de Louhansk (Est), au cours de la semaine.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a lanc\u00e9 cette attaque au d\u00e9but de novembre avec l\u2019intention de couper un important axe d\u2019approvisionnement. Les autorit\u00e9s avaient reconnu une avanc\u00e9e lente, ralentie par les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, la pluie et la boue. Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait reconnu que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile et p\u00e9nible\u00a0\u00bb sur le front du Donbass, \u00ab\u00a0Bakhmout, Kreminna et d\u2019autres parties du Donbass [exigeant] la plus grande force et la plus grande concentration\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, M.\u00a0Hromov a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 11\u00a0000 soldats ennemis\u00a0\u00bb \u00e9taient actuellement \u00ab\u00a0sur les terrains d\u2019entra\u00eenement en Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb. Il n\u2019a toutefois pas \u00e9voqu\u00e9 le missile antia\u00e9rien que Minsk a affirm\u00e9 avoir abattu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. Sur les nouvelles frappes d\u2019ampleur men\u00e9es jeudi, M.\u00a0Hromov a assur\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0succomb\u00e9 \u00e0 un autre acte de g\u00e9nocide du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, confirmant la destruction de 54 missiles sur les 69 tir\u00e9s. Selon lui enfin, entre le 23 et le 28\u00a0d\u00e9cembre, les forces russes ont eu recours \u00e0 23 drones kamikazes, dont 13 la semaine derni\u00e8re. Dans le m\u00eame temps, 19 cibles a\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En une semaine, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a avanc\u00e9 de 2,5\u00a0kilom\u00e8tres en direction de Kreminna","dateModified":"2022-12-29T17:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T15:42:34+00:00","articleBody":"           Les sauveteurs fouillent dans les d\u00e9bris de maisons d\u00e9truites par des bombardements dans la banlieue de Kiev, le 29\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Les bombardements ont bless\u00e9 jeudi trois personnes \u00e0 Kiev, selon le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Selon le maire de Kiev,\u00a0seize missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de la r\u00e9gion. STRINGER \/ REUTERS                 Les restes d\u2019un missile abattu qui est tomb\u00e9, jeudi, sur des v\u00e9hicules gar\u00e9s pr\u00e8s d\u2019un immeuble de plusieurs \u00e9tages, \u00e0 Kiev. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/ba75780_5096885-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, apr\u00e8s les bombardements russes","dateModified":"2022-12-29T16:00:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T15:34:37+00:00","articleBody":"     Minsk a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Bi\u00e9lorussie pour \u00ab\u00a0protester contre le tir d\u2019un missile\u00a0\u00bb S-300 \u00ab\u00a0du territoire de l\u2019Ukraine en direction de celui\u00a0\u00bb de la Bi\u00e9lorussie, que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse avait annonc\u00e9 plus t\u00f4t avoir \u00ab\u00a0abattu\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Brest (sud-ouest).          \u00ab\u00a0La partie bi\u00e9lorusse a exig\u00e9 de mener imm\u00e9diatement une enqu\u00eate approfondie sur les circonstances de ce tir de missile, de punir les responsables et de prendre des mesures globales pour emp\u00eacher de tels incidents \u00e0 l\u2019avenir, qui pourraient avoir des cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb, a fait savoir la diplomatie dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie convoque l\u2019ambassadeur ukrainien","dateModified":"2022-12-29T16:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T14:19:55+00:00","articleBody":"     Le Conseil d\u2019Etat a valid\u00e9 le refus d\u2019accorder aux \u00e9trangers ayant fui l\u2019Ukraine la \u00ab\u00a0protection temporaire\u00a0\u00bb octroy\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, en l\u2019absence d\u2019arr\u00eat\u00e9 sp\u00e9cifique des autorit\u00e9s fran\u00e7aises pour \u00e9tendre ce m\u00e9canisme.          Plusieurs ONG de d\u00e9fense des migrants se sont \u00e9mues du sort des \u00e9trangers qui r\u00e9sidaient en Ukraine, mais qui n\u2019ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de la protection exceptionnelle offerte aux Ukrainiens. Cette protection permet \u00e0 ces derniers, pendant six mois renouvelables, de percevoir une allocation en France et d\u2019y travailler. Contestant cette diff\u00e9rence de traitement, des Arm\u00e9niens \u00e9tablis en Ukraine avant la guerre avaient saisi la justice administrative, notamment dans l\u2019ouest de la France.          Dans sa d\u00e9cision, la plus haute juridiction administrative note que les textes europ\u00e9ens pris apr\u00e8s l\u2019invasion russe r\u00e9servent en principe la \u00ab\u00a0protection temporaire\u00a0\u00bb aux \u00e9trangers qui r\u00e9sidaient en Ukraine en vertu \u00ab\u00a0d\u2019un titre de s\u00e9jour permanent\u00a0\u00bb et n\u2019\u00e9taient pas en mesure de regagner leur pays d\u2019origine \u00ab\u00a0dans des conditions s\u00fbres et durables\u00a0\u00bb.          Selon le Conseil d\u2019Etat, les Etats membres ont certes la possibilit\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9tendre\u00a0\u00bb ce m\u00e9canisme aux \u00e9trangers d\u00e9tenteurs d\u2019un titre temporaire, mais doivent pour cela avoir adopt\u00e9 un arr\u00eat\u00e9 sp\u00e9cifique \u00ab\u00a0d\u00e9signant les cat\u00e9gories de personnes concern\u00e9es\u00a0\u00bb. Or, rel\u00e8ve la juridiction, l\u2019ex\u00e9cutif n\u2019a pris \u00ab\u00a0aucun arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb de ce type pour \u00e9largir ce m\u00e9canisme.          Fin septembre, la France avait accueilli environ 106\u00a0000\u00a0personnes ayant fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon un r\u00e9cent rapport parlementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, le Conseil d\u2019Etat refuse d\u2019accorder la m\u00eame protection aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et aux \u00e9tr...","dateModified":"2022-12-29T14:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T11:42:32+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie a annonc\u00e9 avoir abattu un missile antia\u00e9rien ukrainien pr\u00e8s du village de Gorbakha, dans la r\u00e9gion de Brest (sud-ouest), frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, entre 10\u00a0heures et 11\u00a0heures, un missile S-300 ukrainien est tomb\u00e9 sur le territoire de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse sur Telegram.          Il s\u2019agit du premier incident de ce type rapport\u00e9 par Minsk depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, il y a plus de dix mois, alors que la Bi\u00e9lorussie sert de base arri\u00e8re aux forces de Moscou.          Une \u00e9quipe d\u2019officiers et d\u2019enqu\u00eateurs travaille actuellement sur le site pour d\u00e9terminer les causes de la chute de l\u2019engin. Les autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses disent envisager deux cas de figure\u00a0: soit le missile a d\u00e9vi\u00e9 de sa trajectoire, tombant par erreur en Bi\u00e9lorussie, un sc\u00e9nario similaire au \u00ab\u00a0r\u00e9cent incident survenu en Pologne\u00a0\u00bb, soit il a \u00e9t\u00e9 abattu par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne bi\u00e9lorusse.          Aucune information sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes n\u2019a pour l\u2019instant \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e.          En novembre, la chute d\u2019un missile, qui avait tu\u00e9 deux personnes, sur un village polonais avait fait craindre une escalade majeure et l\u2019implication directe de l\u2019OTAN dans le conflit en Ukraine, car la Pologne est prot\u00e9g\u00e9e par un engagement de d\u00e9fense collective de l\u2019Alliance atlantique. L\u2019Ukraine avait accus\u00e9 la Russie, mais, selon les Occidentaux et Moscou, le missile en question provenait a priori d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien ukrainien ayant d\u00e9vi\u00e9 de sa trajectoire.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     Comment l\u2019escalade a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e apr\u00e8s l\u2019explosion meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie affirme qu\u2019un missile ukrainien s\u2019est \u00e9cras\u00e9 sur son sol","dateModified":"2022-12-29T14:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T10:30:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Selon des donn\u00e9es provisoires, soixante-neuf missiles ennemis ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s au total, et cinquante-quatre ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le commandant en chef des forces arm\u00e9es, Valeri Zaloujny, sur Telegram. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9sisterons et nous gagnerons\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9 que quelque cent vingt missiles avaient vis\u00e9 le pays.               \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont gard\u00e9 l\u2019une de leurs attaques de missiles les plus massives depuis le d\u00e9but de la guerre pour les derniers jours de l\u2019ann\u00e9e. Ils r\u00eavent de voir les Ukrainiens c\u00e9l\u00e9brer le Nouvel An dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid, mais ils ne peuvent pas vaincre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien sur Twitter \u00e0 la suite de ces bombardements russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir abattu cinquante-quatre des soixante-neuf missiles russes lanc\u00e9s ce matin","dateModified":"2022-12-29T11:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T10:23:24+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe a abattu un drone pr\u00e8s de Saratov, \u00e0 500 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional. Cet incident survient trois jours apr\u00e8s une attaque au drone, attribu\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, ayant fait trois morts sur une base a\u00e9rienne de la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0Un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 sur le territoire du district d\u2019Enguels. Un objet non identifi\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit (\u2026). Pas de menace pour la s\u00e9curit\u00e9 des habitants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur, Roman Boussargine. Il a pr\u00e9cis\u00e9 par la suite qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un drone et que ses fragments ont caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 une cl\u00f4ture, une maison et une voiture, sans n\u00e9anmoins faire de victimes.          L\u2019a\u00e9rodrome militaire russe d\u2019Enguels, situ\u00e9 dans cette zone, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 lundi par une attaque de drone ayant caus\u00e9 la mort de trois militaires, selon Moscou. Ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les d\u00e9bris d\u2019un drone ukrainien apr\u00e8s sa destruction par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne. Le 5\u00a0d\u00e9cembre, Moscou avait \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir lanc\u00e9 des attaques par drones contre la base d\u2019Enguels et une autre dans la r\u00e9gion de Riazan.          Il s\u2019agit donc du troisi\u00e8me incident en un mois touchant les environs de cette base a\u00e9rienne russe, r\u00e9put\u00e9e abriter des bombardiers strat\u00e9giques, des appareils con\u00e7us pour attaquer des cibles de haute importance.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     L\u2019Ukraine a attaqu\u00e9 des bases russes \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres de ses fronti\u00e8res                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe activ\u00e9e \u00e0 500 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-29T12:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T10:07:25+00:00","articleBody":"     Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 Kherson pendant de r\u00e9centes frappes russes sur un b\u00e2timent m\u00e9dical, rapporte le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.          \u00ab\u00a0Quasi quotidiennement, les institutions m\u00e9dicales essuient des attaques. R\u00e9cemment, c\u2019\u00e9tait une maternit\u00e9. Aujourd\u2019hui le dispensaire r\u00e9gional de cardiologie a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 en raison des bombardements russes\u00a0\u00bb, affirme M.\u00a0Timoshenko sur Telegram.          Selon lui, les deux bless\u00e9s sont un agent de s\u00e9curit\u00e9 et un ouvrier d\u2019une chaufferie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux bless\u00e9s dans des bombardements \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-12-29T10:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T09:53:04+00:00","articleBody":"     Ce sont 40\u00a0% des r\u00e9sidents de la ville de Kiev qui se retrouvent sans \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite des frappes massives russes sur l\u2019Ukraine aujourd\u2019hui, a annonc\u00e9 le maire de la capitale, Vitali Klitschko, sur Telegram.          Une coupure due, selon lui, aux \u00ab\u00a0mesures de s\u00e9curit\u00e9 utilis\u00e9es par les \u00e9lectriciens pendant une alerte a\u00e9rienne\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs en \u00e9lectricit\u00e9 travaillent actuellement pour r\u00e9tablir l\u2019alimentation\u00a0\u00bb, poursuit M. Klitschko. L\u2019alimentation en eau et le chauffage fonctionnent normalement pour la majorit\u00e9 des foyers, affirme-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements russes privent d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 40\u00a0% des habitants de Kiev","dateModified":"2022-12-29T11:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T09:11:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les frappes russes massives, qui ont fait trois bless\u00e9s, dans la capitale ukrainienne, l\u2019administration de la ville a d\u00e9clar\u00e9 que la sir\u00e8ne annon\u00e7ant la fin de l\u2019alerte avait retenti.          \u00ab\u00a0Merci de garder un \u0153il sur les annonces et de retourner \u00e0 l\u2019abri si les sir\u00e8nes retentissent de nouveau\u00a0\u00bb, pr\u00e9viennent les autorit\u00e9s de la capitale sur Telegram.          Selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko, seize missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne de la r\u00e9gion.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de l\u2019alerte \u00e0 Kiev apr\u00e8s les bombardements russes","dateModified":"2022-12-29T09:14:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T08:33:31+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 aujourd\u2019hui les frappes russes \u00ab\u00a0massives\u00a0\u00bb dans plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi attaque l\u2019Ukraine sur plusieurs fronts, en utilisant des missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s depuis des avions et des navires\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne sur Telegram. \u00ab\u00a0Plus de 120 missiles ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s pour d\u00e9truire des infrastructures civiles essentielles et tuer des civils en masse\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, sur Twitter, sans donner de bilan d\u2019\u00e9ventuelles victimes.          Le Kremlin avait pr\u00e9venu qu\u2019il n\u2019y aurait aucune tr\u00eave du Nouvel An sur le terrain.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9nonce des bombardements russes massifs, de \u00ab\u00a0plus de 120 missiles\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-29T12:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T08:23:40+00:00","articleBody":"     Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es ce matin lors des bombardements russes sur Kiev, a annonc\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko. L\u2019une des victimes est \u00ab\u00a0une fille de 14\u00a0ans\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Klitschko sur Telegram. Tous les bless\u00e9s sont, selon lui, hospitalis\u00e9s.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois bless\u00e9s \u00e0 Kiev pendant les bombardements russes, selon le maire de la ville","dateModified":"2022-12-29T08:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T08:13:06+00:00","articleBody":"     Le maire de Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 ce matin que 90\u00a0% de la ville \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de nouveaux bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, en plein hiver et \u00e0 quelques jours du Nouvel An.  \u00ab\u00a0Les trams et trolleybus ne roulent plus dans la ville, il pourrait y avoir des coupures d\u2019eau\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Andri Sadovy sur Telegram et Twitter.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9galement rapport\u00e9 que plusieurs r\u00e9gions du pays, dont celle de la capitale, ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es par des missiles russes.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lviv priv\u00e9e en grande partie d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s de nouveaux bombardements russes","dateModified":"2022-12-29T08:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T07:11:34+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont rapport\u00e9 jeudi que plusieurs r\u00e9gions du pays, dont la capitale, faisaient face jeudi matin \u00e0 une attaque de missiles russes. Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, a \u00e9voqu\u00e9 sur Facebook \u00ab\u00a0plus de cent [projectiles] en plusieurs vagues\u00a0\u00bb. A Kiev, o\u00f9 des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues, l\u2019administration r\u00e9gionale a d\u00e9clar\u00e9 que les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne avaient \u00e9t\u00e9 activ\u00e9s.          Depuis le mois d\u2019octobre, la Russie multiplie les bombardements, visant principalement des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques vitales pour l\u2019Ukraine. Dans les r\u00e9gions de Dnipro, Odessa et Kryvy Rih, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9venu avoir coup\u00e9 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour minimiser les dommages occasionn\u00e9s aux sites critiques s\u2019ils \u00e9taient touch\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes vis\u00e9es par une attaque de missiles","dateModified":"2022-12-29T07:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T04:55:01+00:00","articleBody":"      Des bombardements ont fait plusieurs bless\u00e9s \u00e0 Kharkiv et pr\u00e8s de Kherson, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s r\u00e9gionales mercredi.          \u00ab\u00a0Seuls quelques civils\u00a0\u00bb sont encore pr\u00e9sents \u00e0 Bakhmout, a d\u00e9plor\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mercredi sur\u00a0Facebook. \u00ab\u00a0L\u2019an dernier, 70\u00a0000\u00a0personnes y vivaient\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser le nombre de civils qui s\u2019y trouvent toujours.          Le d\u00e9ficit du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien s\u2019est aggrav\u00e9\u00a0en raison du bombardement des infrastructures gazi\u00e8res dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo, gestionnaire national du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mercredi sur\u00a0Facebook.          L\u2019interdiction par Moscou, \u00e0 compter du 1er\u00a0f\u00e9vrier, de vendre le p\u00e9trole russe aux pays \u00e9trangers plafonnant son prix\u00a0n\u2019est pas \u00ab\u00a0sans signification, mais cela n\u2019a pas de signification pratique\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Berlin mercredi.          L\u2019Ukraine a achet\u00e9 pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0drones, principalement des mod\u00e8les destin\u00e9s \u00e0 des missions de reconnaissance, et pr\u00e9voit de d\u00e9velopper des mod\u00e8les de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilis\u00e9s par les Russes dans l\u2019invasion du pays, a annonc\u00e9 le ministre charg\u00e9 des technologies ukrainien.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations a annonc\u00e9 mercredi, dans\u00a0un communiqu\u00e9, qu\u2019elle allait\u00a0pouvoir venir en aide \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 700\u00a0000\u00a0Ukrainiens\u00a0\u00bb pendant l\u2019hiver gr\u00e2ce \u00e0 des fonds humanitaires fournis par l\u2019Union europ\u00e9enne.          Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien mercredi \u00e0 Kiev.\u00a0Apr\u00e8s la rencontre, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram \u00eatre \u00ab\u00a0reconnaissant \u00e0 la France pour l\u2019assistance militaire d\u00e9j\u00e0 fournie visant \u00e0 prot\u00e9ger le ciel ukrainien et \u00e0 renforcer les capacit\u00e9s des forces de d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie russe s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que la Russie atteindrait ses objectifs en Ukraine \u00e0 force de \u00ab\u00a0patience\u00a0\u00bb. A condition que \u00ab\u00a0les quatre r\u00e9gions [Donetsk, Louhansk, Zaporijia, Kherson] appartiennent \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, pr\u00e9cisant que Moscou devait \u00ab\u00a0bien s\u00fbr\u00a0\u00bb conqu\u00e9rir l\u2019ensemble de ces quatre territoires, qui ne sont pas enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe actuellement.          L\u2019Institute for the Study of War (ISW) estime que \u00ab\u00a0l\u2019offensive russe sur Bakhmout a probablement d\u00e9j\u00e0 atteint son point culminant\u00a0\u00bb. Dans son bulletin quotidien du 28\u00a0d\u00e9cembre, le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain juge que les forces russes \u00ab\u00a0ne peuvent plus poursuivre leur attaque [\u00e0 Bakhmout] et doivent adopter une position d\u00e9fensive ou faire une pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, ce qui ne signe pas pour autant la fin des combats.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0jeudi 29\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-29T11:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T04:50:03+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-29T04:50:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/0/0/5765/3843/1342/894/3/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/29/19-4">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Après les propos du virologue Christian Drosten annonçant la fin de la pandémie de Covid-19, des responsables politiques demandent que l’obligation de porter le masque dans les transports et les cabinets médicaux soit levée de façon anticipée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Allemagne           En Allemagne, l’abrogation des dernières mesures anti-Covid fait débat      Après les propos du virologue Christian Drosten annonçant la fin de la pandémie de Covid-19, des responsables politiques demandent que l’obligation de porter le masque dans les transports et les cabinets médicaux soit levée de façon anticipée.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h25, mis à jour à 11h46    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Faut-il en finir une fois pour toutes avec les restrictions liées au Covid-19 ? En Allemagne, le débat fait rage depuis cette petite phrase lâchée par le virologue Christian Drosten, mardi 27 décembre, au détour d’une longue interview au quotidien Tagesspiegel : « Nous assistons cet hiver à la première vague endémique de SARS-CoV-2 ; selon moi, la pandémie est donc terminée. »          En raison de la réputation de son auteur, une telle affirmation ne pouvait pas passer inaperçue. Directeur de l’institut de virologie de l’hôpital de la Charité, à Berlin, connu dans le monde entier pour avoir mis au point le premier test de dépistage du Covid-19 en janvier 2020, Christian Drosten n’est pas du genre à s’exprimer à la légère. En Allemagne, où il s’est imposé dès le début de la pandémie comme l’expert le plus écouté du gouvernement et le plus sollicité par les médias, il a toujours tenu le même discours, alertant sans cesse sur la nocivité du virus et plaidant avec constance pour des mesures ultra-strictes.          Que cet homme si prudent déclare que la pandémie est « terminée » ne pouvait que réjouir tous ceux qui, depuis des mois, réclament la fin des dernières restrictions en vigueur dans le pays. A commencer par les libéraux (FDP), membres de la coalition du chancelier social-démocrate Olaf Scholz (SPD). Dès la parution de l’interview du célèbre virologue, le ministre de la justice, Marco Buschmann, s’est empressé de monter au front en déclarant sur Twitter : « Pendant la pandémie, Christian Drosten faisait partie des scientifiques les plus prudents. Aujourd’hui il estime que celle-ci est terminée. Nous sommes dans une situation endémique. Politiquement, nous devons en tirer les conséquences en mettant fin aux dernières mesures anti-Covid. »           « Après cet hiver, nous aurons dans la population une immunité si importante que le virus aura du mal à autant se propager » - Christian Drosten, virologue          Dans son interview au Tagesspiegel, Christian Drosten ne s’exprime pas sur la question des restrictions. Par ailleurs, s’il affirme que la pandémie est « terminée », il ne déclare pas, pour autant, que l’Allemagne en a définitivement fini avec le Covid-19 qui, selon lui, continuera de circuler, mais de façon beaucoup plus modérée. « Après cet hiver, nous aurons dans la population une immunité si importante que le virus aura du mal à autant se propager. A moins qu’il y ait une mauvaise surprise, liée à une nouvelle mutation. Mais même ça, je n’y crois pas pour l’instant. »          Interrogé sur la situation en Chine, Christian Drosten se montre très clair, refusant de comparer la politique qu’il a défendue pour l’Allemagne à celle mise en œuvre par Pékin. « Une stratégie zéro Covid comme celle de la Chine ne peut être mise en œuvre qu’avec une violence extrême de la part de l’État, notamment en enfermant les citoyens chez eux. (…) La grande erreur en Chine a été de ne pas sensibiliser la population, en particulier les personnes âgées, à la vaccination. En raison du confinement total, on n’y a pas vu ce qu’était réellement cette maladie. C’est pourquoi le taux de vaccination y est si faible chez les gens les plus vieux. »        Il vous reste 44.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/29/en-allemagne-l-abrogation-des-dernieres-mesures-anti-covid-fait-debat_6155981_3244.html"},"headline":"En Allemagne, l\u2019abrogation des derni\u00e8res mesures anti-Covid fait d\u00e9bat","dateCreated":"2022-12-29T11:25:18+01:00","datePublished":"2022-12-29T11:25:18+01:00","dateModified":"2022-12-29T11:46:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Allemagne"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te","Europe","Allemagne"],"description":"Apr\u00e8s les propos du virologue Christian Drosten annon\u00e7ant la fin de la pand\u00e9mie de Covid-19, des responsables politiques demandent que l\u2019obligation de porter le masque dans les transports et les cabinets m\u00e9dicaux soit lev\u00e9e de fa\u00e7on anticip\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/453/0/5703/2851/1342/671/60/0/095887e_1672302816165-110912.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-5">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ « Sans garantie de justice, de vérité et de liberté, la communauté kurde ne se sentira jamais en sécurité en France et en Europe », estime, dans une tribune au « Monde », un collectif de personnalités politiques et associatives, dont Marine Tondelier et Agit Polat, après la tuerie survenue à Paris le 23 décembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Police et justice         « Il est urgent d’accorder aux Kurdes la justice et la protection qu’ils méritent »   Tribune        Collectif        « Sans garantie de justice, de vérité et de liberté, la communauté kurde ne se sentira jamais en sécurité en France et en Europe », estime, dans une tribune au « Monde », un collectif de personnalités politiques et associatives, dont Marine Tondelier et Agit Polat, après la tuerie survenue à Paris le 23 décembre.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 12h59    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Depuis l’attentat commis le 23 décembre à Paris contre le centre culturel du CDKF (Conseil démocratique kurde en France), un salon de coiffure et un restaurant kurdes, provoquant le décès de trois militants, Abdurrahman Kizil, Mir Perwer et la responsable du mouvement des femmes kurdes, Emine Kara, l’émotion est intense et la colère gronde au sein de la communauté kurde de France, comme partout ailleurs dans le monde.          Cet acte abject pose bien évidemment la question de la montée des idées d’extrême droite en France et de la responsabilité coupable des femmes et des hommes politiques qui accusent les étrangers de tous les maux.          Cependant, cet acte est bien plus qu’un crime raciste commis par un raciste. Ce serait détourner lâchement le regard si l’autre dimension du problème, sans doute la plus grande, était occultée.          Cette attaque est sans doute la souffrance de trop d’un peuple qui a déjà beaucoup trop souffert, risquant sans cesse la mort partout où il se trouve.                                            Le peuple kurde constitue la plus grande nation au monde sans Etat. Peuple millénaire de Mésopotamie, composé de plus de 40 millions d’individus, il s’est retrouvé colonisé au lendemain de la première guerre mondiale. Le Kurdistan, composante de l’Empire ottoman, était alors partagé par les puissances occidentales entre la Turquie, la Syrie, l’Iran et l’Irak, par le traité de Lausanne de 1923.          Dans chacun de ces pays, les Kurdes ont dès lors fait l’objet de persécutions, de crimes, de massacres et de politiques d’assimilation forcée destinées à anéantir leur culture et leur identité. Ces persécutions ont conduit des millions d’entre eux sur les chemins de l’exil, principalement vers l’Europe.          Eradiquer les voix          La diaspora kurde est une cible prioritaire, car elle est libre. Elle est la voix des peuples qui ne le sont pas et fait échec aux propagandes des Etats totalitaires de la région. A l’heure des réseaux sociaux, cette diaspora est plus que jamais menacée, en particulier par le régime turc actuel.          C’est ainsi que les services de renseignement turcs (MIT), avec l’aide des Loups gris (le tristement célèbre mouvement ultranationaliste turc d’extrême droite), déploient des moyens puissants pour déstabiliser, traquer et tenter de faire taire tous leurs opposants politiques.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Il nous faut résister, coûte que coûte, à l’expansionnisme turc en pays kurde »                 Celles et ceux qui souhaitent retourner au pays pour voir leur famille arrêteront toute expression en lien avec leur kurdicité et cesseront toute activité militante. Les autres préféreront ne plus se rendre dans leur pays plutôt que d’abdiquer. Eradiquer ces dernières voix, tel est le projet de la Turquie de Recep Tayyip Erdogan.        Il vous reste 60% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/29/il-est-urgent-d-accorder-aux-kurdes-la-justice-et-la-protection-qu-ils-meritent_6155955_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est urgent d\u2019accorder aux Kurdes la justice et la protection qu\u2019ils m\u00e9ritent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-29T06:00:16+01:00","datePublished":"2022-12-29T06:00:16+01:00","dateModified":"2022-12-29T12:59:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Police et justice"],"keywords":["International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Proche-Orient","D\u00e9bats","Tribunes","Turquie","Europe","Syrie"],"description":"\u00ab\u00a0Sans garantie de justice, de v\u00e9rit\u00e9 et de libert\u00e9, la communaut\u00e9 kurde ne se sentira jamais en s\u00e9curit\u00e9 en France et en Europe\u00a0\u00bb, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif de personnalit\u00e9s politiques et associatives, dont Marine Tondelier et Agit Polat, apr\u00e8s la tuerie survenue \u00e0 Paris le 23\u00a0d\u00e9cembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/1008/0/6016/3008/1342/671/60/0/d71a5dc_1672071727854-080-hl-mcohen-1926111.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-6">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ L’invasion de l’Ukraine par la Russie a engendré bouleversements et craintes de pénurie dans le domaine des céréales et du gaz.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Matières premières           Matières premières, énergie : 2022, l’année de tous les emballements      L’invasion de l’Ukraine par la Russie a engendré bouleversements et craintes de pénurie dans le domaine des céréales et du gaz.          Par Laurence Girard et Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 05h11, mis à jour à 08h16    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des grains de blé stockés dans une ferme près d’Izmaïl (Ukraine), dans la région d’Odessa, le 14 juin 2022.  OLEKSANDR GIMANOV / AFP               « L’année du gaz et des céréales ». Telle est la formule employée par Philippe Chalmin, professeur à l’université Paris-Dauphine, pour qualifier 2022. Un millésime qui restera gravé dans les annales des matières premières. Rarement les tensions auront été aussi fortes sur ces marchés, avec des flambées spéculatives qui se sont traduites par des records de prix historiques, puis des replis marqués.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : pétrole, blé, colza, aluminium, nickel… les prix de certaines matières premières flambent                 « Par leur volatilité, les marchés reflètent les angoisses de la planète », commente M. Chalmin. Et des angoisses, les habitants de la planète en ont – réelles mais aussi parfois amplifiées par les acteurs financiers ou politiques. Déjà, en 2021, les cours des matières premières avaient le vent en poupe, propulsés par les emplettes chinoises ainsi que par la reprise économique postpandémique, ce qui avait provoqué des tensions d’approvisionnement. L’invasion de l’Ukraine par les troupes russes, le 24 février, a donné un coup d’accélérateur à ces hausses.          Ainsi, dans le domaine de l’énergie, les prix du gaz ont bondi de manière inédite, sous l’effet du tarissement des livraisons russes vers l’Europe. Sur les marchés à terme, ils ont atteint en moyenne entre 100 et 125 euros le mégawattheure, avec des pics à plus de 300 euros à l’été, alors qu’ils évoluaient entre 20 euros et 30 euros avant la crise.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Union européenne : le plafonnement du prix du gaz, un mécanisme complexe obtenu à l’issue de semaines de négociations                 Un léger répit s’est cependant installé en décembre sur ce front en Europe, où les températures en deçà des normales saisonnières, le remplissage élevé des stocks de gaz et le racornissement de la demande provoqué par une sobriété subie ont permis un repli des prix autour de 85 euros, soit les niveaux d’avant le 24 février. Dans la foulée, les cours de l’électricité, qui s’étaient, eux aussi, emballés tout au long de l’année, ont été divisés par deux sur le seul mois de décembre et sont revenus sous les 300 euros le mégawattheure.            








<article-nb="2022/12/29/19-7">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La Russie et la Chine rêvent d’embrigader le Sud global dans leur bataille. Mais la réalité du monde ne rentre pas dans ce cadre simpliste.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                         Débats       Guerre en Ukraine         « En 2023 s’ouvre une scène internationale plus conflictuelle et pagailleuse que jamais »   Chronique            Alain Frachon  éditorialiste au « Monde »        La Russie et la Chine rêvent d’embrigader le Sud global dans leur bataille. Mais la réalité du monde ne rentre pas dans ce cadre simpliste.   Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 07h55    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    L’année 2022 a accouché d’un nouveau monde, terre d’incertitudes. 2023 s’ouvre sur un paysage stratégique bouleversé par la guerre et sur un horizon économique difficile – inflation, énergie chère, croissance faiblarde. Sur fond de lutte contre le réchauffement climatique, ces chocs se nourrissent les uns les autres et dessinent une toile chaotique.          En attaquant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ramené la guerre en Europe. L’entière responsabilité lui en incombe. Ce conflit est un conflit « de choix », une agression délibérée et non un « conflit de nécessité ». Le président russe ne supporte pas que l’Ukraine soit pleinement indépendante, ni qu’elle soit plus séduite par le monde occidental que par l’élégant modèle politique et économique poutinien…          Le front est momentanément stabilisé. Vaincu dans son offensive sur Kiev, Poutine s’est emparé d’une partie de l’Est ukrainien, qu’il a annexée à la Fédération de Russie. Il n’a jamais précisé ses buts de guerre et, rappellent ses proches, pas plus renoncé à Kiev qu’à Odessa, le grand port ukrainien sur la mer Noire. Il achemine des renforts massifs en Ukraine occupée et, chaque jour, s’emploie à démolir, à coups de volées de missiles, les infrastructures civiles du pays. Moscou compte sur l’hiver pour épuiser les Ukrainiens et lasser Américains et Européens – qui soutiennent Kiev militairement et économiquement. Réponse d’ici au printemps ?                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre de Poutine contre l’Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, encore plus dangereuse »                 La Russie s’est lancée dans une guerre conventionnelle à l’abri de son arsenal nucléaire. Elle se sert de l’arme nucléaire à la fois comme menace contre l’Ukraine et pour limiter le soutien occidental à Kiev. Le nucléaire en appui du conventionnel ? Le nucléaire autorisant, et non dissuadant, la guerre conventionnelle ? Nombre de puissances moyennes regardent cela de très près. La guerre de Poutine va peut-être accélérer la prolifération nucléaire.          Modèle autocratique          La guerre a resserré les liens transatlantiques, elle a revivifié et encore élargi l’OTAN. Elle a manifesté l’efficacité, sinon la supériorité, des armes occidentales. Débattu à plaisir, le « déclin » militaire de l’Occident n’a rien d’évident. Les vingt-sept de l’Union européenne sont restés unis dans leur soutien à Kiev et dans leur politique de sanctions contre Moscou. Fournisseurs en chef de l’assistance militaire à l’Ukraine, les Etats-Unis dosent leur appui : pas de livraisons d’armes susceptibles de frapper en profondeur le territoire russe. La majorité républicaine à la Chambre des représentants, qui entre en fonctions en janvier, ne reviendra pas sur le soutien à l’Ukraine – pour le moment largement bipartisan.        Il vous reste 54.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/29/en-2023-s-ouvre-une-scene-internationale-plus-conflictuelle-et-pagailleuse-que-jamais_6155944_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En\u00a02023 s\u2019ouvre une sc\u00e8ne internationale plus conflictuelle et pagailleuse que jamais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-29T04:30:10+01:00","datePublished":"2022-12-29T04:30:10+01:00","dateModified":"2022-12-29T07:55:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Chroniques","Asie-Pacifique","Chine","Russie","Europe"],"description":"La Russie et la Chine r\u00eavent d\u2019embrigader le Sud global dans leur bataille. Mais la r\u00e9alit\u00e9 du monde ne rentre pas dans ce cadre simpliste.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon","description":"\u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/523/0/5471/2735/1342/671/60/0/aecf5a0_1672271512156-000-9y362d.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-8">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Après dix mois de guerre, voire plus pour ceux qui combattent depuis 2014 dans le Donbass, des militaires souffrent d’anxiété, de dépressions et de commotions cérébrales dues aux incessants tirs d’artillerie russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 ADRIENNE SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         A Kiev, un centre à l’écoute des soldats traumatisés : « Dans tous les cas, la guerre suivra ces gens toutes leurs vies »   Par Thomas d'Istria (Kiev, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 04h15, mis à jour à 10h20     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageAprès dix mois de guerre, voire plus pour ceux qui combattent depuis 2014 dans le Donbass, des militaires souffrent d’anxiété, de dépressions et de commotions cérébrales dues aux incessants tirs d’artillerie russe.                Le centre de soins de Forest Glade se niche dans un bâtiment à l’allure étrangement surannée, au milieu d’une forêt de pins de la région de Kiev. Ce vendredi 23 décembre, à l’intérieur du vaste hall d’entrée, des hommes et des femmes vaquent à leurs activités, jouent au tennis de table ou font une partie de billard américain.                              Le centre de soins de Forest Glade, situé en périphérie de Kiev, à la tombée de la nuit, le 22 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »               La guerre semble ne pas avoir de prise sur le lieu. Et pourtant elle rôde, discrète ou terriblement flagrante, marquant le corps de soldats qui ne se sont, pour certains, pas débarrassés de leurs tenues militaires depuis leur arrivée. Elle se manifeste aussi dans des regards, dans la démarche chavirante d’un amputé sur ses béquilles, dans la manière qu’à un homme de se couvrir les oreilles et de se recroqueviller en observant une porte qui s’apprête à claquer.          Volodymyr Sevastyanov fait partie de ceux qui portent le lourd fardeau des expériences traumatisantes. L’homme aux cheveux blanchis, âgé d’une cinquantaine d’années, vit avec depuis des années : dès le début de la guerre du Donbass, déclenchée par le soulèvement des séparatistes ukrainiens soutenus par Moscou, en 2014, il s’était engagé pour évacuer des civils et des militaires, sur la ligne de front. Huit ans plus tard, alors qu’il avait tenté de renouer avec une vie civile, il s’est de nouveau engagé. En février, au lendemain de l’invasion russe, il a rejoint la 24e brigade mécanisée, cette fois comme médecin de guerre. Avant son arrivée, mi-décembre, dans le centre de Forest Glade, Volodymyr soignait les soldats dans un hôpital improvisé à l’entrée de Bakhmout, l’une des villes les plus disputées du Donbass.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un déluge de feu de l’artillerie russe                 Dans l’espace Narnia, une salle à l’atmosphère chaleureuse, il fait nerveusement défiler les photos de ses camarades sur son téléphone portable. « Psychologiquement, on se soutient, on fait des blagues, on rigole, du coup, on ne ressent pas les difficultés. Mais quand on quitte la ligne de front, là ça devient difficile, raconte-t-il en évoquant avec douleur les bombardements quasi constants. C’est une grande pression sur ta santé mentale, tes nerfs. Les explosions qui se rapprochent, à 100 mètres, à 50 mètres, c’est tout autour de toi, c’est partout, et c’est tous les jours comme ça. »          « Maintenant, je pleure comme un enfant »          De nombreux combattants de sa brigade souffrent de commotions cérébrales à cause de ces frappes d’artillerie qui entraînent, comme il continue à l’expliquer, des « troubles de la mémoire, de la vision… Les chocs secouent les murs, alors il faut imaginer les effets sur les corps… Moi encore, ce n’est rien, d’autres gars ont vécu des choses bien plus dures ».        Il vous reste 65.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/29/a-kiev-un-centre-a-l-ecoute-des-soldats-traumatises_6155942_3210.html"},"headline":"A Kiev, un centre \u00e0 l\u2019\u00e9coute des soldats traumatis\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Dans tous les cas, la guerre suivra ces gens toutes leurs vies\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-29T04:15:14+01:00","datePublished":"2022-12-29T04:15:14+01:00","dateModified":"2022-12-29T10:20:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Apr\u00e8s dix mois de guerre, voire plus pour ceux qui combattent depuis 2014 dans le Donbass, des militaires souffrent d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, de d\u00e9pressions et de commotions c\u00e9r\u00e9brales dues aux incessants tirs d\u2019artillerie russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/e443765_1671882348884-asurp-ukr-hopitalptsd-38.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-9">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les campagnes d’affichage et vidéos virales de Led by Donkeys (« dirigés par des ânes ») se moquent de la bêtise ou des malversations des conservateurs, espérant réveiller la gauche en vue des élections de 2024.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              M le mag        Royaume-Uni           Pour dénoncer l’état de la politique au Royaume-Uni, un collectif distribue publiquement des bonnets d’âne      Les campagnes d’affichage et vidéos virales de Led by Donkeys (« dirigés par des ânes ») se moquent de la bêtise ou des malversations des conservateurs, espérant réveiller la gauche en vue des élections de 2024.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 11h42    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                James Sadri et Oliver Knowles, deux activistes de Led by Donkeys, à Londres, le 13 décembre 2022.  THOMAS DUFFIELD POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Rendez-vous a été pris dans un café du parc Saint James, derrière Downing Street et le Palais de Westminster, ce cœur de la monarchie parlementaire britannique dont ils aiment tant pointer les travers. Oliver Knowles, 47 ans, et James Sadri, 43 ans, deux des quatre membres du collectif Led by Donkeys (« dirigés par des ânes », une expression remontant à la première guerre mondiale pour évoquer une infanterie menée par des chefs incompétents), ont fait le déplacement depuis l’est de Londres et Bristol, en ce matin glacé de décembre. Les deux autres ont de vraies excuses : Ben Stewart n’a pu venir à cause des grèves de train et Will Rose s’est installé en Suède.          Comment mieux conclure cette chaotique année 2022 au Royaume-Uni qu’en compagnie de cette bande d’activistes parmi les plus caustiques et créatifs du pays ?          Ces derniers mois ont atteint des sommets d’instabilité : les Britanniques ont vu défiler trois premiers ministres conservateurs (Boris Johnson, Liz Truss et Rishi Sunak), quatre chanceliers de ­l’Echiquier et une suite ininterrompue de scandales. Des sujets en or pour nos quatre compères, d’anciens employés de l’ONG Greenpeace passés maîtres dans l’art de « demander des comptes » aux puissants.                           Lire aussi :  Le Royaume-Uni dans l’impasse                 Leur dernière action date du 20 décembre : il s’agit d’une projection des portraits des victimes de la répression du régime des mollahs sur la façade de l’ambassade d’Iran à Londres, ­filmée puis postée sur les réseaux sociaux.          Cinq jours plus tôt, ils publiaient une autre vidéo, devenue immédiatement virale, ­relatant « l’affaire Michelle Mone », du nom d’une membre de la Chambre des lords soupçonnée d’avoir empoché 29 millions de livres sterling d’argent public (environ 33 millions d’euros) pour des livraisons de masques défectueux.                   View this post on Instagram            A post shared by Led By Donkeys (@ledbydonkeys)

<article-nb="2022/12/29/19-10">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Pour répondre à leur inquiétante prolifération, le gouvernement a autorisé la chasse des ongulés en milieu urbain, ainsi que la consommation de leur viande. « Une page honteuse pour la protection de l’environnement », a dénoncé le WWF.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Lettres de           En Italie, Giorgia Meloni déclare la guerre aux sangliers      Pour répondre à leur inquiétante prolifération, le gouvernement a autorisé la chasse des ongulés en milieu urbain, ainsi que la consommation de leur viande. « Une page honteuse pour la protection de l’environnement », a dénoncé le WWF.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 02h15, mis à jour à 02h15    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE ROME                         La première ministre italienne, Giorgia Meloni, et le président du Sénat, Ignazio La Russa, à Rome, le 27 décembre 2022.  MAURO SCROBOGNA / AP               Au milieu des débats qui se sont prolongés dans la douleur autour de la mise au point du budget italien pour 2023, une mesure intégrée à la loi de finances détonne. Adopté à la dernière minute en commission budgétaire, un amendement prévoit d’autoriser les Italiens à chasser le sanglier dans les rues de leurs villes. Et à manger les animaux abattus. Les périphéries des grandes agglomérations italiennes, de plus en plus fréquentées par des ongulés égarés, ne serviront donc plus de sanctuaire à ces animaux qui se multiplient dangereusement dans tout le pays depuis plusieurs années, provoquant des dégâts que les autorités peinent à contenir.          Portée par la Coldiretti, le très puissant lobby agricole italien, et voulue par le ministre de l’agriculture, Francesco Lollobrigida, pour répondre à une crise jugée urgente, l’expansion des zones de chasse a été critiquée par l’opposition. Stefano Vaccari, un parlementaire du Parti démocrate (centre gauche), a ainsi raillé la naissance d’une « droite Astérix et Obélix » qui aurait trouvé dans la chasse à outrance sa « potion magique » contre ce qu’il est désormais convenu d’appeler en Italie « l’invasion des sangliers ».          Car si la méthode choisie par la majorité divise, le constat du danger représenté par la prolifération de ces animaux dans le pays, y compris dans les aires urbaines, est unanimement partagé. Faute de moyens suffisants consacrés à l’étude précise du phénomène en Italie, les chiffres fiables manquent. Toutefois, les spécialistes estiment que le nombre de sangliers dans le pays a triplé en trente ans, l’Italie en comptant désormais 2,3 millions, soit un individu pour 36 habitants.                           Lire aussi :  Chasse : une enquête ouverte à la suite de la diffusion d’une vidéo où un enfant est incité à achever un sanglier                 Or, si les abattages ont doublé depuis les années 2000 pour atteindre le chiffre de 30 000 pour la saison 2021-2022, l’accélération de la chasse au sanglier ne suffit pas à limiter l’emprise croissante de cette espèce, y compris dans les zones urbaines. Ce phénomène qui ne se limite pas à l’Italie, mais s’observe ailleurs en Europe ainsi qu’en Amérique du Nord et en Asie, est le produit d’un faisceau de facteurs d’origine humaine.          Abondance de déchets comestibles          L’abandon des zones rurales, massif après la seconde guerre mondiale en Italie, s’est traduit par un recul de la chasse, tandis que l’expansion des villes a rapproché les concentrations urbaines de l’habitat des sangliers. Les zones densément peuplées sont d’ailleurs particulièrement attirantes pour ces ongulés omnivores, qui y trouvent une abondance de déchets comestibles. Les sources de nourriture urbaines sont d’ailleurs non seulement plus facilement accessibles que celles que les sangliers pourraient trouver dans leurs milieux naturels, mais aussi plus caloriques.        Il vous reste 53.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/29/en-italie-giorgia-meloni-declare-la-guerre-aux-sangliers_6155939_3210.html"},"headline":"En Italie, Giorgia Meloni d\u00e9clare la guerre aux sangliers","dateCreated":"2022-12-29T02:15:20+01:00","datePublished":"2022-12-29T02:15:20+01:00","dateModified":"2022-12-29T02:15:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Lettres de","Italie","Europe"],"description":"Pour r\u00e9pondre \u00e0 leur inqui\u00e9tante prolif\u00e9ration, le gouvernement a autoris\u00e9 la chasse des ongul\u00e9s en milieu urbain, ainsi que la consommation de leur viande. \u00ab\u00a0Une page honteuse pour la protection de l\u2019environnement\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le WWF.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/459/0/4000/2000/1342/671/60/0/cc14b86_c171aea382b643499e2f7a1533b55b59-0-ebe9a247014a43c4b7888db5c25ceec7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-11">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le groupe américain, dont les bénéfices ont explosé depuis un an, conteste la légalité de la « contribution temporaire de solidarité » décidée par la Commission européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       Énergies fossiles           ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe      Le groupe américain, dont les bénéfices ont explosé depuis un an, conteste la légalité de la « contribution temporaire de solidarité » décidée par la Commission européenne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h49, mis à jour à 08h22    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La compagnie pétrolière américaine ExxonMobil a saisi, mercredi 28 décembre, la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) contre la taxe sur les « superprofits » des géants énergétiques décidée par la Commission européenne, qui pourrait selon la compagnie « décourager les investissements ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réchauffement climatique : comment l’industrie du gaz fait du lobbying pour défendre sa survie                   Adoptée à la fin de septembre et officiellement baptisée « contribution temporaire de solidarité », cette charge est censée être payée par les producteurs et distributeurs de pétrole, de gaz et de charbon qui ont réalisé d’énormes bénéfices grâce à la flambée des cours consécutive à la guerre en Ukraine. Le dispositif permet aux Etats de l’UE de prélever 33 % des bénéfices imposables de 2022 supérieurs de plus de 20 % à la moyenne de ceux des années 2019-2021, afin de les redistribuer aux ménages et aux entreprises confrontés à l’explosion des montants des factures.                 En la proposant, la Commission européenne avait pris soin de ne pas utiliser le mot « taxe », car toute disposition fiscale nouvelle à l’échelle européenne aurait requis l’unanimité des Vingt-Sept, procédure plus compliquée et risquée qu’une adoption à la majorité qualifiée. L’idée était notamment d’éviter les procédures comme celle qu’avaient engagée mercredi devant la CJUE à Luxembourg les filiales allemande et néerlandaise d’ExxonMobil. La CJUE peut être saisie par une entreprise lorsqu’elle estime qu’une institution de l’UE a porté atteinte à ses droits.            « Nous sommes conscients que la crise énergétique en Europe pèse lourdement sur les familles et entreprises, et nous nous efforçons d’accroître l’approvisionnement énergétique de l’Europe », souligne un porte-parole de l’entreprise, Casey Norton, dans un message transmis à l’Agence France-Presse (AFP). Mais la taxation des « superprofits » est « contre-productive », y affirme-t-il. Elle « sapera la confiance des investisseurs, découragera les investissements et augmentera la dépendance à l’égard des importations d’énergie et de produits pétroliers », ajoute-t-il.                             Lire aussi :  D’où vient la notion de « superprofit » et que signifie-t-elle vraiment ?                   « Investir pour la transition énergétique verte »            La Commission a « pris note de la plainte déposée » par ExxonMobil, mais « maintient que la mesure en question était en pleine conformité avec le droit de l’UE », a réagi auprès de l’AFP une porte-parole de l’exécutif européen. Selon elle, les Vingt-Sept avaient raison de recourir à un texte d’urgence (c’est-à-dire adopté directement par les Etats sans concertation avec le Parlement européen) au nom de la « solidarité » face à la crise énergétique.                Lors d’une présentation aux investisseurs au début de décembre, la directrice financière d’ExxonMobil avait évalué que la taxe européenne coûterait au groupe « plus de 2 milliards de dollars [1,9 milliard d’euros] ». Elle avait aussi précisé que le montant final dépendrait de la façon dont les Etats membres intégreraient cette mesure dans leur budget de 2023. Au total, ExxonMobil a affiché aux seuls deuxième et troisième trimestres un bénéfice net de 37,6 milliards de dollars.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Taxe sur les superprofits : des milliards ou des millions ?                   Le mécanisme « cible les bénéfices excessifs dans le pétrole, le gaz, le charbon », et donc « vise à maintenir les incitations à investir pour la transition énergétique verte », tandis que les fonds prélevés seront exclusivement reversés aux consommateurs et entreprises vulnérables et aux industriels énergivores, a fait valoir cette porte-parole. Bruxelles estime que le dispositif pourrait apporter quelque 25 milliards d’euros aux Etats membres.            Le président américain, Joe Biden, avait dénoncé à la fin d’octobre ces « profits de guerre », déplorant alors que les bénéfices dégagés par les entreprises d’hydrocarbures soient reversés aux actionnaires alors que les prix à la pompe pour les automobilistes restaient élevés.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 30 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/29/exxonmobil-veut-empecher-la-taxation-des-surprofits-des-geants-energetiques-en-europe_6155937_3234.html"},"headline":"ExxonMobil veut emp\u00eacher la taxation des \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb des g\u00e9ants \u00e9nerg\u00e9tiques en Europe","dateCreated":"2022-12-29T00:49:37+01:00","datePublished":"2022-12-29T00:49:37+01:00","dateModified":"2022-12-29T08:22:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","\u00c9nergies fossiles","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le groupe am\u00e9ricain, dont les b\u00e9n\u00e9fices ont explos\u00e9 depuis un an, conteste la l\u00e9galit\u00e9 de la \u00ab\u00a0contribution temporaire de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb d\u00e9cid\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/450/0/4615/2307/1342/671/60/0/8a1ba3a_5092801-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/29/19-12">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Une interview télévisée de Sergueï Lavrov a été diffusée mercredi. A Kiev, le ministre de la défense français, Sébastien Lecornu, a rencontré Volodymyr Zelensky à la mi-journée pour discuter de nouvelles livraisons d’armes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                     Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine : le chef de la diplomatie russe « convaincu » que la Russie atteindra ses objectifs à force de « patience » Une interview télévisée de Sergueï Lavrov a été diffusée mercredi. A Kiev, le ministre de la défense français, Sébastien Lecornu, a rencontré Volodymyr Zelensky à la mi-journée pour discuter de nouvelles livraisons d’armes.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           19:13   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation en fin de journée          Le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, a rencontré le président ukrainien mercredi à Kiev. Après la rencontre, Volodymyr Zelensky a déclaré sur Telegram être « reconnaissant à la France pour l’assistance militaire déjà fournie visant à protéger le ciel ukrainien et à renforcer les capacités des forces de défense ».        Des bombardements ont fait plusieurs blessés à Kharkiv et près de Kherson, ont annoncé les autorités régionales, mercredi.        « Seuls quelques civils » sont encore présents à Bakhmout, a déploré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, mercredi sur Facebook. « L’an dernier, 70 000 personnes y vivaient », a-t-il ajouté, sans préciser le nombre de civils qui s’y trouvent toujours.        Le déficit du réseau électrique ukrainien s’est aggravé en raison du bombardement des infrastructures gazières dans l’est de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo, gestionnaire national du réseau de transport d’électricité, mercredi sur Facebook.        L’interdiction, par Moscou, à compter du 1er février, de vendre le pétrole russe aux pays étrangers plafonnant son prix n’est pas « sans signification, mais ça n’a pas de signification pratique », a commenté Berlin mercredi.        L’Ukraine a acheté près de 1 400 drones, principalement des modèles destinés à des missions de reconnaissance, et prévoit de développer des modèles de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilisés par les Russes dans l’invasion du pays, a annoncé le ministre chargé des technologies ukrainien.        L’Organisation internationale pour les migrations a annoncé, mercredi dans un communiqué, qu’elle allait pouvoir venir en aide à « plus de 700 000 Ukrainiens » pendant l’hiver grâce à des fonds humanitaires fournis par l’Union européenne.                     Le 28/12 à 06:13   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les points importants en ce mercredi 28 décembre à l’aube         D’après le dernier recensement du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme arrêté au 26 décembre, la guerre a tué au moins 6 884 civils en Ukraine depuis son commencement le 24 février. L’organisation dénombre également 10 947 blessés, mais elle estime que tous ces chiffres sont probablement très en deçà de la réalité.        Selon les autorités ukrainiennes, la Russie a bombardé, mardi, la maternité de Kherson. « Cinq femmes qui venaient d’accoucher étaient encore présentes. Miraculeusement, personne n’a été blessé », a expliqué le chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.        La Russie interdira, au 1er février 2023, la vente de son pétrole aux pays utilisant le prix plafond. Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé début décembre de plafonner le prix de l’or noir russe qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou.        Les exigences de « démilitarisation et de dénazification » des territoires sous contrôle ukrainien doivent être acceptées « à l’amiable », sans quoi l’armée russe s’en chargera, a réaffirmé, mardi, le ministre des affaires étrangères russe Sergueï Lavrov dans un entretien accordé à l’agence de presse TASS.        Selon le vice-président du conseil municipal de Kiev, Petro Panteleev, la capitale ukrainienne est exposée à des coupures de courant récurrentes pendant tout l’hiver en raison des attaques russes sur les infrastructures énergétiques.                  Tout le live                04:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est maintenant terminé        Merci de l’avoir suivi.                    20:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je compte les jours. Jusqu’à quoi et quand, je n’en ai aucune idée »        Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 35 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour « M Le magazine du Monde ». En cette semaine de Noël, il est plus dur pour elles d’être séparées, et leurs pensées vont avant tout aux victimes, aux soldats de leur pays et au président Zelensky, en visite aux Etats-Unis.             Lire aussi :     « Je nous vois Sasha et moi à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière »                                  20:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une jeune panthère née en Ukraine trouve refuge en France          Une jeune panthère noire de 6 mois, Kiara, a trouvé place dans un refuge pour animaux sauvages de la Loire, après avoir échappé au trafic d’animaux exotiques. Cette panthère a eu « un parcours de vie assez dramatique puisqu’elle est née en Ukraine pendant la guerre. Donc elle a connu déjà les bombardements. Elle est née sur place et était détenue illégalement par un particulier », explique Jean-Christophe Gérard, vétérinaire au parc animalier de Saint-Martin-la-Plaine (Loire).          La panthère n’avait que quelques semaines lorsqu’elle a été remise à Kiev au Wild Animal Rescue Center, une organisation de sauvetage de la faune. L’organisation a alors contacté le Fonds international pour la protection des animaux (IFAW), qui l’a placée dans un zoo de Poznan, en Pologne. Puis Tonga Terre d’Accueil, refuge pour animaux sauvages saisis ou abandonnés, l’a recueilli le 23 décembre.          Depuis le début de la guerre en février 2022, IFAW affirme avoir aidé « d’innombrables animaux sauvages d’Ukraine » en fournissant une aide d’urgence, en achetant de la nourriture pour animaux, comme du lait maternisé pour félins, et en travaillant avec des partenaires pour faciliter les évacuations, lorsque cela est possible.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : la difficile survie du zoo de Mykolaïv, touché par des roquettes                                  20:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de la diplomatie russe s’est dit « convaincu » que la Russie atteindrait ses objectifs en Ukraine à force de « patience »        « Je suis convaincu que, grâce à notre entêtement, notre patience et notre détermination, nous défendrons nos nobles objectifs, ceux vitaux pour notre peuple et notre pays », a déclaré le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, lors d’une interview diffusée mercredi sur la chaîne de télévision russe Pervy Kanal. « Cela en restant toujours ouvert à un dialogue équitable et à des accords pour assurer une sécurité égale et indivisible en Europe », a-t-il poursuivi.          « Une part inaliénable de ces conditions [pour trouver une issue diplomatique], c’est que les quatre régions [Donetsk, Louhansk, Zaporijia, Kherson] appartiennent à la Fédération de Russie », a affirmé M. Lavrov, précisant que Moscou devait « bien sûr » conquérir l’ensemble de ces quatre territoires qui ne sont actuellement pas contrôlés entièrement par l’armée russe. Ces régions « doivent être libérées de la menace de la nazification qu’elles ont endurée pendant de longues années », a abondé Sergueï Lavrov, reprenant les justifications du Kremlin qui assure que les populations russophones d’Ukraine doivent être protégées face à de supposés « nazis » au pouvoir à Kiev.                    20:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kherson              Devant la maternité de l’hôpital, endommagée après un bombardement russe, à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, le 28 décembre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                 A la maternité de l’hôpital de Kherson, le 28 décembre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                 Un prêtre orthodoxe prie à côté du cercueil d’une Ukrainienne tuée dans une attaque de missiles russes le 24 décembre, à Kherson, le 28 décembre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                 Lors de la cérémonie funéraire à Kherson, le 28 décembre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                               19:13   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation en fin de journée          Le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, a rencontré le président ukrainien mercredi à Kiev. Après la rencontre, Volodymyr Zelensky a déclaré sur Telegram être « reconnaissant à la France pour l’assistance militaire déjà fournie visant à protéger le ciel ukrainien et à renforcer les capacités des forces de défense ».        Des bombardements ont fait plusieurs blessés à Kharkiv et près de Kherson, ont annoncé les autorités régionales, mercredi.        « Seuls quelques civils » sont encore présents à Bakhmout, a déploré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, mercredi sur Facebook. « L’an dernier, 70 000 personnes y vivaient », a-t-il ajouté, sans préciser le nombre de civils qui s’y trouvent toujours.        Le déficit du réseau électrique ukrainien s’est aggravé en raison du bombardement des infrastructures gazières dans l’est de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo, gestionnaire national du réseau de transport d’électricité, mercredi sur Facebook.        L’interdiction, par Moscou, à compter du 1er février, de vendre le pétrole russe aux pays étrangers plafonnant son prix n’est pas « sans signification, mais ça n’a pas de signification pratique », a commenté Berlin mercredi.        L’Ukraine a acheté près de 1 400 drones, principalement des modèles destinés à des missions de reconnaissance, et prévoit de développer des modèles de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilisés par les Russes dans l’invasion du pays, a annoncé le ministre chargé des technologies ukrainien.        L’Organisation internationale pour les migrations a annoncé, mercredi dans un communiqué, qu’elle allait pouvoir venir en aide à « plus de 700 000 Ukrainiens » pendant l’hiver grâce à des fonds humanitaires fournis par l’Union européenne.                     Le 28/12 à 18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev, le ministre des armées français a affirmé vouloir travailler à répondre aux besoins militaires ukrainiens        Le ministre des armées français a affirmé mercredi, lors de son premier déplacement à Kiev, vouloir travailler à répondre aux besoins militaires ukrainiens « pour les semaines à venir ». « Les présidents Zelensky et Macron ont demandé (…) de leur faire des propositions pour le mois de janvier pour redéfinir un agenda » commun sur le soutien militaire français, a précisé Sébastien Lecornu, lors d’une conférence de presse avec son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.          Il a expliqué avoir eu des échanges avec le ministre ukrainien sur la « situation tactique et stratégique » sur le terrain et sur « les besoins de l’armée ukrainienne pour les semaines à venir ». M. Lecornu a également rencontré le président ukrainien lors d’une réunion de travail à la mi-journée. Volodymyr Zelensky a déclaré sur Telegram être « reconnaissant à la France pour l’assistance militaire déjà fournie visant à protéger le ciel ukrainien et à renforcer les capacités des forces de défense ».               Devant la presse, le ministre français a évoqué « le fonds innovant de 200 millions d’euros » qui permet à l’Ukraine d’acheter directement du matériel auprès d’industriels français, en fonction des priorités de l’Ukraine pour faire face à l’armée russe.          Autre sujet de discussion entre les deux dirigeants : le problème des réparations des équipements militaires occidentaux endommagés sur le champ de bataille. « La maintenance de ce qui a été déjà donné à l’Ukraine est tout aussi importante que les équipements nouveaux », a affirmé M. Lecornu. « La lutte et la défense antiaérienne », « les systèmes d’artillerie comme les Caesar » (français), l’approvisionnement en munitions et en véhicules blindés, ainsi que la lutte « contre les drones iraniens » font actuellement partie des priorités de l’armée ukrainienne, a fait valoir Oleksii Reznikov. Paris a dit réfléchir à fournir à Kiev davantage de missiles sol-air.                    Le 28/12 à 18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev proteste contre la visite « illégale » de la centrale nucléaire de Zaporijia par un officiel russe        Le ministère des affaires étrangères ukrainien a protesté « vigoureusement », mercredi dans un communiqué, contre « l’entrée illégale d’un fonctionnaire de l’administration présidentielle de la Fédération de Russie, Sergueï Kirienko, sur le territoire temporairement occupé de l’Ukraine dans la région de Zaporijia, y compris son séjour dans une installation nucléaire ukrainienne – la centrale nucléaire de Zaporijia ».           « Cette décision du Kremlin montre également son mépris total des exigences des trois résolutions du conseil des gouverneurs de l’AIEA [Agence internationale de l’énergie atomique], qui exigent que la Russie retire immédiatement ses militaires et autres personnels de la centrale nucléaire de Zaporijia afin que les institutions compétentes ukrainiennes puissent reprendre le contrôle total de la centrale et assurer la sécurité nucléaire et physique pendant son fonctionnement. »                     Le 28/12 à 17:44   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président russe a offert huit anneaux aux chefs d’Etat et de gouvernement de la Communauté des Etats indépendants        L’art délicat d’offrir des cadeaux officiels exige un mélange subtil de retenue et d’audace – particulièrement dans l’espace post-soviétique, où les dirigeants, masculins et âgés pour la plupart, se posent en champions du conservatisme. Pour la traditionnelle réunion de fin d’année des chefs d’Etat et de gouvernement de la Communauté des Etats indépendants (CEI), lundi 26 décembre, à Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine a penché résolument du côté de l’inattendu.          Hôte de ce sommet informel, le dirigeant russe a offert à ses homologues d’étonnantes bagues en or blanc et jaune, sur lesquelles sont sculptés le symbole de l’organisation régionale ainsi que les mots « Bonne année 2023 » et « Russie ». Huit anneaux – pour les dirigeants d’Azerbaïdjan, Arménie, Biélorussie, Kazakhstan, Kirghizistan, Tadjikistan, Turkménistan, Ouzbékistan – et un dernier, pour M. Poutine lui-même : difficile, pour les observateurs, de ne pas voir là une référence aux neuf anneaux du Seigneur des anneaux, l’œuvre mondialement célèbre de J. R. R. Tolkien, parue en 1954-1955.             Lire aussi :     Vladimir Poutine rejoue « Le Seigneur des anneaux » à Saint-Pétersbourg                        Le 28/12 à 16:51   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sébastien Lecornu et Oleksii Reznikov à Kiev               Le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, et le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, à Kiev, le 28 décembre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                               Le 28/12 à 16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le déficit du réseau électrique ukrainien s’est aggravé, estime Ukrenergo        Le déficit du réseau électrique ukrainien s’est aggravé en raison du bombardement des infrastructures gazières dans l’est de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo, gestionnaire national du réseau de transport d’électricité, mercredi sur Facebook.           « Grâce à un temps relativement chaud, pour le quatrième jour d’affilée, les restrictions de consommation ne sont pas appliquées lors des heures de nuit. Cependant, la capacité actuelle du système est insuffisante pour répondre à tous les besoins des consommateurs du pays. Le système énergétique ukrainien a subi neuf attaques à la roquette et douze attaques de véhicules aériens sans pilote [des drones] par les Russes au cours des trois derniers mois. En conséquence, les installations de production et les réseaux de transport ont subi des dommages importants et complexes. »                     Le 28/12 à 15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le directeur général du géant gazier russe Gazprom reconnaît une année 2022 « très difficile »         Le directeur général du géant gazier russe Gazprom, Alexeï Miller, a reconnu mercredi une année 2022 « très difficile » pour son groupe, marquée par un changement de stratégie important, les exportations se tournant vers l’Asie en pleine crise entre Moscou et les Occidentaux. M. Miller a dit noter « des changements radicaux sur les marchés de l’énergie », entraînés par les conséquences des sanctions internationales contre Moscou en représailles de son intervention militaire chez son voisin ukrainien.          En 2021, la Russie était, par l’intermédiaire de Gazprom, le premier exportateur mondial de gaz et le premier fournisseur de gaz de l’Union européenne, mais les vingt-sept pays membres de l’UE ont depuis largement réduit leurs importations, à hauteur de moins de 10 % de tout leur gaz importé, selon Bruxelles.          Sur l’ensemble de l’année 2022, Gazprom, détenu majoritairement par l’Etat russe, « a extrait 412,6 milliards de mètres cubes de gaz », dont un peu plus de 100 milliards de mètres cubes destinés à l’export, a précisé M. Miller. C’est un niveau plus faible qu’en 2021. Dans un communiqué publié le 1er décembre, Gazprom avait annoncé avoir extrait « 376,9 milliards de mètres cubes de gaz » entre janvier et novembre 2022, soit près de 20 % de moins que sur la même période de l’année précédente.                    Le 28/12 à 15:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Seuls quelques civils » sont encore présents à Bakhmout, estime le président ukrainien        « L’an dernier, 70 000 personnes vivaient [à Bakhmout]. Maintenant, il ne reste que quelques civils », a affirmé le président ukrainien sur Facebook, mercredi, sans pour autant préciser le nombre de civils qui se trouvent encore dans cette cité. « Il n’y a pas d’endroit [dans la ville] qui ne soit pas couvert de sang. Il n’y a pas une heure sans que retentisse le terrible rugissement de l’artillerie », a déploré Volodymyr Zelensky, accompagnant son message de plusieurs clichés montrant l’ampleur des dégâts dans la ville.          M. Zelensky s’était rendu sur place le 20 décembre, à la veille d’une visite à Washington, aux Etats-Unis, où il avait ramené un drapeau ukrainien que des soldats lui avaient donné sur le front.                         Le 28/12 à 15:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs blessés après des bombardements à Kharkiv, selon le gouverneur de la région        « Un homme de 48 ans a été blessé par un éclat d’obus à la suite des attaques matinales des occupants à Kharkiv », a annoncé Oleh Synehoubov, gouverneur de l’oblast de Kharkiv, mercredi, sur Telegram. En début d’après-midi, il a ajouté :           « Au cours de la journée écoulée, l’ennemi a tiré (…) sur les zones frontalières de Kharkiv (…). Selon le centre régional d’aide médicale d’urgence, une femme de 57 ans a été blessée par explosif, à la suite de bombardements à Koupiansk, et hospitalisée dans un état grave. »                     Le 28/12 à 14:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois blessés par des tirs à Kizomys, près de Kherson, selon les autorités ukrainiennes        Trois personnes ont été blessées par des tirs à Kizomys, près de Kherson, dont un adolescent de 14 ans, a annoncé le chef adjoint du cabinet de la présidence, Kirill Timoshenko, mercredi en fin de matinée sur Telegram. « Tous ont été emmenés à l’hôpital », a-t-il précisé.                    Le 28/12 à 14:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’interdiction par Moscou de vendre le pétrole russe n’aura pas de « signification pratique », selon Berlin        L’interdiction, par Moscou, à compter du 1er février, de vendre le pétrole russe aux pays étrangers plafonnant son prix n’est pas « sans signification, mais ça n’a pas de signification pratique. Nous nous préparons déjà depuis le début de l’été à remplacer » le pétrole russe, a commenté lors d’un point presse un porte-parole du ministère de l’économie et du climat.          La Russie interdira à partir du 1er février la vente de son pétrole aux pays étrangers qui utilisent le plafonnement du prix de l’or noir russe, fixé début décembre à 60 dollars (56 euros) le baril par l’Union européenne (UE), le G7 et l’Australie. « Nous avons toujours travaillé pour garantir la sécurité de l’approvisionnement, et elle continue d’être garantie, indépendamment du fait que ce décret ait été promulgué ou non », a expliqué le porte-parole.          Selon les dirigeants européens, 90 % des exportations de pétrole russe vers l’UE seront déjà arrêtées d’ici à la fin de cette année, avant dimanche, pour protester contre l’offensive russe en Ukraine.             Lire aussi :     Pétrole : Poutine riposte au plafonnement européen des prix                                  Le 28/12 à 12:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine s’équipe en drones        L’Ukraine a acheté près de 1 400 drones, principalement des modèles destinés à des missions de reconnaissance, et prévoit de développer des modèles de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilisés par les Russes dans l’invasion du pays, a annoncé le ministre chargé des technologies ukrainien.          Dans une interview accordée à l’agence Associated Press, le ministre de la transformation digitale, Mykhaïlo Fedorov, a décrit la guerre en Ukraine comme étant le premier conflit majeur de l’ère Internet. Il estime que les drones et les systèmes d’accès à Internet par satellite, comme le Starlink d’Elon Musk, ont participé a métamorphoser ce conflit.          « La prochaine étape, maintenant qu’on est plus ou moins équipés avec des drones de reconnaissance, ce sont des drones de combat », a poursuivi Mykhaïlo Fedorov.          Les autorités russes ont assuré que ces dernières semaines, plusieurs de leurs bases militaires avaient subi des attaques aériennes de drones ukrainiens. Moscou a rapporté avoir abattu un drone approchant de la base aérienne Engels, lundi, située à plus de six cents kilomètres de la frontière avec l’Ukraine.          Les autorités ukrainiennes n’ont, elles, jamais formellement confirmé avoir mené de telles actions en territoire russe.                    Le 28/12 à 11:06   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le ministre des armées français, Sébastien Lecornu (à gauche), accompagné de l’ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins, devant le « mur des héros » à Kiev, le 28 décembre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP           Le ministre des armées français a posé, mercredi matin, une gerbe devant le « mur des héros », un mémorial situé au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, à Kiev. Depuis que la guerre a éclaté dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, en 2014, les visages des milliers de soldats morts au front recouvrent peu à peu le mur de l’enceinte du bâtiment, célèbre pour avoir abrité les manifestants blessés lors de la révolution proeuropéenne de Maïdan. Chaque année, de nouvelles photos sont ajoutées.                    Le 28/12 à 10:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre des armées, Sébastien Lecornu, est arrivé à Kiev        Le ministre des armées français est arrivé mercredi matin à Kiev. Sébastien Lecornu, qui a déposé une gerbe devant le « mur des héros », doit rencontrer son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.                    La France, qui a organisé le 13 décembre une conférence internationale en soutien à l’Ukraine, martèle qu’elle reste disposée à lui apporter tout son soutien humanitaire et militaire. Emmanuel Macron a confirmé la semaine passée que la France avait livré dernièrement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale à Kiev.          Depuis le début du conflit, la France a aussi fourni dix-huit canons Caesar, montés sur camion et d’une portée de 40 kilomètres, des missiles antichars et antiaériens ainsi que des véhicules de l’avant-blindé (VAB). Paris envisage désormais de doter Kiev de six à douze canons Caesar supplémentaires, prélevés sur une commande destinée au Danemark.                              Le 28/12 à 10:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE œuvre pour aider les Ukrainiens pendant l’hiver        L’Organisation internationale pour les migrations (OIM) a annoncé qu’elle allait pouvoir venir en aide à « plus de 700 000 Ukrainiens » pendant l’hiver grâce à des fonds humanitaires fournis par l’Union européenne (UE). Dans un communiqué publié aujourd’hui, la délégation de l’UE en Ukraine assure « intensifier ses efforts pour aider les populations déplacées et affectées par la guerre à survivre aux basses températures ».          Cette aide comprend, entre autres, une amélioration de l’accès à « l’eau, aux systèmes de drainage et de chauffage, des réparations pour les habitations endommagées, et l’approvisionnement de couvertures chaudes, de linge de maison, de matelas, et des produits d’hygiène ». Le programme doit également fournir du « combustible solide et une aide financière pour aider les populations à avoir des moyens de subsistance flexibles pour l’hiver ».          « Des parts vulnérables de la population d’Ukraine traversent l’hiver le plus rude. Alors que les attaques continuent, laissant des millions d’entre eux sans accès fiable à l’électricité, au chauffage ou à l’eau, nos partenaires humanitaires, dont l’OIM, continuent d’œuvrer pour répondre aux besoins les plus urgents », a déclaré la responsable de l’aide humanitaire de l’UE à destination de l’Ukraine, Claudia Amaral.                                                         Le point sur la situation en fin de journée          Les points importants en ce mercredi 28 décembre à l’aube                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret      Image de couverture :  A Koupiansk, dans les environs de Kharkiv, une habitante passe devant des bâtiments détruits par les bombardements russes, 28 décembre 2022.    Evgeniy Maloletka / AP          Le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, a rencontré le président ukrainien mercredi à Kiev. Après la rencontre, Volodymyr Zelensky a déclaré sur Telegram être « reconnaissant à la France pour l’assistance militaire déjà fournie visant à protéger le ciel ukrainien et à renforcer les capacités des forces de défense » du pays.Des bombardements ont fait plusieurs blessés à Kharkiv et près de Kherson, ont annoncé les autorités régionales, mercredi.« Seuls quelques civils » sont encore présents à Bakhmout, a déploré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, mercredi sur Facebook. « L’an dernier, 70 000 personnes y vivaient », a-t-il ajouté, sans préciser le nombre de civils qui s’y trouvent toujours.Le déficit du réseau électrique ukrainien s’est aggravé en raison du bombardement des infrastructures gazières dans l’est de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo, gestionnaire national du réseau de transport d’électricité, mercredi sur Facebook.L’interdiction, par Moscou, à compter du 1er février, de vendre le pétrole russe aux pays étrangers plafonnant son prix n’est pas « sans signification, mais ça n’a pas de signification pratique », a commenté Berlin mercredi.L’Ukraine a acheté près de 1 400 drones, principalement des modèles destinés à des missions de reconnaissance, et prévoit de développer des modèles de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilisés par les Russes dans l’invasion du pays, a annoncé le ministre chargé des technologies ukrainien.L’Organisation internationale pour les migrations a annoncé, mercredi, dans un communiqué, qu’elle allait pouvoir venir en aide à « plus de 700 000 Ukrainiens » pendant l’hiver grâce à des fonds humanitaires fournis par l’Union européenne.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine rejoue le « Seigneur des anneaux »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je nous vois Sasha et moi à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière »         Décryptages. La Russie interdit la vente de son pétrole aux entités appliquant le plafonnement des prix         Reportage. Comment la Pologne s’isole de plus en plus de la Russie         Actu vidéo. A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « a envie de vivre »         Reportage. A Kharkiv, le conflit s’immisce jusque dans la célébration de Noël         Reportage photo. « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation en fin de journée          Les points importants en ce mercredi 28 décembre à l’aube                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-29T03:36:43+00:00","coverageEndTime":"2022-12-29T03:36:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le chef de la diplomatie russe \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que la Russie atteindra ses objectif...","description":"Une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de Sergue\u00ef Lavrov a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e mercredi. A Kiev, le ministre de la d\u00e9fense fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, a rencontr\u00e9 Volodymyr Zelensky \u00e0 la mi-journ\u00e9e pour discuter de nouvelles livraisons d\u2019armes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : le chef de la diplomatie russe « convaincu » que la Russie atteindra ses objectifs à force de « patience »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de Sergue\u00ef Lavrov a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e mercredi. A Kiev, le ministre de la d\u00e9fense fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, a rencontr\u00e9 Volodymyr Zelensky \u00e0 la mi-journ\u00e9e pour discuter de nouvelles livraisons d\u2019armes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-12-29T03:36:43+00:00"
,"endDate":"2022-12-29T03:36:44+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-29T03:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T19:53:52+00:00","articleBody":"     Olga et Sasha sont deux s\u0153urs ukrainiennes. La premi\u00e8re a 35\u00a0ans et est caviste \u00e0 Paris, o\u00f9 elle habite depuis sept ans. La seconde, \u00e2g\u00e9e de 33\u00a0ans, vit \u00e0 Kiev avec ses parents et sa grand-m\u00e8re. Les deux\u00a0s\u0153urs ont accept\u00e9, depuis le d\u00e9but du conflit, de tenir leur journal de bord pour \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb. En cette semaine de No\u00ebl, il est plus dur pour elles d\u2019\u00eatre s\u00e9par\u00e9es, et leurs pens\u00e9es vont avant tout aux victimes, aux soldats de leur pays et au pr\u00e9sident Zelensky, en visite aux Etats-Unis.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Je nous vois Sasha et moi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a boulevers\u00e9 notre vie enti\u00e8re\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je compte les jours. Jusqu\u2019\u00e0 quoi et quand, je n\u2019en ai aucune id\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-28T20:01:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T19:32:50+00:00","articleBody":"     Une jeune panth\u00e8re noire de 6\u00a0mois, Kiara, a trouv\u00e9 place dans un refuge pour animaux sauvages de la Loire, apr\u00e8s avoir \u00e9chapp\u00e9 au trafic d\u2019animaux exotiques. Cette panth\u00e8re a eu \u00ab\u00a0un parcours de vie assez dramatique puisqu\u2019elle est n\u00e9e en Ukraine pendant la guerre. Donc elle a connu d\u00e9j\u00e0 les bombardements. Elle est n\u00e9e sur place et \u00e9tait d\u00e9tenue ill\u00e9galement par un particulier\u00a0\u00bb, explique Jean-Christophe G\u00e9rard, v\u00e9t\u00e9rinaire au parc animalier de Saint-Martin-la-Plaine (Loire).          La panth\u00e8re n\u2019avait que quelques semaines lorsqu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 Kiev au Wild Animal Rescue Center, une organisation de sauvetage de la faune. L\u2019organisation a alors contact\u00e9 le Fonds international pour la protection des animaux (IFAW), qui l\u2019a plac\u00e9e dans un zoo de Poznan, en Pologne. Puis Tonga Terre d\u2019Accueil, refuge pour animaux sauvages saisis ou abandonn\u00e9s, l\u2019a recueilli le 23\u00a0d\u00e9cembre.          Depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier\u00a02022, IFAW affirme avoir aid\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019innombrables animaux sauvages d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb en fournissant une aide d\u2019urgence, en achetant de la nourriture pour animaux, comme du lait maternis\u00e9 pour f\u00e9lins, et en travaillant avec des partenaires pour faciliter les \u00e9vacuations, lorsque cela est possible.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: la difficile survie du zoo de Mykola\u00efv, touch\u00e9 par des roquettes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une jeune panth\u00e8re n\u00e9e en Ukraine trouve refuge en France  ","dateModified":"2022-12-28T19:42:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T19:22:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je suis convaincu que, gr\u00e2ce \u00e0 notre ent\u00eatement, notre patience et notre d\u00e9termination, nous d\u00e9fendrons nos nobles objectifs, ceux vitaux pour notre peuple et notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, lors d\u2019une interview diffus\u00e9e mercredi sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe Pervy Kanal. \u00ab\u00a0Cela en restant toujours ouvert \u00e0 un dialogue \u00e9quitable et \u00e0 des accords pour assurer une s\u00e9curit\u00e9 \u00e9gale et indivisible en Europe\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Une part inali\u00e9nable de ces conditions [pour trouver une issue diplomatique], c\u2019est que les quatre r\u00e9gions [Donetsk, Louhansk, Zaporijia, Kherson] appartiennent \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Lavrov, pr\u00e9cisant que Moscou devait \u00ab\u00a0bien s\u00fbr\u00a0\u00bb conqu\u00e9rir l\u2019ensemble de ces quatre territoires qui ne sont actuellement pas contr\u00f4l\u00e9s enti\u00e8rement par l\u2019arm\u00e9e russe. Ces r\u00e9gions \u00ab\u00a0doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9es de la menace de la nazification qu\u2019elles ont endur\u00e9e pendant de longues ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, reprenant les justifications du Kremlin qui assure que les populations russophones d\u2019Ukraine doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es face \u00e0 de suppos\u00e9s \u00ab\u00a0nazis\u00a0\u00bb au pouvoir \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie russe s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que la Russie atteindrait ses objectifs en Uk...","dateModified":"2022-12-28T19:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T19:02:23+00:00","articleBody":"           Devant la maternit\u00e9 de l\u2019h\u00f4pital, endommag\u00e9e apr\u00e8s un bombardement russe, \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 28\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 A la maternit\u00e9 de l\u2019h\u00f4pital de Kherson, le 28\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Un pr\u00eatre orthodoxe prie \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cercueil d\u2019une Ukrainienne tu\u00e9e dans une attaque de missiles russes le 24\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 Kherson, le 28\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Lors de la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire \u00e0 Kherson, le 28\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/ed886bd_5090534-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson","dateModified":"2022-12-28T19:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T18:13:26+00:00","articleBody":"      Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien mercredi \u00e0 Kiev. Apr\u00e8s la rencontre, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 sur\u00a0Telegram\u00a0\u00eatre \u00ab\u00a0reconnaissant \u00e0 la France pour l\u2019assistance militaire d\u00e9j\u00e0 fournie visant \u00e0 prot\u00e9ger le ciel ukrainien et \u00e0 renforcer les capacit\u00e9s des forces de d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Des bombardements ont fait plusieurs bless\u00e9s \u00e0 Kharkiv et pr\u00e8s de Kherson, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, mercredi.          \u00ab\u00a0Seuls quelques civils\u00a0\u00bb sont encore pr\u00e9sents \u00e0 Bakhmout, a d\u00e9plor\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mercredi sur Facebook. \u00ab\u00a0L\u2019an dernier, 70\u00a0000\u00a0personnes y vivaient\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser le nombre de civils qui s\u2019y trouvent toujours.          Le d\u00e9ficit du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien s\u2019est aggrav\u00e9 en raison du bombardement des infrastructures gazi\u00e8res dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo, gestionnaire national du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mercredi sur\u00a0Facebook.          L\u2019interdiction, par Moscou, \u00e0 compter du 1er\u00a0f\u00e9vrier, de vendre le p\u00e9trole russe aux pays \u00e9trangers plafonnant son prix n\u2019est pas \u00ab\u00a0sans signification, mais \u00e7a n\u2019a pas de signification pratique\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Berlin mercredi.          L\u2019Ukraine a achet\u00e9 pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0drones, principalement des mod\u00e8les destin\u00e9s \u00e0 des missions de reconnaissance, et pr\u00e9voit de d\u00e9velopper des mod\u00e8les de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilis\u00e9s par les Russes dans l\u2019invasion du pays, a annonc\u00e9 le ministre charg\u00e9 des technologies ukrainien.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations a annonc\u00e9, mercredi dans un communiqu\u00e9, qu\u2019elle allait pouvoir venir en aide \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 700\u00a0000\u00a0Ukrainiens\u00a0\u00bb pendant l\u2019hiver gr\u00e2ce \u00e0 des fonds humanitaires fournis par l\u2019Union europ\u00e9enne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en fin de journ\u00e9e ","dateModified":"2022-12-28T18:20:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T17:29:01+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais a affirm\u00e9 mercredi, lors de son premier d\u00e9placement \u00e0 Kiev, vouloir travailler \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins militaires ukrainiens \u00ab\u00a0pour les semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les pr\u00e9sidents Zelensky et Macron ont demand\u00e9 (\u2026) de leur faire des propositions pour le mois de janvier pour red\u00e9finir un agenda\u00a0\u00bb commun sur le soutien militaire fran\u00e7ais, a pr\u00e9cis\u00e9 S\u00e9bastien Lecornu, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.          Il a expliqu\u00e9 avoir eu des \u00e9changes avec le ministre ukrainien sur la \u00ab\u00a0situation tactique et strat\u00e9gique\u00a0\u00bb sur le terrain et sur \u00ab\u00a0les besoins de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour les semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb. M.\u00a0Lecornu a \u00e9galement rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une r\u00e9union de travail \u00e0 la mi-journ\u00e9e. Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram \u00eatre \u00ab\u00a0reconnaissant \u00e0 la France pour l\u2019assistance militaire d\u00e9j\u00e0 fournie visant \u00e0 prot\u00e9ger le ciel ukrainien et \u00e0 renforcer les capacit\u00e9s des forces de d\u00e9fense\u00a0\u00bb.               Devant la presse, le ministre fran\u00e7ais a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0le fonds innovant de 200\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb qui permet \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019acheter directement du mat\u00e9riel aupr\u00e8s d\u2019industriels fran\u00e7ais, en fonction des priorit\u00e9s de l\u2019Ukraine pour faire face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          Autre sujet de discussion entre les deux dirigeants\u00a0: le probl\u00e8me des r\u00e9parations des \u00e9quipements militaires occidentaux endommag\u00e9s sur le champ de bataille. \u00ab\u00a0La maintenance de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine est tout aussi importante que les \u00e9quipements nouveaux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Lecornu. \u00ab\u00a0La lutte et la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les syst\u00e8mes d\u2019artillerie comme les Caesar\u00a0\u00bb (fran\u00e7ais), l\u2019approvisionnement en munitions et en v\u00e9hicules blind\u00e9s, ainsi que la lutte \u00ab\u00a0contre les drones iraniens\u00a0\u00bb font actuellement partie des priorit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a fait valoir Oleksii Reznikov. Paris a dit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 fournir \u00e0 Kiev davantage de missiles sol-air.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais a affirm\u00e9 vouloir travailler \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins militaire...","dateModified":"2022-12-28T18:05:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T17:00:09+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a protest\u00e9 \u00ab\u00a0vigoureusement\u00a0\u00bb, mercredi dans un communiqu\u00e9, contre \u00ab\u00a0l\u2019entr\u00e9e ill\u00e9gale d\u2019un fonctionnaire de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Sergue\u00ef Kirienko, sur le territoire temporairement occup\u00e9 de l\u2019Ukraine dans la r\u00e9gion de Zaporijia, y compris son s\u00e9jour dans une installation nucl\u00e9aire ukrainienne \u2013 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision du Kremlin montre \u00e9galement son m\u00e9pris total des exigences des trois r\u00e9solutions du conseil des gouverneurs de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique], qui exigent que la Russie retire imm\u00e9diatement ses militaires et autres personnels de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia afin que les institutions comp\u00e9tentes ukrainiennes puissent reprendre le contr\u00f4le total de la centrale et assurer la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et physique pendant son fonctionnement.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev proteste contre la visite \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia par un officiel ru...","dateModified":"2022-12-28T17:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T16:44:17+00:00","articleBody":"     L\u2019art d\u00e9licat d\u2019offrir des cadeaux officiels exige un m\u00e9lange subtil de retenue et d\u2019audace \u2013 particuli\u00e8rement dans l\u2019espace post-sovi\u00e9tique, o\u00f9 les dirigeants, masculins et \u00e2g\u00e9s pour la plupart, se posent en champions du conservatisme. Pour la traditionnelle r\u00e9union de fin d\u2019ann\u00e9e des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants (CEI), lundi 26\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, Vladimir Poutine a pench\u00e9 r\u00e9solument du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019inattendu.          H\u00f4te de ce sommet informel, le dirigeant russe a offert \u00e0 ses homologues d\u2019\u00e9tonnantes bagues en or blanc et jaune, sur lesquelles sont sculpt\u00e9s le symbole de l\u2019organisation r\u00e9gionale ainsi que les mots \u00ab\u00a0Bonne ann\u00e9e 2023\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Russie\u00a0\u00bb. Huit anneaux \u2013 pour les dirigeants d\u2019Azerba\u00efdjan, Arm\u00e9nie, Bi\u00e9lorussie, Kazakhstan, Kirghizistan, Tadjikistan, Turkm\u00e9nistan, Ouzb\u00e9kistan \u2013 et un dernier, pour M. Poutine lui-m\u00eame\u00a0: difficile, pour les observateurs, de ne pas voir l\u00e0 une r\u00e9f\u00e9rence aux neuf anneaux du\u00a0Seigneur des anneaux, l\u2019\u0153uvre mondialement c\u00e9l\u00e8bre de\u00a0J. R. R.\u00a0Tolkien, parue en\u00a01954-1955.             Lire aussi :     Vladimir Poutine rejoue \u00ab\u00a0Le Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident russe a offert huit anneaux aux chefs d\u2019Etat et de gouvernement de la Communaut\u00e9 des Etat...","dateModified":"2022-12-28T17:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T15:51:41+00:00","articleBody":"           Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, et le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, \u00e0 Kiev, le 28\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/0cbab38_5091698-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9bastien Lecornu et Oleksii Reznikov \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-12-28T15:53:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T15:30:43+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9ficit du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien s\u2019est aggrav\u00e9 en raison du bombardement des infrastructures gazi\u00e8res dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo, gestionnaire national du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mercredi sur Facebook.           \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 un temps relativement chaud, pour le quatri\u00e8me jour d\u2019affil\u00e9e, les restrictions de consommation ne sont pas appliqu\u00e9es lors des heures de nuit. Cependant, la capacit\u00e9 actuelle du syst\u00e8me est insuffisante pour r\u00e9pondre \u00e0 tous les besoins des consommateurs du pays. Le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien a subi neuf\u00a0attaques \u00e0 la roquette et douze\u00a0attaques de v\u00e9hicules a\u00e9riens sans pilote [des drones] par les Russes au cours des trois\u00a0derniers mois. En cons\u00e9quence, les installations de production et les r\u00e9seaux de transport ont subi des dommages importants et complexes.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9ficit du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien s\u2019est aggrav\u00e9, estime Ukrenergo","dateModified":"2022-12-28T16:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T14:58:33+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, Alexe\u00ef Miller, a reconnu mercredi une ann\u00e9e 2022 \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb pour son groupe, marqu\u00e9e par un changement de strat\u00e9gie important, les exportations se tournant vers l\u2019Asie en pleine crise entre Moscou et les Occidentaux. M.\u00a0Miller a dit noter \u00ab\u00a0des changements radicaux sur les march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, entra\u00een\u00e9s par les cons\u00e9quences des sanctions internationales contre Moscou en repr\u00e9sailles de son intervention militaire chez son voisin ukrainien.          En\u00a02021, la Russie \u00e9tait, par l\u2019interm\u00e9diaire de Gazprom, le premier exportateur mondial de gaz et le premier fournisseur de gaz de l\u2019Union europ\u00e9enne, mais les vingt-sept\u00a0pays membres de l\u2019UE ont depuis largement r\u00e9duit leurs importations, \u00e0 hauteur de moins de 10\u00a0% de tout leur gaz import\u00e9, selon Bruxelles.          Sur l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e 2022, Gazprom, d\u00e9tenu majoritairement par l\u2019Etat russe, \u00ab\u00a0a extrait 412,6\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz\u00a0\u00bb, dont un peu plus de 100\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes destin\u00e9s \u00e0 l\u2019export, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Miller. C\u2019est un niveau plus faible qu\u2019en\u00a02021. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 1er\u00a0d\u00e9cembre, Gazprom avait annonc\u00e9 avoir extrait \u00ab\u00a0376,9\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz\u00a0\u00bb entre janvier et novembre\u00a02022, soit pr\u00e8s de 20\u00a0% de moins que sur la m\u00eame p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du g\u00e9ant gazier russe Gazprom reconna\u00eet une ann\u00e9e 2022 \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-12-28T15:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T14:28:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019an dernier, 70\u00a0000\u00a0personnes vivaient [\u00e0 Bakhmout]. Maintenant, il ne reste que quelques civils\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur Facebook, mercredi, sans pour autant pr\u00e9ciser le nombre de civils qui se trouvent encore dans cette cit\u00e9. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019endroit [dans la ville] qui ne soit pas couvert de sang. Il n\u2019y a pas une heure sans que retentisse le terrible rugissement de l\u2019artillerie\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Volodymyr\u00a0Zelensky, accompagnant son message de plusieurs clich\u00e9s montrant l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts dans la ville.          M.\u00a0Zelensky s\u2019\u00e9tait rendu sur place le 20\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 la veille d\u2019une visite \u00e0 Washington, aux Etats-Unis, o\u00f9 il avait ramen\u00e9 un drapeau ukrainien que des soldats lui avaient donn\u00e9 sur le front.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Seuls quelques civils\u00a0\u00bb sont encore pr\u00e9sents \u00e0 Bakhmout, estime le pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-12-28T14:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T14:13:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un homme de 48\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus \u00e0 la suite des attaques matinales des occupants \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Oleh Synehoubov, gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, mercredi, sur Telegram. En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, il a ajout\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Au cours de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, l\u2019ennemi a tir\u00e9 (\u2026) sur les zones frontali\u00e8res de Kharkiv (\u2026). Selon le centre r\u00e9gional d\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019urgence, une femme de 57\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par explosif, \u00e0 la suite de bombardements \u00e0 Koupiansk, et hospitalis\u00e9e dans un \u00e9tat grave.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs bless\u00e9s apr\u00e8s des bombardements \u00e0 Kharkiv, selon le gouverneur de la r\u00e9gion","dateModified":"2022-12-28T15:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T13:54:40+00:00","articleBody":"     Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par des tirs \u00e0 Kizomys, pr\u00e8s de Kherson, dont un adolescent de 14\u00a0ans, a annonc\u00e9 le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, mercredi en fin de matin\u00e9e sur Telegram. \u00ab\u00a0Tous ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois bless\u00e9s par des tirs \u00e0 Kizomys, pr\u00e8s de Kherson, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes","dateModified":"2022-12-28T14:10:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T13:32:53+00:00","articleBody":"     L\u2019interdiction, par Moscou, \u00e0 compter du 1er\u00a0f\u00e9vrier, de vendre le p\u00e9trole russe aux pays \u00e9trangers plafonnant son prix n\u2019est pas \u00ab\u00a0sans signification, mais \u00e7a n\u2019a pas de signification pratique. Nous nous pr\u00e9parons d\u00e9j\u00e0 depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 remplacer\u00a0\u00bb le p\u00e9trole russe, a comment\u00e9 lors d\u2019un point presse un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et du climat.          La Russie interdira \u00e0 partir du 1er\u00a0f\u00e9vrier la vente de son p\u00e9trole aux pays \u00e9trangers qui utilisent le plafonnement du prix de l\u2019or noir russe, fix\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) le baril par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), le G7 et l\u2019Australie. \u00ab\u00a0Nous avons toujours travaill\u00e9 pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement, et elle continue d\u2019\u00eatre garantie, ind\u00e9pendamment du fait que ce d\u00e9cret ait \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9 ou non\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le porte-parole.          Selon les dirigeants europ\u00e9ens, 90\u00a0% des exportations de p\u00e9trole russe vers l\u2019UE seront d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, avant dimanche, pour protester contre l\u2019offensive russe en Ukraine.             Lire aussi :     P\u00e9trole\u00a0: Poutine riposte au plafonnement europ\u00e9en des prix                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019interdiction par Moscou de vendre le p\u00e9trole russe n\u2019aura pas de \u00ab\u00a0signification pratique\u00a0\u00bb, se...","dateModified":"2022-12-28T13:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#801000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T11:11:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a achet\u00e9 pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0drones, principalement des mod\u00e8les destin\u00e9s \u00e0 des missions de reconnaissance, et pr\u00e9voit de d\u00e9velopper des mod\u00e8les de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilis\u00e9s par les Russes dans l\u2019invasion du pays, a annonc\u00e9 le ministre charg\u00e9 des technologies ukrainien.          Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 l\u2019agence Associated Press, le ministre de la transformation digitale, Mykha\u00eflo Fedorov, a d\u00e9crit la guerre en Ukraine comme \u00e9tant le premier conflit majeur de l\u2019\u00e8re Internet. Il estime que les drones et les syst\u00e8mes d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet par satellite, comme le Starlink d\u2019Elon Musk, ont particip\u00e9 a m\u00e9tamorphoser ce conflit.          \u00ab\u00a0La prochaine \u00e9tape, maintenant qu\u2019on est plus ou moins \u00e9quip\u00e9s avec des drones de reconnaissance, ce sont des drones de combat\u00a0\u00bb, a poursuivi Mykha\u00eflo Fedorov.          Les autorit\u00e9s russes ont assur\u00e9 que ces derni\u00e8res semaines, plusieurs de leurs bases militaires avaient subi des attaques a\u00e9riennes de drones ukrainiens. Moscou a rapport\u00e9 avoir abattu un drone approchant de la base a\u00e9rienne Engels, lundi, situ\u00e9e \u00e0 plus de six cents kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont, elles, jamais formellement confirm\u00e9 avoir men\u00e9 de telles actions en territoire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine s\u2019\u00e9quipe en drones","dateModified":"2022-12-28T11:30:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#800995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T10:06:41+00:00","articleBody":"                     Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu (\u00e0 gauche), accompagn\u00e9 de l\u2019ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins, devant le \u00ab\u00a0mur des h\u00e9ros\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, le 28 d\u00e9cembre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais a pos\u00e9, mercredi matin, une gerbe devant le \u00ab\u00a0mur des h\u00e9ros\u00a0\u00bb, un m\u00e9morial situ\u00e9 au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, \u00e0 Kiev. Depuis que la guerre a \u00e9clat\u00e9 dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, en\u00a02014, les visages des milliers de soldats morts au front recouvrent peu \u00e0 peu le mur de l\u2019enceinte du b\u00e2timent, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir abrit\u00e9 les manifestants bless\u00e9s lors de la r\u00e9volution proeurop\u00e9enne de Ma\u00efdan. Chaque ann\u00e9e, de nouvelles photos sont ajout\u00e9es.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/c736be5_1672221852104-509879.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le chef de la diplomatie russe \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que la Russie atteindra ses objectif...","dateModified":"2022-12-28T17:52:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#800958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T09:48:28+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais est arriv\u00e9 mercredi matin \u00e0 Kiev. S\u00e9bastien Lecornu, qui a d\u00e9pos\u00e9 une gerbe devant le \u00ab\u00a0mur des h\u00e9ros\u00a0\u00bb, doit rencontrer son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.                    La France, qui a organis\u00e9 le 13\u00a0d\u00e9cembre une conf\u00e9rence internationale en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, mart\u00e8le qu\u2019elle reste dispos\u00e9e \u00e0 lui apporter tout son soutien humanitaire et militaire. Emmanuel Macron a confirm\u00e9 la semaine pass\u00e9e que la France avait livr\u00e9 derni\u00e8rement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale \u00e0 Kiev.          Depuis le d\u00e9but du conflit, la France a aussi fourni dix-huit canons Caesar, mont\u00e9s sur camion et d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, des missiles antichars et antia\u00e9riens ainsi que des v\u00e9hicules de l\u2019avant-blind\u00e9 (VAB). Paris envisage d\u00e9sormais de doter Kiev de six \u00e0 douze canons Caesar suppl\u00e9mentaires, pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, est arriv\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-28T11:51:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#800931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T09:12:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait pouvoir venir en aide \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 700\u00a0000 Ukrainiens\u00a0\u00bb pendant l\u2019hiver gr\u00e2ce \u00e0 des fonds humanitaires fournis par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd\u2019hui, la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019UE en Ukraine assure \u00ab\u00a0intensifier ses efforts pour aider les populations d\u00e9plac\u00e9es et affect\u00e9es par la guerre \u00e0 survivre aux basses temp\u00e9ratures\u00a0\u00bb.          Cette aide comprend, entre autres, une am\u00e9lioration de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019eau, aux syst\u00e8mes de drainage et de chauffage, des r\u00e9parations pour les habitations endommag\u00e9es, et l\u2019approvisionnement de couvertures chaudes, de linge de maison, de matelas, et des produits d\u2019hygi\u00e8ne\u00a0\u00bb. Le programme doit \u00e9galement fournir du \u00ab\u00a0combustible solide et une aide financi\u00e8re\u00a0pour aider les populations \u00e0 avoir des moyens de subsistance flexibles pour l\u2019hiver\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des parts vuln\u00e9rables de la population d\u2019Ukraine traversent l\u2019hiver le plus rude. Alors que les attaques continuent, laissant des millions d\u2019entre eux sans acc\u00e8s fiable \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, au chauffage ou \u00e0 l\u2019eau, nos partenaires humanitaires, dont l\u2019OIM, continuent d\u2019\u0153uvrer pour r\u00e9pondre aux besoins les plus urgents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la responsable de l\u2019aide humanitaire de l\u2019UE \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, Claudia Amaral.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE \u0153uvre pour aider les Ukrainiens pendant l\u2019hiver","dateModified":"2022-12-28T14:32:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#800917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T07:26:08+00:00","articleBody":"     Le bras de fer engag\u00e9 entre Moscou et les Occidentaux au sujet des exportations de p\u00e9trole russe se pr\u00e9cise. Mardi 27\u00a0d\u00e9cembre, le Kremlin a\u00a0d\u00e9voil\u00e9 sa r\u00e9plique au\u00a0m\u00e9canisme de plafonnement des prix adopt\u00e9 au d\u00e9but du mois par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), le G7 et l\u2019Australie\u00a0: un oukase sign\u00e9 par Vladimir Poutine interdit la vente de p\u00e9trole russe \u00e0 toutes les entit\u00e9s, \u00ab\u00a0personnes morales \u00e9trang\u00e8res et autres particuliers\u00a0\u00bb, qui se plieraient \u00e0 ce m\u00e9canisme. Cette prohibition entrera en vigueur le 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, et devrait durer jusqu\u2019au 1er\u00a0juillet.          D\u00e9cid\u00e9, le 5\u00a0d\u00e9cembre, le plafonnement occidental interdit aux entreprises europ\u00e9ennes, am\u00e9ricaines, britanniques, canadiennes, japonaises et australiennes de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurance\u2026) du p\u00e9trole russe vers des pays tiers au cas o\u00f9 le prix d\u00e9passe le plafond de 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) le baril. Un dispositif compl\u00e9mentaire de l\u2019embargo complet sur le brut russe que les pays de l\u2019UE, du G7 et l\u2019Australie s\u2019appliquent \u00e0\u00a0eux-m\u00eames, lui aussi entr\u00e9 en vigueur le 5\u00a0d\u00e9cembre.          L\u2019oukase pr\u00e9sidentiel de mardi constitue la deuxi\u00e8me riposte russe, apr\u00e8s avoir menac\u00e9 de r\u00e9duire la production nationale pour faire monter les prix. Mais les observateurs, c\u00f4t\u00e9 russe, insistent plut\u00f4t sur son caract\u00e8re limit\u00e9.             Lire aussi :     P\u00e9trole\u00a0: Poutine riposte au plafonnement europ\u00e9en des prix          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9trole\u00a0: Vladimir Poutine riposte au plafonnement europ\u00e9en des prix du p\u00e9trole","dateModified":"2022-12-28T12:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#800902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T05:30:02+00:00","articleBody":"     Barbel\u00e9s le long de sa fronti\u00e8re avec l\u2019enclave de Kaliningrad, cr\u00e9ation d\u2019un canal pour court-circuiter les eaux russes, arr\u00eat des visas\u2026 Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, Varsovie multiplie les gestes de rupture avec Moscou.             Lire aussi :     Comment la Pologne se coupe de plus en plus de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment la Pologne s\u2019isole de plus en plus de la Russie","dateModified":"2022-12-28T06:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#800896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T05:13:12+00:00","articleBody":"      D\u2019apr\u00e8s le dernier recensement du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme\u00a0arr\u00eat\u00e9 au 26\u00a0d\u00e9cembre, la guerre a tu\u00e9 au moins 6\u00a0884\u00a0civils en Ukraine depuis son commencement le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019organisation d\u00e9nombre \u00e9galement 10\u00a0947\u00a0bless\u00e9s, mais elle estime que tous ces chiffres sont probablement tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, la Russie a bombard\u00e9, mardi, la maternit\u00e9 de Kherson. \u00ab\u00a0Cinq femmes qui venaient d\u2019accoucher \u00e9taient encore pr\u00e9sentes. Miraculeusement, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9\u00a0le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.          La Russie interdira, au 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, la vente de son p\u00e9trole aux pays utilisant le prix plafond. Cette mesure vise les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie, qui ont\u00a0d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre\u00a0de plafonner le prix de l\u2019or noir russe qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou.          Les exigences de \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation et de d\u00e9nazification\u00a0\u00bb des territoires sous contr\u00f4le ukrainien doivent \u00eatre accept\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019amiable\u00a0\u00bb, sans quoi l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019en chargera, a r\u00e9affirm\u00e9, mardi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe Sergue\u00ef Lavrov dans un\u00a0entretien\u00a0accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse TASS.          Selon le vice-pr\u00e9sident du conseil municipal de Kiev, Petro Panteleev, la capitale ukrainienne est expos\u00e9e \u00e0 des coupures de courant r\u00e9currentes pendant tout l\u2019hiver en raison des attaques russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants en ce mercredi 28\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-12-28T14:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html#800893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-russe-convaincu-que-la-russie-atteindra-ses-objectifs-en-ukraine-a-force-de-patience_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T05:11:37+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/602/0/4000/2000/1342/671/60/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-28T05:11:37+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/2e7732a_56edb7b5de224dd0bce9f497f719abe6-0-61f1806afd2c4bea8d9bf8b3432ef5c5.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/29/19-13">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Si l’industrie ukrainienne du jeu vidéo s’est adaptée aux bouleversements entraînés par l’invasion russe, les créateurs indépendants et amateurs ne se sont pas résignés et abordent désormais la guerre à travers leurs créations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Valeriy Petrov / Staryshko / Le Monde                         Pixels        Jeux vidéo         En Ukraine, la résilience des créateurs de jeux vidéo face à la guerre   Par Aurélien Defer    Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h00     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitSi l’industrie ukrainienne du jeu vidéo s’est adaptée aux bouleversements entraînés par l’invasion russe, les créateurs indépendants et amateurs ne se sont pas résignés et abordent désormais la guerre à travers leurs créations.                « Quand la guerre a commencé, nous avons décidé de mettre en suspens le projet en cours », se souvient Vitalii Zubkov, membre du studio ukrainien Marevo Collective. Avec ses cinq collègues et amis, le game designer lance alors la production d’un nouveau jeu vidéo : baptisé Zero Losses, ce jeu en monde ouvert, imaginé comme « un lent road trip à travers l’apocalypse », est prévu pour le premier semestre 2023 sur la plate-forme Steam et dépeindra sans détour « la réalité horrifique » du conflit russo-ukrainien. Vitalii Zubkov et son collectif sont loin d’être les seuls à s’être fixé cet objectif. Depuis plusieurs mois, de nombreux développeurs ukrainiens ont effet entrepris de raconter, par des créations diverses et variées, la guerre qui fait rage sur leur sol.                              Dans « Zero Losses », le joueur incarne un soldat russe qui doit ramasser les cadavres de ses compatriotes sur le front pour les brûler.  MAREVO COLLECTIVE               Cette guerre, Valeriy Petrov en a vécu le commencement en première ligne. Originaire de Kharkiv, deuxième métropole ukrainienne, située à quelques kilomètres de la frontière avec la Russie, ce jeune professionnel du jeu vidéo a été contraint par les bombardements ennemis à fuir vers l’ouest du pays, jusqu’à la ville de Lviv. Les séjours dans les abris antiaériens et les coupures de courant intempestives ne l’ont pas empêché de créer. Au contraire : depuis l’invasion de sa terre natale, il a publié sur la plate-forme Itch.io pas moins d’une demi-douzaine de jeux vidéo qui racontent l’agression russe. « J’ai cette sorte de sentiment urgent que l’histoire est en train de s’écrire maintenant, là, juste sous mes yeux, et que je peux y participer, décrit-il au Monde. Je veux continuer à créer des jeux, c’est une vocation. »                           Lire aussi :  Sur Internet, la guérilla pro-Ukraine de NAFO, la brigade de mèmes à tête de chien                 Retracer une guerre aux « conséquences réelles »                              Dans « Power and Chaos », on incarne un habitant de Marioupol qui se réveille un matin avec l’annonce de l’invasion russe et doit faire les bons choix pour protéger sa famille.  UKRPLAY               Nous sommes au matin du 24 février 2022. Le soleil se lève lentement sur la ville ukrainienne de Marioupol et les nouvelles de l’invasion russe ne sont pas encore parvenues aux oreilles du héros que l’on incarne dans Power and Chaos. Ce récit visuel est accessible, comme la plupart des jeux ukrainiens sur la guerre, sur la plate-forme Itch.io, réputée faciliter la publication de jeux par des créateurs indépendants. Power and Chaos est toujours en cours de production, explique au Monde son créateur, Andrey, déjà développeur professionnel avant la guerre. « Le joueur peut s’échapper de plusieurs façons : il peut emporter avec lui une partie de sa propriété, il peut commettre un crime pour sauver sa famille et lui-même ou il peut aussi rester dans sa ville. Dans chaque cas, le joueur aura un résultat différent et risque de faire mourir le personnage. »        Il vous reste 59.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/28/en-ukraine-la-resilience-des-createurs-de-jeux-video-face-a-la-guerre_6155916_4408996.html"},"headline":"En Ukraine, la r\u00e9silience des cr\u00e9ateurs de jeux vid\u00e9o face \u00e0 la guerre","dateCreated":"2022-12-28T18:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-28T18:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-28T18:00:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["Ukraine","International","Europe","Jeux vid\u00e9o","Pixels"],"description":"Si l\u2019industrie ukrainienne du jeu vid\u00e9o s\u2019est adapt\u00e9e aux bouleversements entra\u00een\u00e9s par l\u2019invasion russe, les cr\u00e9ateurs ind\u00e9pendants et amateurs ne se sont pas r\u00e9sign\u00e9s et abordent d\u00e9sormais la guerre \u00e0 travers leurs cr\u00e9ations.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lien Defer "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/114/0/2100/1050/1342/671/60/0/8cf5d9a_1671456204428-jeux-video-ukraine-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-14">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Après l’adoption de la monnaie unique par Zagreb,  le 1er janvier 2023, la zone comptera vingt pays membres. Au risque d’une trop grande hétérogénéité ?
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Union européenne           Avec l’entrée de la Croatie, la zone euro face au défi de l’élargissement      Après l’adoption de la monnaie unique par Zagreb,  le 1er janvier 2023, la zone comptera vingt pays membres. Au risque d’une trop grande hétérogénéité ?          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 15h00, mis à jour hier à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Au poste de Bregana, à la frontière entre la Croatie et la Slovénie, le 8 décembre 2022. La Croatie rejoint, le 1er janvier 2023, à la fois l’espace Schengen et la zone euro.  AP               Alors que la Croatie rejoint l’euro le 1er janvier 2023, devenant le vingtième pays membre, jusqu’où la monnaie unique peut-elle s’étendre ? Vingt-quatre ans après sa création à onze, en 1999, est-il bien raisonnable de faire partager la même monnaie à 347 millions de personnes (légèrement plus que les 332 millions d’habitants des Etats-Unis) dans une zone où les écarts de richesse vont de un à six ? La question se pose avec d’autant plus d’acuité que c’est la Grèce, 1,2 % du produit intérieur brut (PIB) européen, qui avait mis le feu aux poudres en 2010 et provoqué la crise de la zone euro (2010-2015).                           Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  La Croatie, en fragile reconstruction économique, relève le défi de l’entrée dans l’euro                 Du point de vue des dirigeants européens, l’entrée de la Croatie est considérée comme un excellent signal politique : voilà la preuve que, sept ans après la grave crise qui l’a secouée, la monnaie unique attire toujours. « C’est une bonne nouvelle, tout d’abord parce que l’euro n’est pas seulement un outil économique ou financier, mais aussi l’instrument d’une intégration européenne très politique », estime Luis de Guindos, le vice-président de la Banque centrale européenne (BCE).          Preuve de cette approche politique, la Croatie ne souscrit pas exactement aux critères d’accession. Sa dette, bien qu’en baisse, atteint 70 % du PIB, contre un objectif de 60 %. L’inflation, qui en principe ne doit pas dépasser de 1,5 point la moyenne des trois pays où celle-ci est la plus basse, n’a respecté ce niveau qu’en avril, au moment où les comptes ont été faits de façon officielle. « C’est le chemin parcouru qui compte vraiment », juge Ludovic Subran, économiste en chef de l’assureur allemand Allianz, évoquant les progrès macroéconomiques accomplis par Zagreb ces dernières années.          Les doutes existentiels ont disparu          Inversement, la Bulgarie, qui espérait initialement rejoindre l’euro à la même date, a été rejetée par le Conseil européen. Son instabilité politique – quatre élections générales en dix-huit mois –, ses scandales de corruption et son ambivalence vis-à-vis de la Russie ont fait office de repoussoir.          Par ailleurs, en dix ans, la zone euro a été profondément réformée. Un fonds d’aide d’urgence aux Etats a été mis en place (le Mécanisme européen de stabilité), tandis qu’un autre, de sauvetage des banques, a été créé (le fonds de résolution unique). Quant à la BCE, elle s’est imposée de facto comme prêteuse en dernier ressort, éteignant systématiquement tous les débuts d’incendie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mécanisme européen de stabilité : une décennie de construction de pare-feu contre les crises de l’euro                 Les doutes existentiels ont disparu. Les investisseurs croient désormais qu’en cas de défaillance d’un Etat la BCE interviendrait, même s’il ne s’agit que d’une promesse implicite, jamais ouvertement affirmée. Dans ce contexte, qu’une crise croate puisse contaminer l’ensemble de la zone euro semble improbable.        Il vous reste 48.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/28/avec-l-entree-de-la-croatie-la-zone-euro-face-au-defi-de-l-elargissement_6155904_3234.html"},"headline":"Avec l\u2019entr\u00e9e de la Croatie, la zone euro face au d\u00e9fi de l\u2019\u00e9largissement","dateCreated":"2022-12-28T15:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-28T15:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-28T15:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019adoption de la monnaie unique par Zagreb,  le 1er\u00a0janvier\u00a02023, la zone comptera vingt pays membres. Au risque d\u2019une trop grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/465/0/5573/2786/1342/671/60/0/c7c8bf7_2d6ca7a54275436c86e694bb2d3b8d04-0-bce3042b8a3747bab54f209b0c451a12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-15">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Nouvelles étiquettes, fabrication de tonnes de pièces : l’accession à la monnaie unique, le 1er janvier 2023, est un pari pour le pays. Du côté des banques et des commerces, la transition demande un travail considérable.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Croatie           Pour la Croatie, le passage à l’euro sera une opération logistique majeure      Nouvelles étiquettes, fabrication de tonnes de pièces : l’accession à la monnaie unique, le 1er janvier 2023, est un pari pour le pays. Du côté des banques et des commerces, la transition demande un travail considérable.          Par Eric Albert(Zagreb (Croatie), envoyé spécial)         Publié hier à 14h30, mis à jour à 07h53    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des prix affichés en kunas et en euros, dans un supermarché de Zagreb, la capitale croate, le 26 septembre 2022.  DENIS LOVROVIC / AFP               Le 2 janvier 2023, Michel Kappler et Celian Léocat vont se réveiller à l’aube. Les deux hommes, respectivement directeur général et directeur financier de Decathlon pour la Croatie, veulent être dans leur magasin de la banlieue de Zagreb à 5 heures du matin, afin de changer toutes les étiquettes avec le reste de leurs équipes. Le double affichage actuel – prix en kunas (en gros) et en euros (en petit) – va s’inverser, afin de mettre les euros en avant. Tout doit être prêt pour la première ouverture de l’année, à 9 heures.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Croatie, en fragile reconstruction économique, relève le défi de l’entrée dans l’euro                 La Croatie passe à l’euro le 1er janvier 2023. Dix-neuf pays ont déjà effectué une telle transition, mais le défi logistique est réel. Le vrai feu vert n’a été donné qu’en juillet, quand le Conseil européen a accepté officiellement que le pays rejoigne la monnaie unique, ayant (à peu près) rempli les critères économiques nécessaires, même si la dette de 70 % du produit intérieur brut en 2022 demeure supérieure au plafond de 60 %, et que l’inflation en novembre a atteint 13 %.          Depuis, la banque centrale de Croatie s’est mise au travail – très concret – de la préparation de la transition. Les billets sont les mêmes dans l’ensemble de la zone euro, mais le délai était trop court pour lancer un appel d’offres et les faire imprimer à temps pour le 1er janvier. La banque centrale a donc emprunté 350 tonnes de billets aux banques centrales du reste de la zone, qu’elle remboursera quand elle aura passé son propre contrat d’impression.          Course de vitesse          Pour les pièces, chaque Etat a son propre design. La Croatie a mis une carte de son pays sur la pièce de 2 euros, la martre, son animal symbole, sur celle de 1 euro, et le scientifique Nikola Tesla (dont le patronyme a été utilisé pour la marque américaine de voitures électriques), sur les centimes.          Il a ensuite fallu se lancer dans une course de vitesse pour en fabriquer suffisamment à temps : « Nous avons dû acheter une machine supplémentaire, qui tourne vingt-quatre heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept », explique Boris Vujcic, le gouverneur de la banque centrale. De quoi fabriquer 4 200 tonnes de pièces.                           Lire notre entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Pour la Croatie, rejoindre l’euro et Schengen, c’est comme rentrer à la maison »                 « C’est une énorme opération logistique, quelque chose qu’on ne fait qu’une seule fois dans sa vie, poursuit M. Vujcic. Et évidemment, c’est dans ces moments-là qu’on découvre qu’il est difficile de trouver assez de camions ou de coffres-forts. » Le pays a dû louer à l’étranger des véhicules blindés spécialisés dans le transport d’argent, en vue d’assurer le déplacement d’une telle masse monétaire.        Il vous reste 39.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/28/pour-la-croatie-le-passage-a-l-euro-constitue-une-operation-logistique-majeure_6155900_3234.html"},"headline":"Pour la Croatie, le passage \u00e0 l\u2019euro sera une op\u00e9ration logistique majeure","dateCreated":"2022-12-28T14:30:08+01:00","datePublished":"2022-12-28T14:30:08+01:00","dateModified":"2022-12-29T07:53:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Croatie"],"keywords":["Croatie","Union europ\u00e9enne","International","Devises","Bourse","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Nouvelles \u00e9tiquettes, fabrication de tonnes de pi\u00e8ces\u00a0: l\u2019accession \u00e0 la monnaie unique, le 1er janvier 2023, est un pari pour le pays. Du c\u00f4t\u00e9 des banques et des commerces, la transition demande un travail consid\u00e9rable.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Zagreb (Croatie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/484/0/3632/1816/1342/671/60/0/dc6d923_1672149756433-000-32m97c8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Croatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/croatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-16">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Depuis le début de la guerre, le maire d’Ivano-Frankivsk estime avec fierté à 11 000 le nombre de citoyens originaires de sa région qui se sont engagés pour combattre dans le Donbass. D’autres sillonnent le pays pour les soutenir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                              
Ruslan Martsinkiv, le maire d’Ivano-Frankivsk, une ville de l’ouest de l’Ukraine, rend visite à une unité de la 72e brigade mécanisée. La brigade est surnommée « Black Zaporijjian » suite au titre reçu en 2017 en honneur du régiment de cavalerie cosaque du même nom. L’unité est financée par la communauté de communes d’Ivano-Frankivsk.

Les soldats d’une unité de la 72e brigade mécanisée reçoivent des colis de leurs proches.


<article-nb="2022/12/29/19-17">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Oui, les régimes autoritaires ont gagné du terrain depuis le début du XXIᵉ siècle. Mais les mêmes idéaux continuent d’animer ceux qui les combattent. A l’Europe de les moderniser, souligne Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Europe         « Le problème de l’universalisme n’est pas l’échec des valeurs de liberté et de démocratie, il est celui de leur mise en œuvre. Il ne fallait pas baisser la garde »   Chronique            Sylvie Kauffmann        Oui, les régimes autoritaires ont gagné du terrain depuis le début du XXIᵉ siècle. Mais les mêmes idéaux continuent d’animer ceux qui les combattent. A l’Europe de les moderniser, souligne Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 18h47    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    C’est un fait, brut et incontestable, une tendance lourde du début du XXIᵉ siècle que l’année 2022 n’a pas démentie : la démocratie libérale est en recul dans le monde, les régimes autocratiques ont gagné du terrain, l’attrait du modèle de « l’homme fort » ne faiblit pas. Dans ce même espace il y a une semaine, mon collègue Gilles Paris s’est inquiété à raison de cette évolution, minutieusement documentée par deux institutions indépendantes, Freedom House et V-Dem.          Ce phénomène, réel, ne raconte pourtant qu’une partie de l’histoire. L’autre partie est racontée depuis plus de cent jours par les manifestantes et manifestants iraniens, depuis plus de trois cents jours par les citoyens d’Ukraine, depuis plus de vingt mois par les femmes afghanes, depuis plus de vingt ans par les démocrates russes, contraints aujourd’hui à le faire depuis l’exil. La liste, bien sûr, n’est pas exhaustive. Des millions de gens épris de liberté, en Afrique, en Asie et ailleurs, y trouvent leur place.          C’est cette partie-là de l’histoire qu’Oleksandra Matviïtchouk, présidente de l’ONG ukrainienne Centre pour les libertés civiles, a racontée avec éloquence le 10 décembre à Oslo, en recevant le prix Nobel de la paix partagé avec l’association russe Memorial et le militant biélorusse Ales Bialiatski. Deux jours plus tôt, à Berlin, une conférence réunissait de nombreux militants de la démocratie ukrainiens, russes, biélorusses et des experts européens sur le thème « A la recherche de l’universalisme perdu ». Deux des organisateurs, Lena Nemirovskaïa et Iouri Senokossov, appartiennent à la génération des Soviétiques qui avaient la foi dans l’universalisme des valeurs des Lumières et de la règle de droit chevillée au corps. Lorsque l’Union soviétique s’est effondrée, ils se sont lancés dans l’éducation civique de leurs concitoyens pour accompagner la naissance de la démocratie. A l’époque, pensait-on, les choses ne pouvaient aller que dans ce sens. Des institutions européennes les ont aidés. L’universalisme avait le vent en poupe.          Le seul recours          La crise financière de 2008 puis la décennie 2010 et la montée de l’autocratie ont mis un coup d’arrêt à cette vision progressiste de l’histoire. Trente ans après la chute de l’URSS, Lena Nemirovskaïa et Iouri Senokossov, décrétés « agents de l’étranger » dans leur pays, vivent en exil à Riga, et leur école d’éducation civique attire surtout les formateurs. Ni eux ni leurs amis réunis à Berlin, pourtant, n’ont trouvé mieux que les valeurs de l’universalisme pour combattre le modèle autoritaire. Elles restent le seul recours : dans tous ces régimes, c’est en leur nom que se déclenchent les mouvements de révolte. Même en Chine, au-delà d’un certain seuil, les privations de liberté ne sont plus tolérées.        Il vous reste 53.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/28/le-probleme-de-l-universalisme-n-est-pas-l-echec-des-valeurs-de-liberte-et-de-democratie-il-est-celui-de-leur-mise-en-uvre-il-ne-fallait-pas-baisser-la-garde_6155861_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le probl\u00e8me de l\u2019universalisme n\u2019est pas l\u2019\u00e9chec des valeurs de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie, il est celui de leur mise en \u0153uvre. Il ne fallait pas baisser la garde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-28T06:00:19+01:00","datePublished":"2022-12-28T06:00:19+01:00","dateModified":"2022-12-28T18:47:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Europe"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Chroniques","Europe"],"description":"Oui, les r\u00e9gimes autoritaires ont gagn\u00e9 du terrain depuis le d\u00e9but du XXI\u1d49\u00a0si\u00e8cle. Mais les m\u00eames id\u00e9aux continuent d\u2019animer ceux qui les combattent. A l\u2019Europe de les moderniser, souligne Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/06/04/522/1409/3430/1715/1342/671/60/0/0fa46a4_2a447c74fdbc42c3b069eefcc2455070-2a447c74fdbc42c3b069eefcc2455070-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-18">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Barbelés le long de sa frontière avec l’enclave de Kaliningrad, création d’un canal pour court-circuiter les eaux russes, arrêt des visas… Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, Varsovie multiplie les gestes de rupture avec Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Pologne           Comment la Pologne se coupe de plus en plus de la Russie      Barbelés le long de sa frontière avec l’enclave de Kaliningrad, création d’un canal pour court-circuiter les eaux russes, arrêt des visas… Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, Varsovie multiplie les gestes de rupture avec Moscou.          Par Hélène Bienvenu(Sztutowo, Krynica Morska et Tolkmicko (Pologne), envoyée spéciale)         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 09h58    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des soldats polonais construisent une clôture à la frontière russe, à Zerdziny, face à l’oblast de Kaliningrad, dans le nord-est de la Pologne, le 3 novembre 2022.  WOJTEK RADWANSKI / AFP               Au sortir d’une route forestière, une fois le brouillard dissipé, elles se dessinent tel un mastodonte de béton enserré au milieu de conifères. Deux écluses rotatives permettent désormais de rejoindre la baie de Gdansk depuis la lagune de la Vistule, à travers un canal, sans passer par les eaux de Kaliningrad. « Nous attendions cet investissement depuis longtemps : on peut enfin naviguer jusqu’à la mer Baltique sans passer par les eaux russes », s’exclame Jacek Zielinski, l’un de ceux qui veillent à son intendance.          Inaugurée en grande pompe, le 17 septembre, par la crème de l’exécutif polonais – le jour du 83e anniversaire de l’invasion de la Pologne par l’URSS en 1939 –, l’infrastructure permet aujourd’hui de court-circuiter les ports de l’enclave russe situés au bout de la presqu’île de la Vistule, qu’il fallait jusqu’ici contourner. Une étape notamment indispensable pour les marchandises transportées par bateau du port d’Elblag, à 24 kilomètres plus au sud. « Je crois que c’est un pas de plus vers ce qui a été notre rêve pendant longtemps, y compris après 1989, d’une Pologne pleinement indépendante et souveraine », déclarait ce jour-là Jaroslaw Kaczynski, leader du parti Droit et justice, au pouvoir depuis 2015, et instigateur du projet.          « Cet accès direct à la mer a pris une nouvelle tournure après l’attaque russe de l’Ukraine en février. Il est plus essentiel que jamais de pouvoir décider des embarcations qui passent par nos eaux maritimes, abonde Wieslaw Piotrzkowski, directeur de l’autorité maritime de Gdynia dont dépend le canal. Le transport de marchandises était jusqu’ici limité par le détroit russe de Baltiïsk. Il fallait attendre plusieurs semaines une autorisation de la Fédération de Russie, qui pouvait ne jamais arriver. »          « Fonctions défensives importantes »          Pour cet ancien navigateur, nul doute que le canal permettra le développement économique et touristique de ce recoin de Warmie et Mazurie, la troisième région la plus pauvre de Pologne. A Tolkmicko, petite bourgade située juste en face du canal, de l’autre côté de la lagune de la Vistule, le tranquille port de pêche et de plaisance sera bientôt agrandi. « Ce canal ne peut avoir que des retombées positives pour notre commune, notre secteur touristique va y gagner », assure Magdalena Beata Dalman, qui préside à la destinée des quelque 2 800 habitants de cette bourgade enclavée.          Les détracteurs du projet soulignent, eux, un coût prohibitif pour une rentabilité incertaine, sans parler de tout un pan de forêt et d’un écosystème classé Natura 2000 sacrifiés. Pour que des navires d’envergure puissent atteindre la Baltique depuis le port assoupi d’Elblag, il faudra considérablement agrandir le chenal de la lagune ainsi que celui d’une rivière. Les travaux en cours ne manqueront pas de faire exploser un budget qui a doublé pour le seul canal, atteignant 424 millions d’euros.        Il vous reste 53.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/28/comment-la-pologne-s-isole-de-plus-en-plus-de-la-russie_6155859_3210.html"},"headline":"Comment la Pologne se coupe de plus en plus de la Russie","dateCreated":"2022-12-28T06:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-28T06:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-28T09:58:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Pologne","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Barbel\u00e9s le long de sa fronti\u00e8re avec l\u2019enclave de Kaliningrad, cr\u00e9ation d\u2019un canal pour court-circuiter les eaux russes, arr\u00eat des visas\u2026 Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, Varsovie multiplie les gestes de rupture avec Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Sztutowo, Krynica Morska et Tolkmicko (Pologne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/625/0/7484/3742/1342/671/60/0/6ecf4bb_1672152992535-000-32mq8zj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-19">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ En cette semaine de Noël, Olga et Sasha vivent mal leur séparation. Leurs pensées vont avant tout aux victimes, aux soldats de leur pays et au président Zelensky, en visite aux Etats-Unis. Pour la quarante-quatrième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         « Je nous vois Sasha et moi à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 05h30, mis à jour hier à 05h30     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesEn cette semaine de Noël, Olga et Sasha vivent mal leur séparation. Leurs pensées vont avant tout aux victimes, aux soldats de leur pays et au président Zelensky, en visite aux Etats-Unis. Pour la quarante-quatrième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 35 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. En cette semaine de Noël, il est plus dur pour elles d’être séparées et leurs pensées vont avant tout aux victimes, aux soldats de leur pays et au président Zelensky, en visite aux Etats-Unis.          Mardi 20 décembre          Olga : Ces dernières semaines, Yanis [le compagnon d’Olga] est malade, on enchaîne les rendez-vous chez les médecins. Ma sinusite vieille de trois mois ne me lâche pas non plus ! Mon téléphone portable me suggère des souvenirs : des photos et des vidéos des années précédentes. Je nous vois Sasha et moi à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie à Kyiv [Kiev, en ukrainien], souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière. Le maire de Kyiv, Vitali Klitschko, a publié ce message sur son canal sur Telegram : « Les enfants ukrainiens ont le droit d’avoir une fête ! Nous avons décidé d’allumer le sapin. » Je suis absolument d’accord, cela symbolise l’esprit des Ukrainiens.          Aujourd’hui, notre président est à Bakhmout. Il vient sur le front soutenir son armée, là où, à n’importe quel moment, il peut être la cible des rachistes [contraction de « russes » et de « fascistes »]. Rien à voir avec le président russe qui ne s’est jamais rendu sur le front. Je le trouve tellement lâche, je ne peux plus le voir, il me dégoûte.          Sasha : Je compte les jours. Jusqu’à quoi et quand, je n’en ai aucune idée. Je pose des petits points dans le calendrier : le Nouvel An, l’arrivée du printemps… Depuis l’attaque d’hier, je n’ai pas d’électricité, je pars en chasse dans le quartier pour en trouver et travailler. Je vais au café et au bureau de Viktor [son ancien compagnon]. Il a de la chance, il a tout : électricité, eau, Wi-Fi. Ah, non, pas de chauffage. Zelensky est à Bakhmout. Dites-moi ce qu’il peut faire de plus ? Le 300e jour de la guerre, il le passe sur la ligne de front avec les combattants et les héros de notre temps, il les inspire, les soutient, leur déclare notre gratitude à tous, les Ukrainiens. Les soldats lui ont offert un drapeau qu’ils ont tous signé. Depuis des jours, dans les médias, des rumeurs évoquent son départ aux États-Unis. Je n’ai aucun doute sur le fait qu’il va y aller.                                            Mercredi 21 décembre          Olga : Zelensky est en route pour Washington. J’attends avec impatience son discours. Ce soir, je répète pour le concert de Noël. Après la répétition, on va boire un coup. Je me retrouve à table avec deux copines d’origine polonaise. On échange sur nos menus de Noël polonais et ukrainiens. Les filles parlent des pierogi – ces raviolis fourrés de purée de pommes de terre, de fromage blanc sec, de viande. C’est un plat du XVIe siècle, typique de la République des Deux Nations, dont faisaient partie la Pologne, une grande partie de l’Ukraine, la Lituanie, la Lettonie, la Biélorussie et l’ouest de la russie [Olga et Sasha ont choisi de ne pas mettre de majuscule à « poutine », « russe » et « russie »].        Il vous reste 76.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/28/je-nous-vois-sasha-et-moi-a-cote-du-magnifique-sapin-sur-la-place-sainte-sophie-souriantes-et-heureuses-la-guerre-a-bouleverse-notre-vie-entiere_6155854_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je nous vois Sasha et moi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a boulevers\u00e9 notre vie enti\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-28T05:30:10+01:00","datePublished":"2022-12-28T05:30:10+01:00","dateModified":"2022-12-28T05:30:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["M le mag","Ukraine","International","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"En cette semaine de No\u00ebl, Olga et Sasha vivent mal leur s\u00e9paration. Leurs pens\u00e9es vont avant tout aux victimes, aux soldats de leur pays et au pr\u00e9sident Zelensky, en visite aux Etats-Unis. Pour la quarante-quatri\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs ukrainiennes racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/219/0/1144/572/1342/671/60/0/82e2abd_250335-3304081.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-20">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le 1er janvier 2023, le pays rejoint l’euro et l’espace Schengen. Un tournant pour cet Etat qui était en guerre dans les années 1990, et qui a perdu 10 % de sa population en l’espace d’une décennie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Croatie           La Croatie, en fragile reconstruction économique, relève le défi de l’entrée dans l’euro      Le 1er janvier 2023, le pays rejoint l’euro et l’espace Schengen. Un tournant pour cet Etat qui était en guerre dans les années 1990, et qui a perdu 10 % de sa population en l’espace d’une décennie.          Par Eric Albert(Zagreb, Donji Lapac, Zadar (Croatie), envoyé spécial)         Publié hier à 05h00, mis à jour à 16h08    Temps de Lecture 7 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des kunas (la devise croate) et des euros, à l’Agence financière croate, à Zagreb, le 1er décembre 2022.  DENIS LOVROVIC / AFP               Comment peut-on être à la fois un bon élève sur le plan économique et avoir perdu 10 % de sa population en dix ans, à cause d’une vaste fuite des cerveaux ? Dimanche 1er janvier 2023, la Croatie rejoint la zone euro, devenant son vingtième pays membre, et l’espace Schengen, son vingt-septième membre, dans une situation paradoxale.          De prime abord, il s’agit d’un succès politique et économique indéniable pour un Etat qui était encore en guerre il y a trois décennies. Un conflit qui, de 1990 à 1995, a fait 20 000 morts, pour un coût total sur cinq ans représentant 160 % du produit intérieur brut (PIB). « C’est une accession réussie à la vitesse d’une fusée, seulement dix ans après être devenu membre de l’Union européenne [UE], se félicite Ognian Zlatev, le représentant de l’UE à Zagreb. La Croatie peut être fière. »          Le premier ministre, Andrej Plenkovic, évoque « la réalisation d’un rêve ». « C’était notre objectif dès le départ, ajoute Boris Vujcic, le gouverneur de la banque centrale, qui a été, dans les années 1990, un fonctionnaire européen, puis a fait partie de l’équipe de négociation permettant à son pays de rejoindre l’UE, dans les années 2000. Il n’y avait aucun doute pour nous : nous sommes une nation européenne. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Croatie va devenir le 20ᵉ pays membre de la zone euro                 Sur le papier, les statistiques sont fragiles, mais positives : après six années de récession catastrophique, entre 2009 et 2015, la croissance nationale dépasse 20 % depuis 2016, le chômage a reculé à 7,2 %, son niveau le plus bas depuis trois décennies, et le PIB par habitant atteint désormais 70 % de la moyenne de l’UE, ce qui le situe entre la Grèce et le Portugal.            







