<FILE-date="2022/12/29/19">

<article-nb="2022/12/29/19-1">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Face au manque de lanceurs et à la lourdeur de ses processus, l’ambition de l’Europe spatiale de rester dans la course face aux Américains et aux Chinois est sérieusement remise en cause.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                         Débats       Espace         Spatial : la souveraineté européenne menacée   Éditorial   Le Monde    Face au manque de lanceurs et à la lourdeur de ses processus, l’ambition de l’Europe spatiale de rester dans la course face aux Américains et aux Chinois est sérieusement remise en cause.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        « La grandeur de la France exige sa présence dans l’espace. » En 1961, conscient de l’importance stratégique du cosmos, le général de Gaulle fixait au pays l’objectif de devenir la troisième puissance spatiale, après les Russes et les Américains. Une ambition qui conduira au lancement avec succès du programme de fusées Ariane, une dizaine d’années plus tard, garantissant à l’Europe sa souveraineté, en la dotant de son propre accès à l’espace.            Mais, aujourd’hui, cette autonomie est menacée, faute de lanceurs. La future Ariane-6 a déjà plus de trois ans de retard, son tir inaugural ayant été reporté au dernier trimestre 2023. Sa petite sœur Vega-C a raté son premier lancement commercial, le 20 décembre, et a dû être détruite en vol. Les missions reprendront une fois les causes de l’échec analysées et les correctifs effectués.            Arianespace, la société qui commercialise et assure la gestion des vols, va donc se trouver pendant plusieurs mois sans nouvelle fusée. Des clients privés risquent de se tourner vers des lanceurs américains ou indiens. L’absence prolongée de solution européenne compliquerait la tâche des gouvernements, qui ne veulent pas confier la mise en orbite de satellites militaires à des firmes étrangères.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Télécommunications : l’Europe va se doter de sa propre constellation de satellites ultrasécurisée, confrontée à l’urgence et à l’impératif de souveraineté                   L’ambition de l’Europe spatiale de rester dans la course face aux Américains et aux Chinois est sérieusement remise en cause. Son modèle de fonctionnement aussi, depuis que l’espace, domaine longtemps réservé aux grandes agences nationales, a été bousculé par Elon Musk. Avec SpaceX et ses fusées Falcon, le milliardaire américain y impose ses règles depuis une dizaine d’années. Tout est plus rapide, moins cher, et ses fusées sont réutilisables.             

<article-nb="2022/12/29/19-2">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ « De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France » (9). Pour le linguiste à l’Université de Bangui, l’ancienne puissance coloniale est parfois « diabolisée », mais « le lien reste très fort ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Centrafrique           Apollinaire Sélézilo : « Les Centrafricains ont eu le sentiment d’être abandonnés par la France »      « De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France » (9). Pour le linguiste à l’Université de Bangui, l’ancienne puissance coloniale est parfois « diabolisée », mais « le lien reste très fort ».          Propos recueillis par Pierre Lepidi         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le linguiste Apollinaire Sélézilo.  DR                 Apollinaire Sélézilo, 50 ans, enseigne la linguistique l’Université de Bangui. Il est également représentant de la Communauté économique et monétaire de l’Afrique centrale (Cemac) en Centrafrique.            Quel a été votre premier contact avec la France ?            Je ne peux pas vraiment parler de premier contact, car la France fait partie de mon identité. Bien que je sois né après l’indépendance d’une ancienne colonie qui s’appelait autrefois l’Oubangui-Chari, la France reste pour moi la mère patrie, celle qui défend les droits de l’homme, œuvre pour l’éducation et la santé et protège les populations contre les agresseurs. Elle a aussi créé l’université où j’ai fait mes études. Je suis donc reconnaissant envers la France et la francophonie.                 Certes, la perception de la France a évolué. Aujourd’hui en Centrafrique, elle est parfois diabolisée. On dit que tout le malheur vient d’elle, mais c’est souvent à cause de la désinformation diffusée sur Internet. Dans le même temps, tous ceux qui en ont les moyens se font soigner en France et inscrivent leurs enfants à l’école française pour leur offrir un meilleur avenir. Dans leur grande majorité, les Centrafricains n’ont aucun problème avec l’ancienne puissance coloniale. Le lien reste très fort.            Je vais vous donner un exemple : dans mon village de Bogangolo, quand une personne dit qu’elle revient des Etats-unis, cela ne provoque pas plus de réaction que si elle arrivait d’un village voisin. En revanche, si elle arrive de France, on la regarde avec une forme de respect.                             Présentation de notre série  De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France                   Depuis 2018, la Centrafrique est le théâtre d’une lutte d’influence entre la Russie et la France. L’ancienne puissance coloniale est pourtant en train de la perdre ?            Mon pays est le théâtre de conflits d’intérêts entre grandes puissances depuis longtemps. Il a intéressé la Chine dès 1968, mais également la Libye. Jean-Bedel Bokassa [au pouvoir de 1966 à 1996] a fait des clins d’œil aux Russes avant de se tourner de nouveau vers la France.             « Quand l’opération “Sangaris” a pris fin, nous étions réellement minés, consternés »            Quand, en mars 2013, après avoir commis des actes barbares, la Séléka [une coalition de groupes armés à dominante musulmane] a chassé du pouvoir le président François Bozizé, la Centrafrique est devenue un non-Etat. L’opération « Sangaris » [lancée par l’armée française en décembre 2013 avec l’accord des Nations unies] a été un salut pour le peuple. Mais il est vrai que lorsqu’elle a pris fin, trois ans plus tard, cela a donné le sentiment aux Centrafricains d’être abandonnés. Nous étions réellement minés, consternés.                Les autorités centrafricaines se sont tournées vers la Russie, qui a envoyé des formateurs pour encadrer les officiers centrafricains. Aujourd’hui, nous nous retrouvons avec un allié russe et son bras opérationnel qu’est [le groupe de mercenaires] Wagner.            Les derniers militaires français basés à Bangui sont partis le 15 décembre. Comment cela a-t-il été perçu ?            Ces hommes n’étaient là que pour assurer une partie de la logistique de la Minusca [Mission multidimensionnelle intégrée des Nations unies pour la stabilisation de la Centrafrique]. Cela n’a rien suscité de particulier.                             Lire aussi :  En Centrafrique, l’attaque contre Dmitri Sytyi, chef de la propagande russe, ravive les tensions entre Paris et Moscou                   La Russie gagne également du terrain ailleurs en Afrique. Comment l’expliquez-vous ?            Je pense que c’est une réaction en chaîne. Ce qui s’est passé en Centrafrique s’est reproduit au Mali et arrivera peut-être bientôt au Burkina Faso. Le Mali a signé un accord militaire avec la Russie parce que la Centrafrique a retrouvé la paix. C’est logique. Mais dans la tête et dans le cœur des Centrafricains, la Russie ne remplacera jamais la France.            Comment la population perçoit-elle cette rivalité entre pays étrangers qui se joue sur son sol ?            Les Centrafricains sont surtout préoccupés par leur survie au quotidien [le pays se place à la 188e place sur 191 du classement de l’Indice de développement humain du Programme des Nations unies pour le développement]. Avec ses diamants et son or, la Centrafrique est un pays riche qui est habité par des pauvres. C’est ce qui nous rend tristes. Nous voulons vivre en sécurité et aujourd’hui, ce sont les Russes qui nous protègent. Le reste paraît loin. Quand il faut éteindre un incendie avec de l’eau, on ne regarde pas si elle est sale ou propre. La population dit merci aux Russes pour avoir libéré des territoires, mais elle continue de souffrir au quotidien, notamment en raison des mauvais traitements qu’elle subit de la part des hommes armés, qu’ils soient des mercenaires russes ou de la Minusca.                           Sommaire de notre série « De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France »                        Présentation de notre série  De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France                                 Episode 1  Paap Seen : « L’ancien colonisateur continue de faire preuve d’arrogance à l’égard des Africains »                                 Episode 2  Emna Belhaj Yahia : « La France de la fraternité, de l’égalité, de la liberté m’appartient autant qu’à vous »                                 Episode 3  Joey le Soldat : « Rien n’empêchera la rupture avec la France, c’est le constat de la jeunesse »                                 Episode 4  Aminata Traoré : « Au Mali et ailleurs, cette colère contre la France est l’expression douloureuse d’un sentiment d’humiliation »                                 Episode 5  Tanella Boni : « Les Français ne sont pas prêts à renouveler leur regard sur l’Afrique »                                 Episode 6  Elom 20ce : « La France nous a vendu sa civilisation en rabaissant nos cultures africaines »                                 Episode 7  Alice Nkom : « C’est à nous, Africains, d’avoir des responsables capables de parler d’égal à égal avec la France, la Chine ou la Russie »                                 Episode 8  Remadji Hoinathy, anthropologue : « Au Tchad, la France ne semble entendre rien d’autre que le maintien de la stabilité »                                 Episode 9  Apollinaire Sélézilo : « Les Centrafricains ont eu le sentiment d’être abandonnés par la France »                                     Pierre Lepidi           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 30 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/29/apollinaire-selezilo-les-centrafricains-ont-eu-le-sentiment-d-etre-abandonnes-par-la-france_6156015_3212.html"},"headline":"Apollinaire S\u00e9l\u00e9zilo\u00a0: \u00ab\u00a0Les Centrafricains ont eu le sentiment d\u2019\u00eatre abandonn\u00e9s par la France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-29T18:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-29T18:00:08+01:00","dateModified":"2022-12-29T18:11:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Centrafrique"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Centrafrique"],"description":"\u00ab\u00a0De Dakar \u00e0 Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France\u00a0\u00bb (9). Pour le linguiste \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Bangui, l\u2019ancienne puissance coloniale est parfois \u00ab\u00a0diabolis\u00e9e\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0le lien reste tr\u00e8s fort\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/86/0/468/234/1342/671/60/0/5049165_1671789220261-3f4a398b-80e0-45ea-abd7-307242839b5e.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Centrafrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/centrafrique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/29/19-3">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le divorce entre la sélection et le peuple brésilien tient moins de sa piètre performance à la Coupe du monde au Qatar qu’à la déconnexion des joueurs – pour la plupart évoluant en Europe – avec leur pays, affirme l’ancien attaquant de l’équipe du Brésil, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Débats       Brésil           Walter Casagrande Jr, ancien joueur de la Seleçao : « La rupture entre les Brésiliens et leur équipe de football est énorme »      Le divorce entre la sélection et le peuple brésilien tient moins de sa piètre performance à la Coupe du monde au Qatar qu’à la déconnexion des joueurs – pour la plupart évoluant en Europe – avec leur pays, affirme l’ancien attaquant de l’équipe du Brésil, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 A 59 ans, Walter Casagrande Jr est l’une des voix les plus écoutées du football brésilien. Ancien attaquant de la Seleçao, le joueur fut dans les années 1980 l’un des piliers de la « démocratie corinthiane », qui vit les joueurs des Corinthians de Sao Paulo résister contre la dictature militaire. Doux colosse de 1,91 mètre, fin et passionné, il contribue désormais comme chroniqueur au quotidien Folha de Sao Paulo et au site UOL.com.br. Quelques semaines après l’élimination du Brésil face à la Croatie lors de la Coupe du monde 2022 au Qatar, il revient sur les turpitudes du futebol national.          L’état de santé de Pelé s’est dégradé ces derniers jours. Que représente-t-il pour vous ?          C’est lui qui m’a donné envie de devenir joueur de football. Tout simplement. Son jeu, en particulier lors du Mondial de 1970 (j’avais 7 ans !), était inoubliable. Il avait tout : le dribble, la vitesse, le tir, la force physique, la frappe de la tête… Certains le présentent comme une figure datée, dépassée… Rien de cela ! Il est l’inventeur du foot moderne. Si Pelé jouait aujourd’hui, il serait encore le numéro 1 !                           Lire aussi :  Pelé voit son cancer « progresser » et souffre d’une insuffisance rénale et cardiaque                 Le 9 décembre, jour de l’élimination du Brésil face à la Croatie durant la Coupe du Monde, vous avez signé une tribune au vitriol contre la Seleçao. Quels sont vos principaux reproches ?          Déjà, notre Seleçao a été très mauvaise sportivement parlant. Nous n’avons réalisé aucun bon match. Quelques buts spectaculaires, comme le « ciseau » de Richarlison, ont dissimulé nos errements. Sur le plan technique, on a constaté un manque flagrant de préparation. On n’a pas assez joué de matchs amicaux contre des équipes de haut niveau. Nous n’avons pas bâti de collectif ni pensé de schéma stratégique efficace. La responsabilité de l’entraîneur, Tite, est énorme. Il a commis beaucoup d’erreurs, et convoqué des « stars » aux performances mauvaises ou moyennes. Parmi eux, Thiago Silva, Gabriel Jesus, Daniel Alves… Il a laissé reposer toute sa stratégie sur un petit carré de joueurs pas au niveau.          Dans votre tribune, vous évoquez une rupture entre les Brésiliens et la Seleçao…          Elle est énorme. Mais elle ne vient pas des performances sportives. Certes, nous n’avons plus de joueurs de la trempe d’un Pelé, Romario ou Ronaldo. Le jeu brésilien est moins beau, moins spectaculaire. Mais, dans l’histoire, aucune défaite n’a détourné les Brésiliens de leur Seleçao. Entre 1970 et 1994 (vingt-quatre ans !), l’équipe n’a remporté aucun Mondial : cela n’a pas empêché les supporteurs de l’encourager. La Seleçao de 1982, qui s’est inclinée en phase finale, est célébrée comme l’une des meilleures. La défaite 7-1 face à l’Allemagne en 2014 fut certes un choc. Mais je ne la rendrais pas responsable de cette désaffection. Le mal est ailleurs…        Il vous reste 55.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/29/walter-casagrande-jr-ancien-joueur-de-la-selecao-la-rupture-entre-les-bresiliens-et-leur-equipe-de-football-est-enorme_6156008_3232.html"},"headline":"Walter Casagrande Jr, ancien joueur de la Sele\u00e7ao\u00a0: \u00ab\u00a0La rupture entre les Br\u00e9siliens et leur \u00e9quipe de football est \u00e9norme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-29T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-29T17:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Tribunes","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","Football","Sport"],"description":"Le divorce entre la s\u00e9lection et le peuple br\u00e9silien tient moins de sa pi\u00e8tre performance \u00e0 la Coupe du monde au Qatar qu\u2019\u00e0 la d\u00e9connexion des joueurs \u2013 pour la plupart \u00e9voluant en Europe \u2013 avec leur pays, affirme l\u2019ancien attaquant de l\u2019\u00e9quipe du Br\u00e9sil,\u00a0dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/14e72a6_ce6905b57cc54dc7b225a177203398c9-0-b6ebf27dafed48cda780daf10b3ac4ad.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-4">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Ancien chef de la rébellion maoïste, Pushpa Kamal Dahal a vécu plus d’une décennie dans la clandestinité, avant de mettre fin à la lutte armée en 2006.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Népal           Au Népal, le retour du « Féroce » au poste de premier ministre      Ancien chef de la rébellion maoïste, Pushpa Kamal Dahal a vécu plus d’une décennie dans la clandestinité, avant de mettre fin à la lutte armée en 2006.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite : la présidente du Népal, Bidhya Devi Bhandar, le nouveau premier ministre, Pushpa Kamal Dahal, et son prédécesseur, Sher Bahadur, lors de la passation de pouvoir, au palais présidentiel à Kathmandou, le 26 décembre 2022.  NIRANJAN SHRESTHA / AP               A 68 ans et malgré une allure rangée, avec ses cravates et son embonpoint, l’homme a conservé son surnom, « Prachanda », « le Féroce ». Et il vient une nouvelle fois de faire la preuve de son caractère. Pour la troisième fois en quatorze ans, Pushpa Kamal Dahal a été nommé premier ministre du Népal, lundi 26 décembre, et a prêté serment, après un dernier coup de Trafalgar, devant la présidente, Bidya Devi Bhandari. Personne ne l’attendait. L’ancien maoïste n’avait remporté que 32 des 275 sièges de la chambre basse lors des élections générales du 20 novembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Népal, un vent nouveau souffle sur la politique                 D’abord allié du premier ministre sortant, le centriste Sher Bahadur Deuba, il a finalement quitté le navire pour rejoindre le bloc rival, celui de son ennemi l’ancien premier ministre Sharma Oli, issu du Parti communiste népalais, marxiste-léniniste. Le Népal a le secret de ces intrigues : 14 gouvernements en seize années. L’instabilité politique mine ce petit pays himalayen de 30 millions habitants : depuis 2008, aucun gouvernement n’est parvenu au terme de son mandat.          Issu d’une famille pauvre d’agriculteurs, « le Féroce » est un ancien chef de la guérilla maoïste. Il a vécu dans la clandestinité pendant près de treize ans, dirigeant la sanglante insurrection de 1996 à 2006 qui a conduit deux ans plus tard à la fin de la monarchie népalaise hindoue, vieille de deux cent quarante ans. Son dernier représentant, Gyanendra Shah, a quitté son trône en 2008, lors de la naissance de la République démocratique fédérale du Népal.          Envie de renouveau          Plus de 17 000 personnes ont été tuées dans cette guerre civile. En 2006, les maoïstes ont fini par renoncer à leur lutte armée et ont adhéré au processus de paix soutenu par les Nations unies. Pushpa Kamal Dahal, auréolé de ces années de combat, a alors été porté au pouvoir en 2008, seulement pour un an, car des divergences avec le président l’ont conduit à démissionner de son poste de premier ministre après avoir tenté de limoger le chef des armées qui s’opposait à la réinsertion d’anciens combattants maoïstes dans les forces armées népalaises.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après dix-neuf ans dans les geôles de Katmandou, au Népal, « le Serpent » a été libéré                 Son premier voyage officiel l’avait conduit en Chine – au grand dam de l’Inde voisine, les deux géants asiatiques se livrant une guerre d’influence au Népal. Son deuxième mandat, en 2016, fut également écourté en raison d’un accord d’alternance avec Sher Bahadur Deuba, à qui il laissa la place.          Sa fragile et hétéroclite coalition de sept partis comprend aujourd’hui de nouvelles formations, dont le Rastriya Swatantra Party (Parti national indépendant), créé il y a cinq mois par Rabi Lamichhane, 48 ans, ancien journaliste vedette de la télévision népalaise qui a effectué une percée spectaculaire sur le thème de la lutte contre la corruption et du renouveau des représentants. Les Népalais sont lassés des vieux professionnels de la politique, de leurs luttes intestines, de leur immobilisme et du poids de la bureaucratie gangrenée par la corruption. En dépit de son long parcours, le « Féroce » est parvenu à se glisser dans ce besoin de renouvellement.        Il vous reste 36.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/29/au-nepal-le-retour-du-feroce-au-poste-de-premier-ministre_6156007_3210.html"},"headline":"Au N\u00e9pal, le retour du \u00ab\u00a0F\u00e9roce\u00a0\u00bb au poste de premier ministre","dateCreated":"2022-12-29T17:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-29T17:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","N\u00e9pal"],"keywords":["N\u00e9pal","International","Asie-Pacifique"],"description":"Ancien chef de la r\u00e9bellion mao\u00efste, Pushpa Kamal Dahal a v\u00e9cu plus d\u2019une d\u00e9cennie dans la clandestinit\u00e9, avant de mettre fin \u00e0 la lutte arm\u00e9e en\u00a02006.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/431/0/5178/2589/1342/671/60/0/a3f2963_1672303100900-109643.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"N\u00e9pal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nepal/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-5">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le démantèlement des barrages avait été annoncé par le président serbe, Aleksandar Vucic, mercredi soir, après un appel à la désescalade lancé par Washington et l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Serbie           Les Serbes du Kosovo, qui bloquent des routes depuis presque trois semaines, ont commencé à lever leurs barrages      Le démantèlement des barrages avait été annoncé par le président serbe, Aleksandar Vucic, mercredi soir, après un appel à la désescalade lancé par Washington et l’Union européenne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h44    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des soldats italiens, qui font partie de la force de maintien de la paix de l’OTAN, se tiennent près d’une barricade à Mitrovica, au Kosovo, le 29 décembre 2022.  BOJAN SLAVKOVIC / AP                 La situation au Kosovo semble s’apaiser. La minorité serbe du Kosovo, qui bloque des routes depuis presque trois semaines, a commencé à lever ses barrages, jeudi 29 décembre, près de la frontière avec la Serbie.            La police du Kosovo a confirmé la réouverture officielle du principal poste-frontière avec la Serbie, fermé la veille. Des images de la Radio-Télévision de Serbie (RTS) ont montré des files de voitures et de camions formées du côté serbe.                 Le démantèlement des barrages avait été annoncé par le président serbe, Aleksandar Vucic, mercredi soir, après un appel à la désescalade lancé par Washington et l’Union européenne (UE). « Les barricades seront démantelées, mais la méfiance demeure », a dit M. Vucic durant une rencontre avec des représentants des Serbes du Kosovo près de la frontière kosovare, selon des propos cités par RTS.                             Lire aussi :  La Serbie envoie son chef des armées à la frontière avec le Kosovo                   Libération d’un ancien policier serbe            Dans un geste manifestement destiné à apaiser les tensions, un tribunal de Pristina avait ordonné, plus tôt le même jour, la libération et le placement en résidence surveillée d’un ancien policier serbe, Dejan Pantic, dont l’arrestation avait déclenché la colère de la minorité serbe.            Jeudi matin, la situation dans le nord du Kosovo était calme, avec des patrouilles des forces internationales de maintien de la paix, selon un correspondant de l’Agence France-Presse (AFP). A Mitrovica, deux camions utilisés pour bloquer un pont avaient brûlé durant la nuit. La cause du sinistre était inconnue.                           Des manifestants serbes se tiennent près du village de Rudare, au nord de Mitrovica, au Kosovo, le 29 décembre 2022.  VISAR KRYEZIU / AP                 A Rudare, au nord de Mitrovica, une dizaine de manifestants tenaient toujours un barrage et étaient opposés à l’idée de partir : « Cela n’a aucun sens, nous nous sommes battus pour des droits qui n’ont pas été obtenus, nous nous sentons trahis », a dit à l’AFP l’un d’eux, âgé de 25 ans, qui n’a pas voulu donner son nom. « Pourquoi sommes-nous venus aux barrages si tout se termine comme cela ? », a lancé un autre manifestant, âgé de 38 ans, qui a également requis l’anonymat.                Depuis le 10 décembre, plusieurs centaines de membres de la minorité serbe ont érigé des barrages dans le nord du Kosovo pour protester contre l’arrestation de l’ancien policier serbe, paralysant la circulation vers deux postes frontaliers avec la Serbie. La semaine dernière, la première ministre serbe, Ana Brnabic, avait jugé que la situation dans cette région était « au bord du conflit armé ». La police kosovare et les casques bleus ont subi plusieurs attaques impliquant des armes à feu, alors que la Serbie mettait ses forces armées en état d’alerte.            « Désescalade sans condition »            Le Kosovo, ex-province serbe, a déclaré son indépendance en 2008, une décennie après une guerre meurtrière entre forces serbes et rebelles albanais ; mais la Serbie ne la reconnaît pas. Belgrade encourage la minorité serbe – environ 120 000 personnes, sur 1,8 million d’habitants au Kosovo – à refuser toute loyauté à Pristina au moment où les autorités kosovares veulent asseoir leur souveraineté sur l’ensemble du territoire.            Au début de novembre, des centaines de policiers serbes intégrés à la police kosovare, ainsi que des juges, des procureurs et d’autres fonctionnaires avaient quitté leur poste en masse pour protester contre une décision de Pristina, désormais suspendue, d’interdire aux Serbes vivant au Kosovo d’utiliser des plaques d’immatriculation délivrées par la Serbie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Serbie et Kosovo mettent fin à la querelle des plaques d’immatriculation                   Mercredi, les Etats-Unis et l’UE ont appelé conjointement à une « désescalade sans condition », assurant travailler avec Belgrade « pour trouver une solution politique afin d’apaiser les tensions et parvenir à une avancée dans l’intérêt de la stabilité, de la sécurité et du bien-être de toutes les populations locales ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Kosovo débute son long chemin vers l’adhésion à l’Union européenne                   La Russie a réaffirmé son soutien à Belgrade, mercredi. « Nous avons des relations très étroites d’alliés, historiques et spirituelles avec la Serbie, a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Bien sûr, nous soutenons Belgrade dans les actions qu’il entreprend. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 30 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/29/les-serbes-du-kosovo-qui-bloquent-des-routes-depuis-presque-trois-semaines-ont-commence-a-lever-leurs-barrages_6156003_3210.html"},"headline":"Les Serbes du Kosovo, qui bloquent des routes depuis presque trois semaines, ont commenc\u00e9 \u00e0 lever leurs barrages","dateCreated":"2022-12-29T15:44:56+01:00","datePublished":"2022-12-29T15:44:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Kosovo","Serbie","International","Europe"],"description":"Le d\u00e9mant\u00e8lement des barrages avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, mercredi soir, apr\u00e8s un appel \u00e0 la d\u00e9sescalade lanc\u00e9 par Washington et l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/460/0/5520/2760/1342/671/60/0/ba56e83_1672320360358-512291.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/29/19-6">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Selon les autorités ukrainiennes, 54 des 69 missiles russes tirés « ont été abattus ». Les autres ont provoqué des coupures d’électricité et fait des blessés dans les villes de Kiev, Lviv et Kherson.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                    L’Ukraine dit avoir abattu cinquante-quatre des soixante-neuf missiles russes lancés ce matin         Les bombardements russes privent d’électricité 40 % des habitants de Kiev                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Après une frappe de missile russe, à Kiev, en Ukraine, le 29 décembre 2022.    VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          L’Ukraine dénonce des frappes russes « massives » sur plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev. Selon les autorités ukrainiennes, 54 des 69 missiles russes tirés « ont été abattus ». Plus tôt dans la journée, la présidence ukrainienne avait annoncé qu’environ cent vingt missiles avaient visé le pays.Ces frappes ont laissé 40 % des habitants de Kiev sans électricité. La grande ville de l’ouest du pays, Lviv, était privée à 90 % d’électricité, jeudi, à la suite de ces bombardements russes sur les infrastructures énergétiques ukrainiennes en plein hiver.La Biélorussie a affirmé, jeudi, avoir abattu un missile antiaérien ukrainien près du village de Gorbakha, dans la région de Brest (sud-ouest), frontalière de l’Ukraine. Il s’agit du premier incident de ce type rapporté par Minsk depuis le début de l’offensive russe en Ukraine. Les autorités biélorusses disent envisager deux cas de figure : soit le missile est tombé par erreur en Biélorussie, soit il a été abattu par la défense antiaérienne biélorusse. L’ambassadeur d’Ukraine en Biélorussie a été convoqué.Le déficit du réseau électrique ukrainien s’est par ailleurs aggravé en raison du bombardement des infrastructures gazières dans l’est de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo, gestionnaire national du réseau de transport d’électricité, mercredi sur Facebook.Le chef de la diplomatie russe s’est dit « convaincu » que la Russie atteindrait ses objectifs en Ukraine à force de « patience », à condition que « les quatre régions [Donetsk, Louhansk, Zaporijia, Kherson] appartiennent à la Fédération de Russie », a affirmé Sergueï Lavrov, précisant que Moscou devait « bien sûr » conquérir l’ensemble de ces quatre territoires, qui ne sont pas entièrement contrôlés par l’armée russe actuellement.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. En Ukraine, l’armée épaulée par un vaste réseau de volontaires         Décryptage. A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine rejoue le « Seigneur des anneaux »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je nous vois, Sasha et moi, à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière »         Décryptages. La Russie interdit la vente de son pétrole aux entités appliquant le plafonnement des prix         Reportage. Comment la Pologne s’isole de plus en plus de la Russie         Actu vidéo. A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « a envie de vivre »         Reportage. A Kharkiv, le conflit s’immisce jusque dans la célébration de Noël         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Ukraine dit avoir abattu cinquante-quatre des soixante-neuf missiles russes lancés ce matin         Les bombardements russes privent d’électricité 40 % des habitants de Kiev                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-29T16:36:07+00:00","coverageEndTime":"2022-12-30T04:36:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce des bombardements massifs\u00a0; la Bi\u00e9lorussie affirme qu\u2019un mi...","description":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, 54 des 69\u00a0missiles russes tir\u00e9s \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb. Les autres ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et fait des bless\u00e9s dans les villes de Kiev, Lviv et Kherson.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev dénonce des bombardements massifs ; la Biélorussie affirme qu’un missile ukrainien s’est écrasé sur son sol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, 54 des 69\u00a0missiles russes tir\u00e9s \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb. Les autres ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et fait des bless\u00e9s dans les villes de Kiev, Lviv et Kherson.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/0/0/5765/3843/1342/894/3/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-12-29T16:36:07+00:00"
,"endDate":"2022-12-30T04:36:07+00:00"
  A la convocation de l'ambassadeur ukrainien en Bi\u00e9lorussie, je m'aper\u00e7ois \u00e9tonn\u00e9 que ces deux pays n'ont pas rompu leurs relations diplomatiques, comment est-ce possible?     Arnaud          Bonsoir, Arnaud,          Des relations diplomatiques entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie persistent bel et bien, mais, vous l\u2019aurez devin\u00e9, elles se sont consid\u00e9rablement tendues ces derniers mois. Les deux pays partagent pr\u00e8s de 900\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8res, et l\u2019Ukraine avait une ambassade \u00e0\u00a0Minsk\u00a0et un consulat g\u00e9n\u00e9ral situ\u00e9 \u00e0\u00a0Brest, tandis que la Bi\u00e9lorussie avait une ambassade \u00e0\u00a0Kiev\u00a0et un consulat honoraire \u00e0\u00a0Lviv.          Un mois apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe en Ukraine, la Bi\u00e9lorussie a annonc\u00e9 l\u2019expulsion de la plupart des diplomates ukrainiens, accusant Kiev d\u2019actions \u00ab\u00a0inamicales\u00a0\u00bb. Ne restent \u00e0 Minsk que l\u2019ambassadeur ukrainien et quatre diplomates, alors que plus de vingt personnes y travaillaient jusque-l\u00e0. La Bi\u00e9lorussie a \u00e9galement ferm\u00e9 le consulat ukrainien \u00e0 Brest \u00ab\u00a0en raison de l\u2019absence effective du personnel\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, Minsk avait d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 tous ses diplomates d\u2019Ukraine.          L\u2019annonce, en octobre, de la cr\u00e9ation d\u2019un groupement militaire conjoint entre la Russie et la Bi\u00e9lorussie avait remis la question sur le devant la sc\u00e8ne. Le chef de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du Parlement ukrainien, Oleksandr Merejko, avait ainsi appel\u00e9 \u00e0 rompre les relations diplomatiques avec la Bi\u00e9lorussie. \u00ab\u00a0A mon avis, la question de\u00a0[cette]\u00a0rupture (\u2026)\u00a0est en retard. Il est de plus en plus difficile d\u2019avoir des relations diplomatiques avec un pays dirig\u00e9 par un dictateur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Merezhko, membre du parti pr\u00e9sidentiel.          Rappelons, pour finir, que la Bi\u00e9lorussie n\u2019a pas formellement pris part \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Son territoire sert toutefois de base arri\u00e8re aux forces russes, mais aucun soldat bi\u00e9lorusse n\u2019est pour l\u2019instant sur le terrain ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce des bombardements massifs\u00a0; la Bi\u00e9lorussie affirme qu\u2019un mi...","dateModified":"2022-12-29T17:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T16:51:58+00:00","articleBody":"     Selon un briefing du chef adjoint de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Oleksi Hromov, les forces ukrainiennes ont avanc\u00e9 de 2,5 kilom\u00e8tres en direction de Kreminna, dans l\u2019oblast de Louhansk (Est), au cours de la semaine.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a lanc\u00e9 cette attaque au d\u00e9but de novembre avec l\u2019intention de couper un important axe d\u2019approvisionnement. Les autorit\u00e9s avaient reconnu une avanc\u00e9e lente, ralentie par les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, la pluie et la boue. Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait reconnu que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile et p\u00e9nible\u00a0\u00bb sur le front du Donbass, \u00ab\u00a0Bakhmout, Kreminna et d\u2019autres parties du Donbass [exigeant] la plus grande force et la plus grande concentration\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, M.\u00a0Hromov a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 11\u00a0000 soldats ennemis\u00a0\u00bb \u00e9taient actuellement \u00ab\u00a0sur les terrains d\u2019entra\u00eenement en Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb. Il n\u2019a toutefois pas \u00e9voqu\u00e9 le missile antia\u00e9rien que Minsk a affirm\u00e9 avoir abattu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. Sur les nouvelles frappes d\u2019ampleur men\u00e9es jeudi, M.\u00a0Hromov a assur\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0succomb\u00e9 \u00e0 un autre acte de g\u00e9nocide du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, confirmant la destruction de 54 missiles sur les 69 tir\u00e9s. Selon lui enfin, entre le 23 et le 28\u00a0d\u00e9cembre, les forces russes ont eu recours \u00e0 23 drones kamikazes, dont 13 la semaine derni\u00e8re. Dans le m\u00eame temps, 19 cibles a\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En une semaine, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a avanc\u00e9 de 2,5\u00a0kilom\u00e8tres en direction de Kreminna","dateModified":"2022-12-29T17:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T15:42:34+00:00","articleBody":"           Les sauveteurs fouillent dans les d\u00e9bris de maisons d\u00e9truites par des bombardements dans la banlieue de Kiev, le 29\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Les bombardements ont bless\u00e9 jeudi trois personnes \u00e0 Kiev, selon le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Selon le maire de Kiev,\u00a0seize missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de la r\u00e9gion. STRINGER \/ REUTERS                 Les restes d\u2019un missile abattu qui est tomb\u00e9, jeudi, sur des v\u00e9hicules gar\u00e9s pr\u00e8s d\u2019un immeuble de plusieurs \u00e9tages, \u00e0 Kiev. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/ba75780_5096885-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, apr\u00e8s les bombardements russes","dateModified":"2022-12-29T16:00:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T15:34:37+00:00","articleBody":"     Minsk a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Bi\u00e9lorussie pour \u00ab\u00a0protester contre le tir d\u2019un missile\u00a0\u00bb S-300 \u00ab\u00a0du territoire de l\u2019Ukraine en direction de celui\u00a0\u00bb de la Bi\u00e9lorussie, que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse avait annonc\u00e9 plus t\u00f4t avoir \u00ab\u00a0abattu\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Brest (sud-ouest).          \u00ab\u00a0La partie bi\u00e9lorusse a exig\u00e9 de mener imm\u00e9diatement une enqu\u00eate approfondie sur les circonstances de ce tir de missile, de punir les responsables et de prendre des mesures globales pour emp\u00eacher de tels incidents \u00e0 l\u2019avenir, qui pourraient avoir des cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb, a fait savoir la diplomatie dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie convoque l\u2019ambassadeur ukrainien","dateModified":"2022-12-29T16:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T14:19:55+00:00","articleBody":"     Le Conseil d\u2019Etat a valid\u00e9 le refus d\u2019accorder aux \u00e9trangers ayant fui l\u2019Ukraine la \u00ab\u00a0protection temporaire\u00a0\u00bb octroy\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, en l\u2019absence d\u2019arr\u00eat\u00e9 sp\u00e9cifique des autorit\u00e9s fran\u00e7aises pour \u00e9tendre ce m\u00e9canisme.          Plusieurs ONG de d\u00e9fense des migrants se sont \u00e9mues du sort des \u00e9trangers qui r\u00e9sidaient en Ukraine, mais qui n\u2019ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de la protection exceptionnelle offerte aux Ukrainiens. Cette protection permet \u00e0 ces derniers, pendant six mois renouvelables, de percevoir une allocation en France et d\u2019y travailler. Contestant cette diff\u00e9rence de traitement, des Arm\u00e9niens \u00e9tablis en Ukraine avant la guerre avaient saisi la justice administrative, notamment dans l\u2019ouest de la France.          Dans sa d\u00e9cision, la plus haute juridiction administrative note que les textes europ\u00e9ens pris apr\u00e8s l\u2019invasion russe r\u00e9servent en principe la \u00ab\u00a0protection temporaire\u00a0\u00bb aux \u00e9trangers qui r\u00e9sidaient en Ukraine en vertu \u00ab\u00a0d\u2019un titre de s\u00e9jour permanent\u00a0\u00bb et n\u2019\u00e9taient pas en mesure de regagner leur pays d\u2019origine \u00ab\u00a0dans des conditions s\u00fbres et durables\u00a0\u00bb.          Selon le Conseil d\u2019Etat, les Etats membres ont certes la possibilit\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9tendre\u00a0\u00bb ce m\u00e9canisme aux \u00e9trangers d\u00e9tenteurs d\u2019un titre temporaire, mais doivent pour cela avoir adopt\u00e9 un arr\u00eat\u00e9 sp\u00e9cifique \u00ab\u00a0d\u00e9signant les cat\u00e9gories de personnes concern\u00e9es\u00a0\u00bb. Or, rel\u00e8ve la juridiction, l\u2019ex\u00e9cutif n\u2019a pris \u00ab\u00a0aucun arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb de ce type pour \u00e9largir ce m\u00e9canisme.          Fin septembre, la France avait accueilli environ 106\u00a0000\u00a0personnes ayant fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon un r\u00e9cent rapport parlementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, le Conseil d\u2019Etat refuse d\u2019accorder la m\u00eame protection aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et aux \u00e9tr...","dateModified":"2022-12-29T14:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T11:42:32+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie a annonc\u00e9 avoir abattu un missile antia\u00e9rien ukrainien pr\u00e8s du village de Gorbakha, dans la r\u00e9gion de Brest (sud-ouest), frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, entre 10\u00a0heures et 11\u00a0heures, un missile S-300 ukrainien est tomb\u00e9 sur le territoire de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse sur Telegram.          Il s\u2019agit du premier incident de ce type rapport\u00e9 par Minsk depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, il y a plus de dix mois, alors que la Bi\u00e9lorussie sert de base arri\u00e8re aux forces de Moscou.          Une \u00e9quipe d\u2019officiers et d\u2019enqu\u00eateurs travaille actuellement sur le site pour d\u00e9terminer les causes de la chute de l\u2019engin. Les autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses disent envisager deux cas de figure\u00a0: soit le missile a d\u00e9vi\u00e9 de sa trajectoire, tombant par erreur en Bi\u00e9lorussie, un sc\u00e9nario similaire au \u00ab\u00a0r\u00e9cent incident survenu en Pologne\u00a0\u00bb, soit il a \u00e9t\u00e9 abattu par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne bi\u00e9lorusse.          Aucune information sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes n\u2019a pour l\u2019instant \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e.          En novembre, la chute d\u2019un missile, qui avait tu\u00e9 deux personnes, sur un village polonais avait fait craindre une escalade majeure et l\u2019implication directe de l\u2019OTAN dans le conflit en Ukraine, car la Pologne est prot\u00e9g\u00e9e par un engagement de d\u00e9fense collective de l\u2019Alliance atlantique. L\u2019Ukraine avait accus\u00e9 la Russie, mais, selon les Occidentaux et Moscou, le missile en question provenait a priori d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien ukrainien ayant d\u00e9vi\u00e9 de sa trajectoire.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     Comment l\u2019escalade a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e apr\u00e8s l\u2019explosion meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie affirme qu\u2019un missile ukrainien s\u2019est \u00e9cras\u00e9 sur son sol","dateModified":"2022-12-29T14:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T10:30:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Selon des donn\u00e9es provisoires, soixante-neuf missiles ennemis ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s au total, et cinquante-quatre ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le commandant en chef des forces arm\u00e9es, Valeri Zaloujny, sur Telegram. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9sisterons et nous gagnerons\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9 que quelque cent vingt missiles avaient vis\u00e9 le pays.               \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont gard\u00e9 l\u2019une de leurs attaques de missiles les plus massives depuis le d\u00e9but de la guerre pour les derniers jours de l\u2019ann\u00e9e. Ils r\u00eavent de voir les Ukrainiens c\u00e9l\u00e9brer le Nouvel An dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid, mais ils ne peuvent pas vaincre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien sur Twitter \u00e0 la suite de ces bombardements russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir abattu cinquante-quatre des soixante-neuf missiles russes lanc\u00e9s ce matin","dateModified":"2022-12-29T11:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T10:23:24+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe a abattu un drone pr\u00e8s de Saratov, \u00e0 500 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional. Cet incident survient trois jours apr\u00e8s une attaque au drone, attribu\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, ayant fait trois morts sur une base a\u00e9rienne de la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0Un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 sur le territoire du district d\u2019Enguels. Un objet non identifi\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit (\u2026). Pas de menace pour la s\u00e9curit\u00e9 des habitants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur, Roman Boussargine. Il a pr\u00e9cis\u00e9 par la suite qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un drone et que ses fragments ont caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 une cl\u00f4ture, une maison et une voiture, sans n\u00e9anmoins faire de victimes.          L\u2019a\u00e9rodrome militaire russe d\u2019Enguels, situ\u00e9 dans cette zone, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 lundi par une attaque de drone ayant caus\u00e9 la mort de trois militaires, selon Moscou. Ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les d\u00e9bris d\u2019un drone ukrainien apr\u00e8s sa destruction par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne. Le 5\u00a0d\u00e9cembre, Moscou avait \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir lanc\u00e9 des attaques par drones contre la base d\u2019Enguels et une autre dans la r\u00e9gion de Riazan.          Il s\u2019agit donc du troisi\u00e8me incident en un mois touchant les environs de cette base a\u00e9rienne russe, r\u00e9put\u00e9e abriter des bombardiers strat\u00e9giques, des appareils con\u00e7us pour attaquer des cibles de haute importance.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     L\u2019Ukraine a attaqu\u00e9 des bases russes \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres de ses fronti\u00e8res                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe activ\u00e9e \u00e0 500 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-29T12:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T10:07:25+00:00","articleBody":"     Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 Kherson pendant de r\u00e9centes frappes russes sur un b\u00e2timent m\u00e9dical, rapporte le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.          \u00ab\u00a0Quasi quotidiennement, les institutions m\u00e9dicales essuient des attaques. R\u00e9cemment, c\u2019\u00e9tait une maternit\u00e9. Aujourd\u2019hui le dispensaire r\u00e9gional de cardiologie a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 en raison des bombardements russes\u00a0\u00bb, affirme M.\u00a0Timoshenko sur Telegram.          Selon lui, les deux bless\u00e9s sont un agent de s\u00e9curit\u00e9 et un ouvrier d\u2019une chaufferie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux bless\u00e9s dans des bombardements \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-12-29T10:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T09:53:04+00:00","articleBody":"     Ce sont 40\u00a0% des r\u00e9sidents de la ville de Kiev qui se retrouvent sans \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite des frappes massives russes sur l\u2019Ukraine aujourd\u2019hui, a annonc\u00e9 le maire de la capitale, Vitali Klitschko, sur Telegram.          Une coupure due, selon lui, aux \u00ab\u00a0mesures de s\u00e9curit\u00e9 utilis\u00e9es par les \u00e9lectriciens pendant une alerte a\u00e9rienne\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs en \u00e9lectricit\u00e9 travaillent actuellement pour r\u00e9tablir l\u2019alimentation\u00a0\u00bb, poursuit M. Klitschko. L\u2019alimentation en eau et le chauffage fonctionnent normalement pour la majorit\u00e9 des foyers, affirme-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements russes privent d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 40\u00a0% des habitants de Kiev","dateModified":"2022-12-29T11:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T09:11:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les frappes russes massives, qui ont fait trois bless\u00e9s, dans la capitale ukrainienne, l\u2019administration de la ville a d\u00e9clar\u00e9 que la sir\u00e8ne annon\u00e7ant la fin de l\u2019alerte avait retenti.          \u00ab\u00a0Merci de garder un \u0153il sur les annonces et de retourner \u00e0 l\u2019abri si les sir\u00e8nes retentissent de nouveau\u00a0\u00bb, pr\u00e9viennent les autorit\u00e9s de la capitale sur Telegram.          Selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko, seize missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne de la r\u00e9gion.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de l\u2019alerte \u00e0 Kiev apr\u00e8s les bombardements russes","dateModified":"2022-12-29T09:14:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T08:33:31+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 aujourd\u2019hui les frappes russes \u00ab\u00a0massives\u00a0\u00bb dans plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi attaque l\u2019Ukraine sur plusieurs fronts, en utilisant des missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s depuis des avions et des navires\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne sur Telegram. \u00ab\u00a0Plus de 120 missiles ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s pour d\u00e9truire des infrastructures civiles essentielles et tuer des civils en masse\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, sur Twitter, sans donner de bilan d\u2019\u00e9ventuelles victimes.          Le Kremlin avait pr\u00e9venu qu\u2019il n\u2019y aurait aucune tr\u00eave du Nouvel An sur le terrain.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9nonce des bombardements russes massifs, de \u00ab\u00a0plus de 120 missiles\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-29T12:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T08:23:40+00:00","articleBody":"     Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es ce matin lors des bombardements russes sur Kiev, a annonc\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko. L\u2019une des victimes est \u00ab\u00a0une fille de 14\u00a0ans\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Klitschko sur Telegram. Tous les bless\u00e9s sont, selon lui, hospitalis\u00e9s.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois bless\u00e9s \u00e0 Kiev pendant les bombardements russes, selon le maire de la ville","dateModified":"2022-12-29T08:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T08:13:06+00:00","articleBody":"     Le maire de Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 ce matin que 90\u00a0% de la ville \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de nouveaux bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, en plein hiver et \u00e0 quelques jours du Nouvel An.  \u00ab\u00a0Les trams et trolleybus ne roulent plus dans la ville, il pourrait y avoir des coupures d\u2019eau\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Andri Sadovy sur Telegram et Twitter.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9galement rapport\u00e9 que plusieurs r\u00e9gions du pays, dont celle de la capitale, ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es par des missiles russes.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lviv priv\u00e9e en grande partie d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s de nouveaux bombardements russes","dateModified":"2022-12-29T08:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T07:11:34+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont rapport\u00e9 jeudi que plusieurs r\u00e9gions du pays, dont la capitale, faisaient face jeudi matin \u00e0 une attaque de missiles russes. Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, a \u00e9voqu\u00e9 sur Facebook \u00ab\u00a0plus de cent [projectiles] en plusieurs vagues\u00a0\u00bb. A Kiev, o\u00f9 des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues, l\u2019administration r\u00e9gionale a d\u00e9clar\u00e9 que les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne avaient \u00e9t\u00e9 activ\u00e9s.          Depuis le mois d\u2019octobre, la Russie multiplie les bombardements, visant principalement des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques vitales pour l\u2019Ukraine. Dans les r\u00e9gions de Dnipro, Odessa et Kryvy Rih, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9venu avoir coup\u00e9 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour minimiser les dommages occasionn\u00e9s aux sites critiques s\u2019ils \u00e9taient touch\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes vis\u00e9es par une attaque de missiles","dateModified":"2022-12-29T07:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T04:55:01+00:00","articleBody":"      Des bombardements ont fait plusieurs bless\u00e9s \u00e0 Kharkiv et pr\u00e8s de Kherson, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s r\u00e9gionales mercredi.          \u00ab\u00a0Seuls quelques civils\u00a0\u00bb sont encore pr\u00e9sents \u00e0 Bakhmout, a d\u00e9plor\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mercredi sur\u00a0Facebook. \u00ab\u00a0L\u2019an dernier, 70\u00a0000\u00a0personnes y vivaient\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser le nombre de civils qui s\u2019y trouvent toujours.          Le d\u00e9ficit du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien s\u2019est aggrav\u00e9\u00a0en raison du bombardement des infrastructures gazi\u00e8res dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo, gestionnaire national du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mercredi sur\u00a0Facebook.          L\u2019interdiction par Moscou, \u00e0 compter du 1er\u00a0f\u00e9vrier, de vendre le p\u00e9trole russe aux pays \u00e9trangers plafonnant son prix\u00a0n\u2019est pas \u00ab\u00a0sans signification, mais cela n\u2019a pas de signification pratique\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Berlin mercredi.          L\u2019Ukraine a achet\u00e9 pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0drones, principalement des mod\u00e8les destin\u00e9s \u00e0 des missions de reconnaissance, et pr\u00e9voit de d\u00e9velopper des mod\u00e8les de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilis\u00e9s par les Russes dans l\u2019invasion du pays, a annonc\u00e9 le ministre charg\u00e9 des technologies ukrainien.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations a annonc\u00e9 mercredi, dans\u00a0un communiqu\u00e9, qu\u2019elle allait\u00a0pouvoir venir en aide \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 700\u00a0000\u00a0Ukrainiens\u00a0\u00bb pendant l\u2019hiver gr\u00e2ce \u00e0 des fonds humanitaires fournis par l\u2019Union europ\u00e9enne.          Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien mercredi \u00e0 Kiev.\u00a0Apr\u00e8s la rencontre, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram \u00eatre \u00ab\u00a0reconnaissant \u00e0 la France pour l\u2019assistance militaire d\u00e9j\u00e0 fournie visant \u00e0 prot\u00e9ger le ciel ukrainien et \u00e0 renforcer les capacit\u00e9s des forces de d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie russe s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que la Russie atteindrait ses objectifs en Ukraine \u00e0 force de \u00ab\u00a0patience\u00a0\u00bb. A condition que \u00ab\u00a0les quatre r\u00e9gions [Donetsk, Louhansk, Zaporijia, Kherson] appartiennent \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, pr\u00e9cisant que Moscou devait \u00ab\u00a0bien s\u00fbr\u00a0\u00bb conqu\u00e9rir l\u2019ensemble de ces quatre territoires, qui ne sont pas enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe actuellement.          L\u2019Institute for the Study of War (ISW) estime que \u00ab\u00a0l\u2019offensive russe sur Bakhmout a probablement d\u00e9j\u00e0 atteint son point culminant\u00a0\u00bb. Dans son bulletin quotidien du 28\u00a0d\u00e9cembre, le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain juge que les forces russes \u00ab\u00a0ne peuvent plus poursuivre leur attaque [\u00e0 Bakhmout] et doivent adopter une position d\u00e9fensive ou faire une pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, ce qui ne signe pas pour autant la fin des combats.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0jeudi 29\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-29T11:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html#801310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/29/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-denonce-des-bombardements-massifs-la-bielorussie-affirme-qu-un-missile-ukrainien-s-est-ecrase-sur-son-sol_6155957_3210.html","datePublished":"2022-12-29T04:50:03+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/961/0/5765/2882/1342/671/60/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-29T04:50:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/0/0/5765/3843/1342/894/3/0/2dbad62_1672322909852-2022-12-29t140214z-948328272-rc2mfy9i1ghm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-missiles.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/29/19-7">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Pour vérifier si vous avez bien suivi l’actualité, nous vous proposons un jeu qui consiste à dater les grands moments de l’année écoulée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                        Les Décodeurs           2022 dans le rétro : saurez-vous retrouver la date des grands événements de l’année ?   Par Les Décodeurs   Publié aujourd’hui à 15h00              Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      SélectionPour vérifier si vous avez bien suivi l’actualité, nous vous proposons un jeu qui consiste à dater les grands moments de l’année écoulée.              Entre la guerre en Ukraine, la mort d’Elizabeth II , la coupe du monde de football, les canicules exceptionnelles, l’année écoulée a été riche en actualités. Mais sauriez-vous dire dans quel ordre et à quelle date se sont déroulés ces événements ?                        
    #confetti-canvas {
    display: block;
    z-index: 999999;
    pointer-events: none;
    position: fixed;
    top: 0;
    left: 0;
}

.alerteresultat {
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
    border-radius: 3px;
    background-color: white;
    padding: 5rem 6rem;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.8rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 50rem;
    line-height: 2.1;
}

.alerteresultat .croix {
    position: absolute;
    top: -2.5rem;
    right: 1.5rem;
    color: rgba(0, 0, 0, .2);
    font-size: 5rem;
    font-weight: 400;
    cursor: pointer;
}

.alerteresultat span.engrand {
    font-size: 200%;
    line-height: .5;
    margin-left: 1rem;
}

.alerteresultat .croix:hover {
    color: rgba(0, 0, 0, .6);
}

#chronoquestions {
    width: 100%;
}

#chronoquestions .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#chronoquestions .qu_titre {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    line-height: 1.2;
    font-size: 2rem;
    letter-spacing: .05rem;
}

#chronoquestions .qu_titre sup {
    text-transform: lowercase;
}

#chronoquestions .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#chronoquestions .qu_plusloin {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    width: 100%;
    font-weight: 500;
    margin-top: 1rem;
    text-align: right;
    display: inline-block;
}

#chronoquestions span.desktop {
    display: inline;
}

#chronoquestions span.mobile {
    display: none;
}

#chronoquestions .text_reponse span.tareponse {
    line-height: .5;
}

#chronoquestions .text_indice,
#chronoquestions .text_reponse {
    transition: all 1s ease-out;
    padding: 1px 0;
    display: inline;
}

#chronoquestions .text_indice .indice {
    transition: all 1s ease-out;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 90%;
    background-color: #785ef0;
    color: white;
    padding: 1px 3px;
}

#chronoquestions span.boite,
.alerteresultat span.boite {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 1px 3px;
    font-weight: 600;
}

#chronoquestions span.boite.orange,
.alerteresultat span.boite.orange {
    background-color: #fe6100;
    color: white;
}

#chronoquestions span.boite.bleue {
    background-color: #785ef0;
    color: white;
}

#chronoquestions .qu_contenant {
    margin: 1rem auto 3rem auto;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    padding: 1rem 0;
}

#chronoquestions .floute,
#chronoquestions .text_indice.floute .indice {
    color: #d7d7d8;
    background-color: #d7d7d8;
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#chronoquestions .floute a {
    color: #d7d7d8;
    background-color: #d7d7d8;
    border-bottom: 0px solid transparent;
    cursor: default;
}

#chronoquestions .qu_theme {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    margin-bottom: 1.5rem;
    color: #8a8a8a;
}

#chronoquestions .qu_indice {
    margin: 2rem auto;
    position: relative;
}

#chronoquestions .qu_indice .bouton {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 80%;
    position: absolute;
    top: 2px;
    left: 0;
    color: black;
    display: inline-block;
    transform: rotate(.25deg);
}

#chronoquestions .qu_indice .bouton.clicable:hover {
    border-bottom: 2px solid black;
    cursor: pointer;
}

#chronoquestions .qu_indice .bouton svg {
    height: 2.5rem;
    margin-left: 1rem;
    margin-bottom: -0.5rem;
}

#chronoquestions .qu_indice .bouton svg path {
    fill: black;
}

#chronoquestions .qu_chronologie {
    min-height: 10rem;
    max-width: 90rem;
    margin: 1rem auto;
}

#chronoquestions .contenantmobile {
    display: none;
}

.d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.text_reponse br {
    font-size: 200%;
}


/* D3 */

#chronoquestions .axes.x .tick line {
    opacity: .3;
    stroke-dasharray: 3, 3;
}

#chronoquestions g.annot text.date {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.4rem;
    fill: black;
}

#chronoquestions g.annot text.date.blanc {
    fill: white;
    stroke: white;
    stroke-width: 3px;
}

#chronoquestions .qu_rectangle {
    cursor: crosshair;
}

#chronoquestions .qu_rectangle.desact {
    pointer-events: none!important;
}

#chronoquestions line.lignedate,
#chronoquestions line.lignechoisie,
#chronoquestions line.lignebleue {
    stroke-width: 1px;
    stroke: black;
    opacity: 1;
}

#chronoquestions line.lignechoisie {
    stroke-width: 2px;
    stroke: #fe6100!important;
}

#chronoquestions line.lignebleue {
    stroke-width: 2px;
    stroke: #785ef0;
}

#chronoquestions g.annot {
    opacity: 1;
}

#chronoquestions line.lignedate.cacher,
#chronoquestions g.annot.cacher {
    opacity: 0;
}

#chronoquestions .axes.x .tick text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 110%;
}

#chronoquestions .axes.x .tick:nth-child(14) line {
    stroke-dasharray: initial;
}


/* mobile */

@media screen and (max-width:600px) {
    #chronoquestions span.desktop,
    .d_explications,
    #chronoquestions .qu_theme {
        display: none;
    }
    #chronoquestions span.mobile {
        display: inline;
    }
    #chronoquestions .contenantmobile {
        display: block;
        width: 100%;
        text-align: center;
        margin: 0 auto 3.5rem auto;
    }
    #chronoquestions .boutonmobile {
        text-align: center;
        display: inline-block;
        font-weight: 600;
        padding: .5rem 1.3rem;
        border-radius: 3px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        background-color: rgba(255, 169, 9, .8);
        color: #4c3202;
    }
    #chronoquestions .boutonmobile.grisou {
        color: #b27507!important;
    }
    #chronoquestions .qu_titre {
        font-size: 110%;
    }
    #chronoquestions .axes.x .tick text {
        font-size: 90%;
    }
    #chronoquestions .text_indice,
    #chronoquestions .text_reponse {
        font-size: 1.6rem;
        line-height: 1;
    }
    .alerteresultat {
        border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
        border-radius: 3px;
        background-color: white;
        padding: 2rem 4rem;
        font-weight: 500;
        font-size: 2rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        max-width: 80%;
        line-height: 2.1;
    }
    .alerteresultat .croix {
        position: absolute;
        top: -2.5rem;
        right: 1.5rem;
        color: rgba(0, 0, 0, .2);
        font-size: 5rem;
        cursor: pointer;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .floute,
[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .text_indice.floute .indice {
    color: #363636;
    background-color: #363636;
}

[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .floute a {
    color: #363636;
    background-color: #363636;
    border-bottom: 0px solid transparent!important;
}

[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .axes.x .tick line,
[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .axes.x .domain,
[data-color-mode="dark"] #chronoquestions line.lignedate {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .axes.x .tick text,
[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .qu_indice .bouton svg path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .qu_indice .bouton {
    color: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode="dark"] .alerteresultat {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] .alerteresultat .croix {
    color: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .alerteresultat .croix:hover {
    color: rgba(255, 255, 255, .6);
}

[data-color-mode="light"] #chronoquestions .qu_contenant {
    padding-top: 3rem;
}

[data-color-mode="dark"] #chronoquestions .qu_contenant {
    padding-top: 3rem;
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2)
}

                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                        
                                                                       



Pour chacune des questions, cliquez sur la chronologie pour choisir une date.









function melanger(array) {
 Math.random() - 0.5);
}

var largeur = document.getElementById("chronoquestions").offsetWidth,
    hauteur = window.innerHeight,
    mobileDec = false,
    confettiSettings = {
        "target": "confetti-canvas",
        "max": "80",
        "size": "1",
        "animate": true,
        "props": ["circle", "square", "triangle"],
        "colors": [
            [254, 46, 47],
            [253, 207, 47],
            [3, 134, 195],
            [131, 129, 131]
        ],
        "clock": "50",
        "rotate": false,
        "width": largeur,
        "height": hauteur,
        "start_from_edge": false,
        "respawn": true
    },
    confetti = new ConfettiGenerator(confettiSettings);

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* $("#confetti-canvas").css("width", largeur + "px").css("height", hauteur + "px");*/

const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%Y"),
    /* on choisit le nombre de questions qu'on veut afficher */
    nombreDeQuestions = questions.length,
    dicoReponse = {},
    decalTop = 0,
    totalPoints = 0;

for (var i = 0; i     dicoReponse[i + 1] = [];
}

 0) {
    decalTop = $("#Nav").outerHeight()
}

/* on mélange les questions */
melanger(questions);

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* fonctions pour extraire le nom de domaine */
function extractHostname(url) {
    var hostname;
 -1) {
        hostname = url.split('/')[2];
    } else {
        hostname = url.split('/')[0];
    }

    hostname = hostname.split(':')[0];
    hostname = hostname.split('?')[0];
    return hostname.replace("www.", "");
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};


$.fn.center = function() {
    if (!mobileDec) {
        this.css("position", "fixed").css("z-index", "1000")
            .css("top", "50%").css("left", "50%")
            .css("margin", (-(this.height() / 2)) + "px 0 0 " + (-(this.width() / 2)) + "px");
    } else {
        this.css("position", "fixed").css("z-index", "1000")
            .css("top", "20%").css("left", "10%")
    }
    return this;
};

var dicoMois = ["jan.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."],
    dicoLongsMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
    jdls = ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
    jdlsLong = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
    nombres = ["zéro", "une", "deux", "trois", "quatre", "cinq", "six", "sept", "huit", "neuf", "dix", "onze", "douze", "treize", "quatorze", "quinze"];

$("#combiendequestions").html(nombres[nombreDeQuestions] + " ");

function calculerScore(dico) {
    var lePerfect = 0,
        derniersPoints = d3.scaleLinear()
        .domain([15, 91])
        .range([30, 0]);

    $.each(dico, function(i, d) {
        difference = parseTime(d[0]).getTime() - parseTime(d[1]).getTime()
        jours = Math.abs(Math.ceil(difference / (1000 * 3600 * 24)));

        /* 50 points si t'es pile dessus */
        if (jours == 0) {
            lePerfect++
            totalPoints += 50;
        }
        /* entre 20 et 45 si t'as moins de deux semaines */
 0 && jours             totalPoints += (16 - jours) + 30;
        }
        /* si t'as entre deux semaines et deux mois*/
 14 && jours             totalPoints += Math.ceil(derniersPoints(jours))
        }
    })

    /* ici on affiche les points */
"
×"
"
 250) {
        result += "Bravo ! "
    }
" + totalPoints + " point" + ((totalPoints > 1) ? "s" : "") + " sur " + (nombreDeQuestions * 50) + " possibles";
 0) {
 1) ? "s" : "") + " sur " + nombres[nombreDeQuestions] + ". 🥳";
    } else {
        result += ".";
    }
"

    $("body").append(result)
    $("#resultatfinal").center()
    $("#resultatfinal .croix").on("click", function() {
        $("#resultatfinal").remove()
        confetti.clear()
    })

    /* et on balance les confettis */
    confetti.render();

    /* puis on remet à zéro hein */
    totalPoints = 0;
}

function creerGraphe(quid) {
    var idTemp = "#question" + quid + " .qu_chronologie",
        idInd = "#question" + quid + " .qu_indice .text_indice",
        idValidation = "#question" + quid + " .boutonmobile.clicable",
        idBout = "#question" + quid + " .qu_indice .bouton.clicable",
        largeur = document.getElementById("chronoquestions").offsetWidth,
        largeurGraphe = $(idTemp).width(),
        largeurInd = $(idInd).width(),
        hauteurInd = $(idInd).height(),
        largeurBout = $(idBout).width(),
        hauteurBout = $(idBout).height();

    /* on vide au cas où */
    d3.selectAll(idTemp).html(null);

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true
        ratio = .5
    } else {
        mobileDec = false
        ratio = .2
    }

    /* on cale le bouton de l'indice */
    $(idBout).css("left", (largeurInd - largeurBout) / 2 + "px").css("top", (hauteurInd - hauteurBout) / 2 + "px");

    $(idBout).on("click", function() {
        $(this).parent().removeClass("floute")
        $(this).hide()
    })

    /* quelques variables pour D3 */
    var margin = {
            top: 20,
            right: ((mobileDec) ? largeur / 20 : largeur / 50),
            bottom: 30,
            left: ((mobileDec) ? largeur / 20 : largeur / 50)
        },
        hauteurGraphe = largeurGraphe * ratio,
        width = largeurGraphe - margin.left - margin.right,
        height = (largeurGraphe * ratio) - margin.top - margin.bottom;

    var svg = d3.select(idTemp).append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");


    var dDebut = parseTime("01/01/2022"),
        dFin = parseTime("31/12/2022"),
        axes = svg.append("g"),
        annotations = svg.append("g").attr("class", "annot cacher"),
        x = d3.scaleTime().range([0, width]).domain([dDebut, dFin]),
        anneeTick = 2022;

    /* l'axe des abscisses  */
    axes.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x).ticks(15).tickSize(-height).tickSizeOuter(0).tickPadding(5).tickFormat(
            function(d) {
                nbrmois = (d.getMonth() + 1)
                cemois = dicoMois[d.getMonth()]
                if (nbrmois % 2 == 1) {
                    return dicoMois[d.getMonth()] + ((anneeTick != d.getFullYear()) ? " " + String(d.getFullYear()).replace("20", "") : "")
                }
                anneeTick = d.getFullYear()
            }
        ));

    /* la ligne */

    svg.append('line')
        .attr("class", "lignedate")
        .attr('x1', -100)
        .attr('y1', height)
        .attr('x2', -100)
        .attr('y2', 0)

    annotations.append("text")
        .attr("class", "date blanc")
        .attr("x", 150)
        .attr("y", height / 5);

    annotations.append("text")
        .attr("class", "date")
        .attr("x", 150)
        .attr("y", height / 5);

    /* Le rectangle à la main*/

    var t = textures.lines()
        /*   .heavier(2)*/
        .strokeWidth(8)
        .stroke("rgba(254, 97, 0,.075)");

    svg.call(t);

    svg.append("rect")
        .attr("class", "qu_rectangle")
        .attr("x", x(dDebut))
        .attr("y", 0)
        .attr("width", x(dFin) - x(dDebut))
        .attr("height", height)
        .style("fill", t.url())
        .on("mouseover", function() {
            svg.selectAll("line.lignedate").classed("cacher", false)
            annotations.classed("cacher", false)
        })
        .on("mousemove", function() {
            var xPosition = x.invert(d3.mouse(this)[0]),
                jourTemp = xPosition.getDate(),
                moisTemp = xPosition.getMonth(),
                anneeTemp = xPosition.getFullYear(),
                jdlsTemp = jdls[xPosition.getDay()],
                dateTemp = jdlsTemp + " " + ((jourTemp == 1) ? jourTemp + "er" : jourTemp) + " " + dicoLongsMois[moisTemp] + " " + anneeTemp;

            svg.select("line.lignedate")
                .attr("x1", d3.mouse(this)[0])
                .attr("x2", d3.mouse(this)[0]);

            if (!mobileDec) {
                annotations.selectAll("text.date")
                    .text(dateTemp)
                    .attr("text-anchor", function() {
                        xPos = d3.mouse(this)[0];

                        if (xPos                             return "start"
                        } else {
                            return "end"
                        }
                    })
                    .attr("x", function() {
                        xPos = d3.mouse(this)[0];

                        if (xPos                             return d3.mouse(this)[0] + 4
                        } else {
                            return d3.mouse(this)[0] - 4
                        }
                    })
            }
        })
        .on("mouseout", function() {
            svg.selectAll("line.lignedate").classed("cacher", true)
            annotations.classed("cacher", true)
        })
        .on("click", function() {
            var xPosition = x.invert(d3.mouse(this)[0]),
                jourTemp = xPosition.getDate(),
                moisTemp = xPosition.getMonth(),
                anneeTemp = xPosition.getFullYear(),
er" : jourTemp) + " " + dicoLongsMois[moisTemp] + " " + anneeTemp,
                dateNbrTemp = ((jourTemp             var dateBonne = $("#question" + quid).data("date");
            dicoReponse[quid] = [dateNbrTemp, dateBonne];

            if (!mobileDec) {
                d3.select(this).classed("desact", true)

                svg.append('line')
                    .attr("class", "lignechoisie")
                    .attr('y1', height)
                    .attr('y2', 0)
                    .attr("x1", d3.mouse(this)[0])
                    .attr("x2", d3.mouse(this)[0]);

                if (dateBonne != dateNbrTemp) {
                    svg.append('line')
                        .attr("class", "lignebleue")
                        .attr('y1', height)
                        .attr('y2', 0)
                        .attr("x1", x(parseTime(dateBonne)))
                        .attr("x2", x(parseTime(dateBonne)));
                }

                verifierResultat(dateNbrTemp, dateBonne, quid);
            } else {
                $(idValidation + " span").html("Valider le " + dateTemp)
                $(idValidation).on("click", function() {

                    $(idValidation).addClass("grisou")
                    $(idValidation + " span").html("Le " + dateTemp + " validé")

                    d3.select("#question" + quid + " .qu_rectangle").classed("desact", true)

                    svg.append('line')
                        .attr("class", "lignechoisie")
                        .attr('y1', height)
                        .attr('y2', 0)
                        .attr("x1", x(parseTime(dicoReponse[quid][0])))
                        .attr("x2", x(parseTime(dicoReponse[quid][0])));
                    if (dateBonne != dateNbrTemp) {
                        svg.append('line')
                            .attr("class", "lignebleue")
                            .attr('y1', height)
                            .attr('y2', 0)
                            .attr("x1", x(parseTime(dateBonne)))
                            .attr("x2", x(parseTime(dateBonne)));
                    }

                    verifierResultat(dateNbrTemp, dateBonne, quid);
                })
            }
        });



}

function verifierResultat(choix, bonne, index) {
    var idTemp = "#question" + index + " .qu_reponse .text_reponse",
        idChrono = "#question" + index + " .qu_chronologie",
        idPlusloin = "#question" + index + " .qu_plusloin",
        idBout = "#question" + index + " .qu_indice .bouton.clicable",
        idValidation = "#question" + index + " .boutonmobile.clicable",
        jourChoix = parseTime(choix).getDate(),
        moisChoix = parseTime(choix).getMonth(),
        anneeChoix = parseTime(choix).getFullYear(),
        jdlsChoix = parseTime(choix).getDay(),
er" : jourChoix) + " " + dicoLongsMois[moisChoix] + " " + anneeChoix,
        jourBon = parseTime(bonne).getDate(),
        moisBon = parseTime(bonne).getMonth(),
        anneeBon = parseTime(bonne).getFullYear(),
        jdlsBon = parseTime(bonne).getDay(),
er" : jourBon) + " " + dicoLongsMois[moisBon] + " " + anneeBon;

    /* on scrolle */
    if (isInApp == null) {
        if (index             $([document.documentElement, document.body]).animate({
                scrollTop: $(idChrono).offset().top - decalTop
            }, 1000);
        }
    }

    /* on calcule l'écart */
    var difference = parseTime(choix).getTime() - parseTime(bonne).getTime(),
        jours = Math.abs(Math.ceil(difference / (1000 * 3600 * 24))),
= 2) ? "de " + jours + " jours" : "d'une journée")

= 14) {
        decalage = jours / 7;
        reponse = "de " + decalage.toFixed(0) + " semaines";
    }

    /* on désactive les interactions une fois la questions répondue */
    $(idValidation).removeClass("clicable").unbind()
    $(idBout).removeClass("clicable").unbind()


    if (choix != bonne) {
" + jdlsLong[jdlsChoix] + " " + dateChoix + " qui présente un " + ((jours écart " + reponse + " avec le " + jdlsLong[jdlsBon] + " " + dateBon + ". ");

    } else {
" + jdlsLong[jdlsChoix] + " " + dateChoix + ", et c'est la bonne réponse au jour près ! ");
    }

    /* on vérifie si toutes les réponses ont été données */

    var complet = false,
        combienComplet = 0;

    $.each(dicoReponse, function(i, d) {
        if (d.length == 2) {
            combienComplet++
        }
    })

    if (combienComplet == nombreDeQuestions) {
        calculerScore(dicoReponse);
    }

    setTimeout(function() {
        $(idTemp + ", " + idPlusloin).removeClass("floute");
    }, 100);

}

function creerQuestion(d, index) {
"
"
" + d.theme + ""   */
" + marcheDuMonde(d.question, false, false) + ""
"
    if (d.indice) {
Indice " + d.indice
Je sèche, donnez-moi un indice  "
"
    }
"
"
"
"
Valider une date"
"
Vous avez choisi la date du ██████ ██ ██████ ████ qui présente un faible écart d'une journée avec le ██████ ██ ██████ ████." + marcheDuMonde(d.reponse, false, false) + ""
    if (d.lien_reponse) {
→ Aller plus loin sur " + extractHostname(d.lien_reponse) + ""
    }
"
"
"

    $("#chronoquestions").append(html);
    /* ensuite on lance une autre fonction pour le SVG */
    creerGraphe(index);
}

$("#chronoquestions").empty()

/* on boucle sur les questions */
 creerQuestion(d, (i + 1)));


<article-nb="2022/12/29/19-8">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ L’augmentation des incidents violents et des vols à la tire de ces derniers mois, sur fond de grave crise économique, financière et sociale, alimente la demande de protection des établissements.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Liban           Au Liban, banques et supermarchés misent sur la sécurité privée      L’augmentation des incidents violents et des vols à la tire de ces derniers mois, sur fond de grave crise économique, financière et sociale, alimente la demande de protection des établissements.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h30    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un vigile garde l’entrée d’une agence de Bank Audi, à Beyrouth, le 26 septembre 2022.  BILAL HUSSEIN / AP               Quand Ibrahim a été recruté il y a un an comme vigile dans une banque du quartier de Hamra, à Beyrouth, il en assurait seul la surveillance. Depuis, trois autres gardiens l’ont rejoint : une vague de « braquages » est passée par là, ces actions coups de poing menées par des clients, parfois armés, pour récupérer leurs économies bloquées par les établissements bancaires.          Vêtu de l’uniforme d’une compagnie de sécurité privée, l’homme scrute les rares clients qui entrent sur rendez-vous, tandis qu’un de ses collègues les fouille. « On vérifie, par exemple, qu’il n’y ait pas d’essence [utilisée lors de certaines actions violentes par des épargnants menaçant de s’immoler ou de mettre le feu à une agence] à l’intérieur des bouteilles », détaille Ibrahim, 48 ans, qui a demandé que seul son prénom soit retranscrit. « Jusqu’à maintenant, il n’y a pas eu de problème ici, hormis des clients en colère », relativise-t-il, affirmant ne pas être armé          Appelés à faire tampon avec les déposants, les vigiles sont devenus une présence incontournable devant les banques. « La plupart d’entre elles ont fait appel à des sociétés de sécurité privée depuis les incidents de septembre et octobre, pour protéger les agences et les sièges. C’était l’une de nos exigences pour continuer le travail, rappelle Georges El-Hage, président du syndicat des employés de banque. Mais le personnel continue de se sentir menacé. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, une vague de braquages de clients contre leur propre banque                 D’autres incursions de clients réclamant leur argent, illégalement gelé par les banques dans un contexte de faillite non déclarée, ont en effet eu lieu depuis. « Il n’y aura pas de véritable sécurité sans une solution globale sur les dépôts, qui doit venir de négociations entre acteurs bancaires, Etat et déposants », plaide Georges El-Hage. Aucune discussion n’est pourtant en vue.          Les banques ne sont pas les seules à recourir aux gardiens – dont certains ne sont affiliés à aucune compagnie de sécurité – face aux tensions. Les vigiles sont présents depuis longtemps dans le paysage de Beyrouth, devant les centres d’affaires ou les écoles privées. Mais avec la crise économique et financière, des supermarchés ou des sociétés de transfert d’argent – dont l’activité a bondi car de nombreux foyers dépendent de l’envoi de devises par la diaspora – s’y sont mis aussi. Il ne s’agit pas d’éviter les moments de stress, mais de prévenir les vols dans un pays affecté par le chômage et un appauvrissement violent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au large de la Syrie, une hécatombe en mer sans précédent sur fond d’effondrement généralisé du Liban                 « J’ai été recruté il y a un mois pour renforcer l’équipe qui surveille l’extérieur », affirme ainsi Farid, devant le parking d’un hypermarché à Hazmieh, en banlieue de Beyrouth. « Le travail n’est plus la routine comme avant : on sent qu’on peut faire face à une action violente », assure de son côté Maher, chargé de la sécurité d’un immeuble d’affaires dans le quartier d’Hamra.        Il vous reste 49.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/29/au-liban-banques-et-supermarches-misent-sur-la-securite-privee_6156000_3210.html"},"headline":"Au Liban, banques et supermarch\u00e9s misent sur la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e","dateCreated":"2022-12-29T14:30:03+01:00","datePublished":"2022-12-29T14:30:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["Liban","International","Proche-Orient"],"description":"L\u2019augmentation des incidents violents et des vols \u00e0 la tire de ces derniers mois, sur fond de grave crise \u00e9conomique, financi\u00e8re et sociale, alimente la demande de protection des \u00e9tablissements.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/1e8abd2_1672239611467-ap22269439559125.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-9">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les autorités maliennes les soupçonnent d’être des « mercenaires », tandis qu’Abidjan assure que ces soldats étaient en mission pour l’ONU.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        International           A Bamako, le procès des 46 militaires ivoiriens arrêtés en juillet au Mali      Les autorités maliennes les soupçonnent d’être des « mercenaires », tandis qu’Abidjan assure que ces soldats étaient en mission pour l’ONU.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h34    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les 46 militaires ivoiriens soupçonnés d’être des « mercenaires » et détenus au Mali depuis juillet sont jugés jeudi 29 décembre à la cour d’appel de Bamako, ont indiqué à l’AFP un responsable du tribunal et un avocat des militaires ivoiriens.            Le 10 juillet, 49 soldats ivoiriens avaient été arrêtés au Mali puis inculpés mi-août de « tentative d’atteinte à la sûreté extérieure de l’Etat » et formellement écroués. Trois femmes ont été libérées par la suite. Abidjan assure que ces soldats étaient en mission pour l’ONU, dans le cadre d’opérations de soutien logistique à la mission des Nations unies au Mali (Minusma), et exige leur libération.            Il y a une semaine, une délégation officielle ivoirienne a rencontré les autorités maliennes dans une ambiance « fraternelle » et le ministre ivoirien de la défense a assuré que l’affaire était « en voie de résolution ».                             Lire aussi :  Au Mali, l’inculpation des 49 soldats ivoiriens complique les négociations avec Abidjan                   « Après l’instruction du dossier par la justice militaire, nous l’avons enrôlé pour renvoi à un jugement spécial sans audience publique » jeudi, a déclaré à l’AFP un substitut de la cour d’appel de Bamako : « Ce qu’il faut retenir, c’est que la cour d’appel de Bamako va juger les 46 soldats ivoiriens arrêtés le 10 juillet 2022 à l’aéroport de Bamako avec des armes. »                 L’information a été confirmée à l’AFP par un avocat des militaires ivoiriens. Une source au sein du Comité international de la Croix-rouge (CICR) a aussi assuré à l’AFP « avoir le statut d’observateur au procès des 46 qui s’ouvre aujourd’hui à la cour d’appel de Bamako ».            Début décembre à Abuja, les dirigeants ouest-africains réunis en sommet sans le Mali avaient exigé que les 46 soldats ivoiriens soient libérés avant le 1er janvier, sous peine de nouvelles sanctions contre Bamako.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 30 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/29/a-bamako-le-proces-des-46-militaires-ivoiriens-arretes-en-juillet-au-mali_6155990_3212.html"},"headline":"A Bamako, le proc\u00e8s des 46\u00a0militaires ivoiriens arr\u00eat\u00e9s en juillet au Mali","dateCreated":"2022-12-29T12:34:01+01:00","datePublished":"2022-12-29T12:34:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","International","Mali"],"description":"Les autorit\u00e9s maliennes les soup\u00e7onnent d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019Abidjan assure que ces soldats \u00e9taient en mission pour l\u2019ONU.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/775/0/4414/2207/1342/671/60/0/49e2391_1672313463822-000-1871f0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/29/19-10">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La coalition, présentée jeudi par le premier ministre, fait la part belle aux suprémacistes juifs et aux ultraorthodoxes. Elle prévoit d’affaiblir le pouvoir judiciaire et d’étendre les colonies.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Israël           En Israël, le nouveau gouvernement de Benyamin Nétanyahou obtient la confiance du Parlement      La coalition, présentée jeudi par le premier ministre, fait la part belle aux suprémacistes juifs et aux ultraorthodoxes. Elle prévoit d’affaiblir le pouvoir judiciaire et d’étendre les colonies.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h25, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre israélien, Benyamin Nétanyahou, le 29 décembre 2022 à la Knesset, où son gouvernement a obtenu la confiance.  AMIR COHEN / AP                 Benyamin Nétanyahou a présenté son nouveau gouvernement, jeudi 29 décembre au matin, à la Knesset, le Parlement israélien. Soixante-trois députés sur cent vingt ont accordé, dans l’après-midi, leur confiance au nouveau gouvernement ; une formalité au vu de la majorité des sièges qu’il détient depuis les élections législatives du 1er novembre. Quelques minutes après le vote, M. Nétanyahou a prêté serment.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, Benyamin Nétanyahou présente un gouvernement qui installe l’extrême droite au pouvoir                   Inculpé pour corruption dans plusieurs affaires, le chef du Likoud (droite) avait été chassé du pouvoir en juin 2021 par une coalition hétéroclite, mais avait promis un retour aux affaires en s’alliant à l’extrême droite. A l’image de la coalition réunie par le septuagénaire, le gouvernement détaillé jeudi est donc le plus à droite de l’histoire du pays.                 Ses alliés suprémacistes juifs et ultraorthodoxes se voient attribuer des postes-clés. Itamar Ben Gvir, condamné pour incitation à la haine et soutien à une organisation terroriste, devient ministre de la sécurité publique. L’ultranationaliste religieux Bezalel Smotrich, nommé aux finances, gouvernera les colonies israéliennes dans les territoires occupés. Ce sont deux hommes connus pour leurs propos antipalestiniens et leurs positions favorables à l’annexion d’une partie de la Cisjordanie.            La mission du gouvernement sera de « contrecarrer les efforts de l’Iran pour se doter d’un arsenal nucléaire », d’« assurer la supériorité militaire d’Israël dans la région », tout en « élargissant le cercle de la paix » avec les pays arabes, a déclaré M. Nétanyahou au Parlement.            Démission de l’ambassadrice d’Israël en France            Au sein du Likoud, Yariv Levin, président sortant de la Knesset, hérite du ministère de la justice. Yoav Galant, un proche du chef du gouvernement et ex-commandant de la région sud, est nommé à la défense. Eli Cohen, ex-ministre du renseignement, qui avait joué un rôle important dans la normalisation des relations entre Israël et des pays arabes, est nommé chef de la diplomatie. Ron Dermer, ancien ambassadeur d’Israël aux Etats-Unis, hérite du ministère des affaires stratégiques.                Jeudi, l’ex-ministre Amir Ohana a été élu président de la Knesset, une première pour un député ouvertement homosexuel dans ce pays. Député depuis 2015, ce membre du Likoud a été élu avec soixante-trois voix pour, cinq contre et une abstention lors d’un vote des députés. Il devient ainsi la troisième personnalité du pays, après le président et le premier ministre, selon le protocole.            Comme en 2021, lorsqu’il avait été chassé du pouvoir, M. Nétanyahou a refusé une cérémonie de transfert du pouvoir. Une simple réunion de travail est prévue avec Yaïr Lapid, qui avait pris la tête du gouvernement intérimaire en juin.            Yael German a présenté sa démission jeudi après-midi de son poste d’ambassadrice d’Israël en France. « Votre politique, les déclarations des ministres de votre gouvernement et [ses] intentions législatives sont contraires à ma conscience, à ma vision du monde et aux principes de la déclaration d’indépendance de l’Etat d’Israël, a-t-elle expliqué dans une lettre en hébreu publiée sur Twitter et envoyée au nouveau chef du gouvernement. Dans ces conditions, je ne peux pas me mentir à moi-même et continuer de représenter une politique différente de manière tellement radicale de tout ce en quoi je crois. »                           Manifestation contre le gouvernement d’extrême droite de Benyamin Nétanyahou devant la Knesset, à Jérusalem, jeudi 29 décembre 2022.  AMMAR AWAD / REUTERS                 Voix dissidentes            Jeudi, le président russe, Vladimir Poutine, a salué le retour de M. Nétanyahou à la tête du gouvernement israélien en souhaitant renforcer la coopération avec Israël « dans tous les domaines pour le bien [des deux] peuples, dans l’intérêt d’assurer la paix et la sécurité dans la région du Proche-Orient », a précisé le Kremlin dans un communiqué.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Avant la présentation du gouvernement, des voix dissidentes s’étaient déjà élevées, jusqu’au sein même du Likoud. Des centaines de personnes, dont plusieurs arborant le drapeau arc-en-ciel, manifestaient jeudi devant le Parlement contre le nouveau gouvernement. La coalition désormais au pouvoir comprend notamment la formation Noam, d’Avi Maoz, ouvertement anti-LGBTQ+.            Les opposants au gouvernement déplorent aussi sa volonté affichée d’affaiblir le pouvoir judiciaire, et l’extension des prérogatives des politiques sur la police et l’armée. La procureure générale, Gali Baharav-Miara, a récemment dit craindre des réformes réduisant le pouvoir des juges ainsi qu’une « politisation des forces de l’ordre », qui « porterait un coup sérieux aux principes les plus fondamentaux de l’Etat de droit ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eva Illouz, sociologue : « La troisième force politique en Israël représente ce que l’on est bien obligé d’appeler, à contrecœur, un “fascisme juif” »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 30 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/29/benyamin-netanyahou-presente-son-nouveau-gouvernement-manifestations-contre-l-extreme-droite-devant-la-knesset_6155982_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, le nouveau gouvernement de Benyamin N\u00e9tanyahou obtient la confiance du Parlement","dateCreated":"2022-12-29T11:25:49+01:00","datePublished":"2022-12-29T11:25:49+01:00","dateModified":"2022-12-29T18:23:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"La coalition, pr\u00e9sent\u00e9e jeudi par le premier ministre, fait la part belle aux supr\u00e9macistes juifs et aux ultraorthodoxes. Elle pr\u00e9voit d\u2019affaiblir le pouvoir judiciaire et d\u2019\u00e9tendre les colonies.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/1061/0/6365/3182/1342/671/60/0/8df6d64_b89e6a9c4e04494eb5f955abecbd4588-0-83d216c3d48f4ad8b5ee5adb01d3db21.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/29/19-11">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Après les propos du virologue Christian Drosten annonçant la fin de la pandémie de Covid-19, des responsables politiques demandent que l’obligation de porter le masque dans les transports et les cabinets médicaux soit levée de façon anticipée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Allemagne           En Allemagne, l’abrogation des dernières mesures anti-Covid fait débat      Après les propos du virologue Christian Drosten annonçant la fin de la pandémie de Covid-19, des responsables politiques demandent que l’obligation de porter le masque dans les transports et les cabinets médicaux soit levée de façon anticipée.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h25, mis à jour à 11h46    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Faut-il en finir une fois pour toutes avec les restrictions liées au Covid-19 ? En Allemagne, le débat fait rage depuis cette petite phrase lâchée par le virologue Christian Drosten, mardi 27 décembre, au détour d’une longue interview au quotidien Tagesspiegel : « Nous assistons cet hiver à la première vague endémique de SARS-CoV-2 ; selon moi, la pandémie est donc terminée. »          En raison de la réputation de son auteur, une telle affirmation ne pouvait pas passer inaperçue. Directeur de l’institut de virologie de l’hôpital de la Charité, à Berlin, connu dans le monde entier pour avoir mis au point le premier test de dépistage du Covid-19 en janvier 2020, Christian Drosten n’est pas du genre à s’exprimer à la légère. En Allemagne, où il s’est imposé dès le début de la pandémie comme l’expert le plus écouté du gouvernement et le plus sollicité par les médias, il a toujours tenu le même discours, alertant sans cesse sur la nocivité du virus et plaidant avec constance pour des mesures ultra-strictes.          Que cet homme si prudent déclare que la pandémie est « terminée » ne pouvait que réjouir tous ceux qui, depuis des mois, réclament la fin des dernières restrictions en vigueur dans le pays. A commencer par les libéraux (FDP), membres de la coalition du chancelier social-démocrate Olaf Scholz (SPD). Dès la parution de l’interview du célèbre virologue, le ministre de la justice, Marco Buschmann, s’est empressé de monter au front en déclarant sur Twitter : « Pendant la pandémie, Christian Drosten faisait partie des scientifiques les plus prudents. Aujourd’hui il estime que celle-ci est terminée. Nous sommes dans une situation endémique. Politiquement, nous devons en tirer les conséquences en mettant fin aux dernières mesures anti-Covid. »           « Après cet hiver, nous aurons dans la population une immunité si importante que le virus aura du mal à autant se propager » - Christian Drosten, virologue          Dans son interview au Tagesspiegel, Christian Drosten ne s’exprime pas sur la question des restrictions. Par ailleurs, s’il affirme que la pandémie est « terminée », il ne déclare pas, pour autant, que l’Allemagne en a définitivement fini avec le Covid-19 qui, selon lui, continuera de circuler, mais de façon beaucoup plus modérée. « Après cet hiver, nous aurons dans la population une immunité si importante que le virus aura du mal à autant se propager. A moins qu’il y ait une mauvaise surprise, liée à une nouvelle mutation. Mais même ça, je n’y crois pas pour l’instant. »          Interrogé sur la situation en Chine, Christian Drosten se montre très clair, refusant de comparer la politique qu’il a défendue pour l’Allemagne à celle mise en œuvre par Pékin. « Une stratégie zéro Covid comme celle de la Chine ne peut être mise en œuvre qu’avec une violence extrême de la part de l’État, notamment en enfermant les citoyens chez eux. (…) La grande erreur en Chine a été de ne pas sensibiliser la population, en particulier les personnes âgées, à la vaccination. En raison du confinement total, on n’y a pas vu ce qu’était réellement cette maladie. C’est pourquoi le taux de vaccination y est si faible chez les gens les plus vieux. »        Il vous reste 44.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/29/en-allemagne-l-abrogation-des-dernieres-mesures-anti-covid-fait-debat_6155981_3244.html"},"headline":"En Allemagne, l\u2019abrogation des derni\u00e8res mesures anti-Covid fait d\u00e9bat","dateCreated":"2022-12-29T11:25:18+01:00","datePublished":"2022-12-29T11:25:18+01:00","dateModified":"2022-12-29T11:46:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Allemagne"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te","Europe","Allemagne"],"description":"Apr\u00e8s les propos du virologue Christian Drosten annon\u00e7ant la fin de la pand\u00e9mie de Covid-19, des responsables politiques demandent que l\u2019obligation de porter le masque dans les transports et les cabinets m\u00e9dicaux soit lev\u00e9e de fa\u00e7on anticip\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/453/0/5703/2851/1342/671/60/0/095887e_1672302816165-110912.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-12">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Plusieurs institutions et artistes palestiniens ont été la cible de menaces et d’agressions violentes, signe d’un raidissement conservateur en Cisjordanie occupée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Palestine           A Ramallah, une série d’attaques inquiète le monde culturel palestinien      Plusieurs institutions et artistes palestiniens ont été la cible de menaces et d’agressions violentes, signe d’un raidissement conservateur en Cisjordanie occupée.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le musicien palestinien Bashar Murad dans un studio d’enregistrement à Sheikh Jarrah, Jérusalem-Est, le 19 novembre 2018.  AMMAR AWAD / REUTERS               En lisière de Ramallah, dans le centre de la Cisjordanie occupée, le local paraît neuf, la peinture est impeccable. A l’accueil, seul un petit trou dans le plafond témoigne de la violence de l’attaque dont le centre culturel indépendant Al-Mustawda3 – « la réserve », en arabe – a été victime, en juin. « On s’est dit : c’est un incident, reconstruisons et nous rouvrirons dans deux ou trois semaines », se rappelle son fondateur, Elias Rizek.          Mais le harcèlement s’est poursuivi : insultes, voitures qui rôdent, pierres et ordures lancées contre le bâtiment… Le 2 août, après avoir conservé le silence pendant plus d’un mois, l’institution s’est résolue à garder ses portes closes. « Nous étions juste les premiers », comprend alors ce manageur de 27 ans : dans les semaines qui ont suivi, plusieurs événements culturels ont été la cible d’attaques ou annulés après avoir été menacés. Six mois plus tard, « le risque est toujours réel », explique M. Rizek. En attendant, il a trouvé un travail dans le secteur des nouvelles technologies. Le centre culturel reste fermé jusqu’à nouvel ordre.          Le 17 juin, Al-Mustawda3 devait accueillir l’artiste hiérosolymitain Bashar Murad. Ce chanteur homosexuel palestinien critique tant l’occupation israélienne que le conservatisme de sa société. Un quart d’heure avant le spectacle, « un groupe de quelque quarante hommes a fait irruption », raconte le manageur. Une vidéo montre le chef de file, Yamen Jarrar, fils d’un prédicateur controversé, exiger l’annulation du concert. Bashar Murad « ne nous représente pas et ne représente aucun membre du peuple palestinien, l’entend-on dire. (…) La religion est une ligne rouge ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Israël s’efforce d’étouffer une Intifada naissante à Naplouse                 L’équipe d’Al-Mustawda3 obéit, tente d’évacuer les spectateurs déjà présents, mais le groupe les en empêche. La police arrive, et repart rapidement, relève M. Rizek. « Quelques minutes après, l’attaque a commencé : ils ont lancé des pierres et des bouts de carrelage, dit-il. C’était clairement prémédité. » Deux personnes sont blessées, et les forces de l’ordre mettent plus de vingt minutes à revenir, rapporte le jeune manageur. Une fois sur place, la police a dispersé les assaillants et embarqué les spectateurs.          La liberté d’expression menacée          Rapidement, à Ramallah et dans sa région, les attaques s’enchaînent. Début juillet, en pleine fête de l’Aïd, la parade du théâtre indépendant Ashtar est violemment agressée dans les rues de la ville. Plusieurs personnes sont blessées, certaines ont le crâne ouvert. Un festival de hip-hop prévu près de Bethléem est déprogrammé après des intimidations. Début août, la Fondation Qattan est pressée par la police d’annuler le concert de l’artiste palestinien Jowan Safadi après avoir reçu des menaces. Il aura finalement lieu, mais en ligne.        Il vous reste 59.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/29/a-ramallah-une-serie-d-attaques-inquiete-le-monde-culturel-palestinien_6155980_3210.html"},"headline":"A Ramallah, une s\u00e9rie d\u2019attaques inqui\u00e8te le monde culturel palestinien","dateCreated":"2022-12-29T11:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-29T11:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Palestine","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Plusieurs institutions et artistes palestiniens ont \u00e9t\u00e9 la cible de menaces et d\u2019agressions violentes, signe d\u2019un raidissement conservateur en Cisjordanie occup\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/ec74be7_1672243381322-2018-11-22t130534z-1499370203-rc19564003b0-rtrmadp-3-spotify-tech-mideast-palestinians.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-13">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Des affrontements entre manifestants et policiers ont éclaté mercredi dans la région de Santa Cruz, localité du gouverneur arrêté.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Bolivie           En Bolivie, l’arrestation d’un gouverneur et opposant politique déclenche des manifestations      Des affrontements entre manifestants et policiers ont éclaté mercredi dans la région de Santa Cruz, localité du gouverneur arrêté.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La police antiémeute bolivienne est confrontée aux soutiens de l’opposant politique et gouverneur Luis Fernando Camacho, après son arrestation à Santa Cruz le 28 décembre 2022.  RODRIGO URZAGASTI / AFP                 Luis Fernando Camacho, gouverneur du département de Santa Cruz, en Bolivie, et l’un des principaux opposants au gouvernement, a été arrêté, mercredi 28 décembre. Il a été appréhendé à Santa Cruz, capitale du département du même nom, sur ordre d’un procureur qui l’accuse de « terrorisme » pour un « coup d’Etat » présumé contre l’ancien président de gauche Evo Morales, en novembre 2019, a précisé le ministère public. Jeudi, le parquet a requis six mois de détention préventive, dans une prison de haute sécurité, contre M. Camacho.            Depuis mercredi, plusieurs quartiers de la ville la plus peuplée de Bolivie sont bloqués par des protestataires, qui se sont servis de pierres, de véhicules et de morceaux de bois. Des affrontements avec les policiers ont éclaté. Aucun blessé n’a été recensé pour le moment.                 Des manifestants ont également mis le feu aux bureaux du procureur local, après que d’autres ont investi les deux aéroports de Santa Cruz, Viru Viru (international) et El Trompillo (vols intérieurs). Ils tentaient d’empêcher le transfert du gouverneur vers la capitale, La Paz. Le directeur de l’entreprise nationale des transports aériens et des aéroports boliviens, Elmer Pozo, a annoncé que les vols y étaient interrompus.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Bolivie, la succession violente d’Evo Morales continue de peser sur la vie politique                   Visé par plusieurs enquêtes            M. Camacho s’est défendu plusieurs fois d’avoir fomenté un coup d’Etat et préfère parler d’une rébellion populaire contre Evo Morales (2006-2019), qu’il accuse d’avoir truqué les élections présidentielles en 2019 pour rester au pouvoir. M. Camacho fait l’objet de plusieurs enquêtes, notamment pour son rôle dans le départ de M. Morales et pour avoir encouragé des manifestations entre octobre et novembre. Il réclamait alors que le gouvernement organise plus tôt que prévu un recensement de la population dans sa région, fixé à 2024, afin d’obtenir plus de subventions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Bolivie, un violent conflit autour du recensement ravive les fractures                   « On ignore actuellement où se trouve le gouverneur et nous tenons le gouvernement du président Luis Arce responsable de la sécurité physique et de la vie du gouverneur », a réagi le bureau de M. Camacho dans un communiqué, dénonçant une « opération de police absolument irrégulière ».                M. Camacho est l’un des principaux leaders de la droite bolivienne et dirige la deuxième force politique d’opposition au Parlement, Creemos, derrière le parti Communauté citoyenne (CC) de l’ancien président centriste Carlos Mesa. Les anciens chefs d’Etat boliviens Jeanine Añez (2019-2020) et Jorge Quiroga (2001-2002), du même bord politique que M. Camacho, ainsi que M. Mesa (2014-2018) ont condamné l’arrestation du gouverneur. « C’est une violation du droit international. Nous demandons à Luis Arce de clarifier la situation immédiatement », a réagi Carlos Mesa sur Twitter. « Je répudie et je dénonce ces violences intolérables qui engendrent davantage de douleur et de haine pour les Boliviens », a de son côté fustigé Jeanine Añez, visée par les mêmes accusations que M. Camacho et condamnée à dix ans de prison en juin.            Les partisans du gouvernement socialiste de Luis Arce, eux, ont salué la détention de M. Camacho. Le procureur général de l’Etat, Wilfredo Chavez, un ancien ministre d’Evo Morales, a notamment déclaré que « la justice devait faire son travail ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Bolivie, l’ex-présidente Jeanine Añez dénonce une « imposture » après sa condamnation à dix ans de prison                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 30 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/29/en-bolivie-l-arrestation-d-un-gouverneur-et-opposant-politique-declenche-des-manifestations_6155979_3210.html"},"headline":"En Bolivie, l\u2019arrestation d\u2019un gouverneur et opposant politique d\u00e9clenche des manifestations","dateCreated":"2022-12-29T10:57:28+01:00","datePublished":"2022-12-29T10:57:28+01:00","dateModified":"2022-12-29T18:12:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bolivie"],"keywords":["Bolivie","International","Am\u00e9riques"],"description":"Des affrontements entre manifestants et policiers ont \u00e9clat\u00e9 mercredi dans la r\u00e9gion de Santa Cruz, localit\u00e9 du gouverneur arr\u00eat\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/231/0/3722/1861/1342/671/60/0/9c9a2db_5095526-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bolivie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bolivie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/29/19-14">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Ces soldats seront intégrés à une force régionale mise en place sous l’égide du Kenya pour pacifier l’est de la République démocratique du Congo.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        International           Le Soudan du Sud va envoyer 750 militaires en RDC pour combattre les rebelles du M23      Ces soldats seront intégrés à une force régionale mise en place sous l’égide du Kenya pour pacifier l’est de la République démocratique du Congo.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h50, mis à jour à 09h50    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des militaires sud-soudanais à Juba, le 28 décembre 2022, avant leur déploiement dans l’est de la République démocratique du Congo.  SAMIR BOL / AFP                 Le Soudan du Sud va envoyer 750 militaires dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC) dans le cadre d’une force régionale afin de combattre des rebelles, a annoncé un porte-parole de l’armée sud-soudanaise, mercredi 28 décembre.            Ils « partiront pour la RDC dès que possible », a ajouté le général de division Lul Ruai Koang lors d’une cérémonie à Juba, précisant que ces hommes s’entraînaient depuis plus de six mois pour cette mission. Le président Salva Kiir a de son côté demandé aux militaires de « maintenir l’ordre », les exhortant à « protéger les civils et leurs biens ».                 Cette cérémonie a été organisée quatre mois environ après que des milliers de combattants, dont d’anciens rebelles de Salva Kiir et de son rival, le vice-président Riek Machar, ont été intégrés dans l’armée du Soudan du Sud, une étape clé dans le cadre de l’accord de paix visant à mettre un terme à la guerre civile. Près de 400 000 personnes ont été tuées lors de ce conflit, entre 2013 et 2018.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ONU confirme l’implication du Rwanda au côté des rebelles du M23 dans l’est du Congo-Kinshasa                   Dans l’est de la RDC, des combats opposent l’armée congolaise aux rebelles du Mouvement du 23-Mars (M23), qui, depuis la relance de leur offensive en octobre, ont conquis de vastes pans du territoire du Nord-Kivu, une province frontalière du Rwanda. Kinshasa accusant Kigali de soutenir activement le M23 et de combattre à ses côtés, les relations entre les deux voisins sont exécrables. Kigali dément ces accusations.            Parmi les différentes initiatives lancées pour tenter de résoudre la crise dans l’est de la RDC, a été décidée, sous l’égide du Kenya, la mise en place d’une force régionale. Elle doit à terme comprendre des militaires venant du Kenya, du Burundi, de l’Ouganda et du Soudan du Sud. Mais son effectif total, une fois toutes les troupes déployées, reste inconnu.                Le M23, groupe armé majoritairement tutsi vaincu en 2013, a repris les armes fin 2021 et a accentué son offensive en octobre, ceinturant Goma et coupant la circulation de plusieurs routes économiques vitales pour cette ville de plus d’un million d’habitants.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 30 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/29/le-soudan-du-sud-va-envoyer-750-militaires-en-rdc-pour-combattre-les-rebelles-du-m23_6155976_3212.html"},"headline":"Le Soudan du Sud va envoyer 750\u00a0militaires en RDC pour combattre les rebelles du M23","dateCreated":"2022-12-29T09:50:29+01:00","datePublished":"2022-12-29T09:50:29+01:00","dateModified":"2022-12-29T09:50:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Soudan du Sud","Le Monde Afrique","Rwanda","Kenya","International","Congo-RDC"],"description":"Ces soldats seront int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 une force r\u00e9gionale mise en place sous l\u2019\u00e9gide du Kenya pour pacifier l\u2019est de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/642/0/5000/2500/1342/671/60/0/548e115_1672303303454-000-33679wk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/29/19-15">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le feu a ravagé l’établissement, situé à la frontière avec la Thaïlande, pendant la nuit de mercredi à jeudi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Cambodge           Au Cambodge, au moins dix-neuf morts dans l’incendie d’un hôtel-casino      Le feu a ravagé l’établissement, situé à la frontière avec la Thaïlande, pendant la nuit de mercredi à jeudi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h42, mis à jour à 13h18    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un incendie a ravagé l’hôtel-casino Grand Diamond City de Poipet, le 29 décembre, dans le nord-ouest du Cambodge.  STR / AFP                 Au moins dix-neuf personnes sont mortes dans l’incendie d’un hôtel-casino à la frontière entre le Cambodge et la Thaïlande, dans la nuit de mercredi à jeudi 29 décembre, en pleines fêtes de fin d’année. Le feu s’est déclaré vers 23 h 30 (17 h 30, heure française) au Grand Diamond City, dans la ville cambodgienne de Poipet. Le nombre de morts « pourrait être encore plus élevé », a précisé Sek Sokhomm, directeur du service d’information de la province cambodgienne de Banteay Mean Chey.            Le gouverneur de la région frontalière thaïlandaise de Sa Kaeo avait plus tôt rapporté l’hospitalisation de « plus de cinquante personnes ». Environ soixante autres avaient quitté l’hôpital après avoir passé un examen médical.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Cambodge, villes nouvelles, polders et casinos sortent de terre                   Des photos montrent la manœuvre périlleuse de pompiers qui, à l’aide d’une grue, tentaient d’extraire d’un bâtiment en flammes des personnes piégées sur un balcon ou le rebord des fenêtres. Le complexe, haut de plusieurs étages, et une passerelle reliant deux immeubles étaient ravagés par le feu.                 Des pompiers thaïlandais ont été mobilisés pour maîtriser l’incendie, a déclaré une source du ministère des affaires étrangères thaïlandais. Un membre d’une équipe de secouristes thaïlandais a précisé que le feu s’était rapidement propagé dans l’hôtel-casino en raison de la présence de moquette. Il a déclaré avoir vu des personnes sauter du toit pour échapper aux flammes.            A 200 mètres de la frontière thaïlandaise            Quelque 400 personnes travaillent au Grand Diamond City, selon la police cambodgienne. Des citoyens étrangers se trouvaient à l’intérieur du bâtiment au moment où l’incendie s’est déclaré, d’après des médias locaux.            La loi interdit aux citoyens du Cambodge, l’un des pays les plus pauvres d’Asie, de participer à des jeux d’argent dans les casinos. Mais de nombreux casinos pour étrangers ont essaimé dans les villes frontalières, comme Poipet, où afflue une clientèle thaïlandaise. Les casinos sont officiellement bannis en Thaïlande, ce qui incite les joueurs à franchir la frontière.                Le Grand Diamond City se trouve à environ 200 mètres du poste-frontière, sur la route animée qui relie la capitale thaïlandaise, Bangkok, à Siem Reap, ville touristique connue pour les temples d’Angkor situés à proximité.            Ces derniers mois, plusieurs incendies meurtriers dans des établissements de nuit, régulièrement soupçonnés de ne pas respecter les règles élémentaires de sécurité, se sont déclarés en Asie du Sud-Est. En août, un feu dans une discothèque près de Pattaya, en Thaïlande, a fait vingt-six morts, principalement des jeunes locaux venus faire la fête. Un mois plus tard, trente-deux personnes ont trouvé la mort dans l’incendie d’un bar karaoké dans la banlieue de Ho Chi Minh-Ville, au Vietnam.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 30 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/29/au-cambodge-au-moins-dix-morts-dans-l-incendie-d-un-hotel-casino_6155975_3210.html"},"headline":"Au Cambodge, au moins dix-neuf morts dans l\u2019incendie d\u2019un h\u00f4tel-casino","dateCreated":"2022-12-29T09:42:02+01:00","datePublished":"2022-12-29T09:42:02+01:00","dateModified":"2022-12-29T13:18:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cambodge"],"keywords":["Cambodge","International","Asie-Pacifique"],"description":"Le feu a ravag\u00e9 l\u2019\u00e9tablissement, situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Tha\u00eflande, pendant la nuit de mercredi \u00e0 jeudi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/27/0/3500/1750/1342/671/60/0/71f3515_1672300744996-512175.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cambodge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cambodge/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/29/19-16">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La nouvelle coalition, présentée jeudi par le premier ministre, fait la part belle aux suprémacistes juifs et aux ultraorthodoxes, prévoit d’affaiblir le pouvoir judiciaire et d’étendre les colonies.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Israël           En Israël, Benyamin Nétanyahou présente un gouvernement qui installe l’extrême droite au pouvoir      La nouvelle coalition, présentée jeudi par le premier ministre, fait la part belle aux suprémacistes juifs et aux ultraorthodoxes, prévoit d’affaiblir le pouvoir judiciaire et d’étendre les colonies.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h37, mis à jour à 11h37    Temps de Lecture 6 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le député ultranationaliste religieux Bezalel Smotrich (ici avec une de ses collègues à la Knesset, à Jérusalem, le 13 décembre) sera chargé des colonies israéliennes dans les  territoires occupés au sein du gouvernement Nétanyahou.  GIL COHEN-MAGEN / AFP               Israël a un gouvernement. Il est « stable » et « ira au bout de son mandat », a promis Benyamin Nétanyahou. Le premier ministre le présentait, jeudi 29 décembre au matin, à la Knesset, le Parlement israélien. Les députés devaient voter la confiance dans la foulée – une formalité au regard de la majorité des sièges qu’il détient. A 73 ans, le vainqueur des élections législatives du 1er novembre revient ainsi sur le devant de la scène politique, après plusieurs échecs, à la tête de la coalition la plus à droite de l’histoire du pays.                           Lire aussi :  En Israël, le nouveau gouvernement de Benyamin Nétanyahou obtient la confiance du Parlement                 Il ouvre les portes du pouvoir aux extrémistes : le Likoud, le parti conservateur de M. Nétanyahou, y fait presque figure de centriste au milieu de ses alliés suprémacistes juifs et ultraorthodoxes. Sans surprise, Itamar Ben Gvir, condamné pour incitation à la haine et soutien à une organisation terroriste, devient ministre de la sécurité publique, avec un contrôle étendu sur la police. Bezalel Smotrich, ultranationaliste religieux, hérite des finances pour un temps et gouvernera les colonies israéliennes dans les territoires occupés.          Le chef du gouvernement n’a annoncé les nominations au sein de son propre parti qu’à la toute dernière minute, avec quelques ministères-clés, dont la justice et la défense, attribués respectivement à Yariv Levin, président sortant de la Knesset, et à Yoav Galant, un proche, ancien commandant de la région sud. Certains lieutenants sont restés à la porte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, Benyamin Nétanyahou à la tête du gouvernement le plus à droite de l’histoire du pays                 M. Nétanyahou qui espère échapper aux mises en examen pour corruption, grâce à des partenaires de coalition peu tatillons sur l’Etat de droit, a beaucoup cédé à ses nouveaux alliés. Et comme en 2021, lorsqu’il avait été chassé du pouvoir, il a refusé une cérémonie de transfert des pouvoirs et se contentera de rencontrer Yaïr Lapid, qui avait pris la tête du gouvernement intérimaire en juin, pour une réunion de travail.          Affaiblissement des institutions          Modelé depuis plus d’une décennie par ses soins, afin qu’aucun concurrent sérieux ne puisse émerger de ses propres rangs, le Likoud paraît mis de côté. La nouvelle coalition le dépasse largement par la droite, et des voix dissidentes, au sein même du parti, se sont déjà élevées. Des manifestations de la société civile étaient également prévues jeudi matin, notamment devant la Knesset.          Ainsi constitué, le 37e gouvernement d’Israël – le sixième dirigé par M. Nétanyahou – devrait tourner la page de l’instabilité politique en Israël, après cinq élections en quatre ans et deux coalitions – la dernière, la plus résistante, a duré à peine plus d’un an. Il inaugure surtout un affaiblissement des institutions piliers dans le pays – celles-là mêmes qui ont permis le maintien d’un Etat fonctionnel quand la Knesset ne parvenait pas à se trouver une coalition.        Il vous reste 71.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/29/netanyahou-revient-a-la-tete-du-gouvernement-le-plus-a-droite-de-l-histoire-d-israel_6155974_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, Benyamin N\u00e9tanyahou pr\u00e9sente un gouvernement qui installe l\u2019extr\u00eame droite au pouvoir","dateCreated":"2022-12-29T09:37:59+01:00","datePublished":"2022-12-29T09:37:59+01:00","dateModified":"2022-12-29T11:37:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"La nouvelle coalition, pr\u00e9sent\u00e9e jeudi par le premier ministre, fait la part belle aux supr\u00e9macistes juifs et aux ultraorthodoxes, pr\u00e9voit d\u2019affaiblir le pouvoir judiciaire et d\u2019\u00e9tendre les colonies.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8837bbc_5095783-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-17">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ « Sans garantie de justice, de vérité et de liberté, la communauté kurde ne se sentira jamais en sécurité en France et en Europe », estime, dans une tribune au « Monde », un collectif de personnalités politiques et associatives, dont Marine Tondelier et Agit Polat, après la tuerie survenue à Paris le 23 décembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Police et justice         « Il est urgent d’accorder aux Kurdes la justice et la protection qu’ils méritent »   Tribune        Collectif        « Sans garantie de justice, de vérité et de liberté, la communauté kurde ne se sentira jamais en sécurité en France et en Europe », estime, dans une tribune au « Monde », un collectif de personnalités politiques et associatives, dont Marine Tondelier et Agit Polat, après la tuerie survenue à Paris le 23 décembre.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 12h59    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Depuis l’attentat commis le 23 décembre à Paris contre le centre culturel du CDKF (Conseil démocratique kurde en France), un salon de coiffure et un restaurant kurdes, provoquant le décès de trois militants, Abdurrahman Kizil, Mir Perwer et la responsable du mouvement des femmes kurdes, Emine Kara, l’émotion est intense et la colère gronde au sein de la communauté kurde de France, comme partout ailleurs dans le monde.          Cet acte abject pose bien évidemment la question de la montée des idées d’extrême droite en France et de la responsabilité coupable des femmes et des hommes politiques qui accusent les étrangers de tous les maux.          Cependant, cet acte est bien plus qu’un crime raciste commis par un raciste. Ce serait détourner lâchement le regard si l’autre dimension du problème, sans doute la plus grande, était occultée.          Cette attaque est sans doute la souffrance de trop d’un peuple qui a déjà beaucoup trop souffert, risquant sans cesse la mort partout où il se trouve.                                            Le peuple kurde constitue la plus grande nation au monde sans Etat. Peuple millénaire de Mésopotamie, composé de plus de 40 millions d’individus, il s’est retrouvé colonisé au lendemain de la première guerre mondiale. Le Kurdistan, composante de l’Empire ottoman, était alors partagé par les puissances occidentales entre la Turquie, la Syrie, l’Iran et l’Irak, par le traité de Lausanne de 1923.          Dans chacun de ces pays, les Kurdes ont dès lors fait l’objet de persécutions, de crimes, de massacres et de politiques d’assimilation forcée destinées à anéantir leur culture et leur identité. Ces persécutions ont conduit des millions d’entre eux sur les chemins de l’exil, principalement vers l’Europe.          Eradiquer les voix          La diaspora kurde est une cible prioritaire, car elle est libre. Elle est la voix des peuples qui ne le sont pas et fait échec aux propagandes des Etats totalitaires de la région. A l’heure des réseaux sociaux, cette diaspora est plus que jamais menacée, en particulier par le régime turc actuel.          C’est ainsi que les services de renseignement turcs (MIT), avec l’aide des Loups gris (le tristement célèbre mouvement ultranationaliste turc d’extrême droite), déploient des moyens puissants pour déstabiliser, traquer et tenter de faire taire tous leurs opposants politiques.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Il nous faut résister, coûte que coûte, à l’expansionnisme turc en pays kurde »                 Celles et ceux qui souhaitent retourner au pays pour voir leur famille arrêteront toute expression en lien avec leur kurdicité et cesseront toute activité militante. Les autres préféreront ne plus se rendre dans leur pays plutôt que d’abdiquer. Eradiquer ces dernières voix, tel est le projet de la Turquie de Recep Tayyip Erdogan.        Il vous reste 60% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/29/il-est-urgent-d-accorder-aux-kurdes-la-justice-et-la-protection-qu-ils-meritent_6155955_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est urgent d\u2019accorder aux Kurdes la justice et la protection qu\u2019ils m\u00e9ritent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-29T06:00:16+01:00","datePublished":"2022-12-29T06:00:16+01:00","dateModified":"2022-12-29T12:59:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Police et justice"],"keywords":["International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Proche-Orient","D\u00e9bats","Tribunes","Turquie","Europe","Syrie"],"description":"\u00ab\u00a0Sans garantie de justice, de v\u00e9rit\u00e9 et de libert\u00e9, la communaut\u00e9 kurde ne se sentira jamais en s\u00e9curit\u00e9 en France et en Europe\u00a0\u00bb, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif de personnalit\u00e9s politiques et associatives, dont Marine Tondelier et Agit Polat, apr\u00e8s la tuerie survenue \u00e0 Paris le 23\u00a0d\u00e9cembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/1008/0/6016/3008/1342/671/60/0/d71a5dc_1672071727854-080-hl-mcohen-1926111.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-18">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Trois mois après la disparition en mer de dix-sept candidats à la traversée de la Méditerranée, les habitants de cette commune du sud-est du pays soupçonnent une collision avec un bateau des gardes-côtes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Tunisie           A Zarzis, en Tunisie, le naufrage de jeunes partis pour l’Europe nourrit la colère de la population      Trois mois après la disparition en mer de dix-sept candidats à la traversée de la Méditerranée, les habitants de cette commune du sud-est du pays soupçonnent une collision avec un bateau des gardes-côtes.          Par Frédéric Bobin(Zarzis (sud-est de la Tunisie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 15h48    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des Tunisiens portent un faux cercueil et des photos des victimes lors d’une manifestation réclamant la vérité sur la disparition de douze jeunes en mer, en septembre. A Zarzis, en Tunisie, le 4 novembre 2022.  FATHI NASRI / AFP               Un littoral de sable blanc léché par une mer opaline où mouillent, çà et là, des barques de pêcheur. Des palmiers qui épandent leurs flaques d’ombre, des coquillages pris dans les rets d’algues échouées. C’est de ce ruban de plages de Zarzis, en Tunisie, qu’ils sont partis le 21 septembre. Dix-sept jeunes, dont la moitié était mineure. Le soir tombé, ils ont sauté dans une coque de fibre de verre, équipée d’un moteur, et foncé vers le nord-est, en direction de l’île italienne de Lampedusa. Aucun n’est arrivé à destination, aucun n’est revenu à Zarzis. Tous ont disparu en mer.          Un nouveau drame de la migration au large de ces côtes du Sud-Est tunisien. De nouvelles victimes parmi les 2 000 noyés annuels lors des tentatives de traversée de la Méditerranée, toutes routes confondues. Mais, à Zarzis, commune de pêcheurs dans le sud de l’île de Djerba, non loin de la frontière avec la Libye, trois mois après le naufrage, l’émotion demeure incandescente.                           Lire aussi :  A Zarzis, les pêcheurs tunisiens en première ligne face aux naufrages de migrants                 Des tentes de toile ont été dressées à l’entrée de la sous-préfecture, bâtisse blanchâtre aux volets bleus. Pères, mères, tantes, frères ou cousins se relaient devant ce symbole de l’Etat pour entretenir la flamme, celle de la mémoire de leurs enfants engloutis dans les flots, victimes d’un naufrage aux circonstances mystérieuses à propos desquelles ils demandent la « vérité » et  la « justice ».          Les familles maintiennent la pression          Après la grève générale du 18 octobre, qui a paralysé la commune, et les heurts du 18 novembre avec la police usant de gaz lacrymogène à l’entrée de Djerba où se tenait le Sommet de la francophonie, les grandes mobilisations marquent une pause.          Les familles n’en maintiennent pas moins la pression avec leurs tentes et leurs affiches. En attendant une nouvelle éruption ? « Si nous n’obtenons pas satisfaction, nous fermerons la ville », avertit le chef de file des pêcheurs de Zarzis, Chamseddine Bourassine, casquette vissée sur le crâne et poings serrés dans les poches de son sweat-shirt. Il est une figure locale iconique, sauveur infatigable des naufragés du grand large.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Tous les rêves finissent ici » : en Tunisie, un jardin-cimetière pour les migrants morts en mer                 Des photos géantes des noyés sont accrochées aux grilles du bâtiment. Ils s’appelaient Ahmed Rayan Al-Aoudi, Omar Abdelkrim, Loaï Abdelkrim, Mahmoud Aziz Abdelkrim, Zaher Abdelkrim, Zaher Al-Ajimi… On les voit sur les clichés, visages imberbes et souriants, batifoler dans l’eau – cette eau qui les emportera – ou chevauchant une moto dans une pose bravache. Ils avaient entre 14 et 15 ans, s’arrachant à peine de l’enfance.          Devant une tente de toile, un homme aux tempes neigeuses fait les cent pas, l’air soucieux. Habib Kniss est le grand-père d’un des jeunes disparus, Omar Abdelkrim, gamin aux grands sourcils noirs coiffant un regard résolu, selon une photo puisée dans les archives familiales. « Nous demandons juste qu’on nous redonne nos fils, supplie-t-il. Nous n’avons plus la patience d’attendre. » Sur les dix-sept noyés, seuls sept cadavres ont été retrouvés, échoués sur les plages ou flottant au large. Omar fait partie des dix disparus. L’adolescent rêvait d’être électricien. L’été, il vendait des colliers de fleurs de jasmin aux touristes des hôtels du littoral pour améliorer l’ordinaire de sa famille aux modestes revenus.        Il vous reste 53.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/29/a-zarzis-dans-le-sud-est-de-la-tunisie-le-naufrage-de-jeunes-habitants-partis-pour-l-europe-nourrit-la-colere-de-la-population_6155950_3212.html"},"headline":"A Zarzis, en Tunisie, le naufrage de jeunes partis pour l\u2019Europe nourrit la col\u00e8re de la population","dateCreated":"2022-12-29T05:15:15+01:00","datePublished":"2022-12-29T05:15:15+01:00","dateModified":"2022-12-29T15:48:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Tunisie","International","Immigration en Europe"],"description":"Trois mois apr\u00e8s la disparition en mer de dix-sept candidats \u00e0 la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e, les habitants de cette commune du sud-est du pays soup\u00e7onnent une collision avec un bateau des gardes-c\u00f4tes.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin","description":"Zarzis (sud-est de la Tunisie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/315/0/5384/2692/1342/671/60/0/8484029_1672272581985-000-32mu4rd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/29/19-19">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’invasion de l’Ukraine par la Russie a engendré bouleversements et craintes de pénurie dans le domaine des céréales et du gaz.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Le profil raciste de William M., mis en examen dans la tuerie du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Matières premières           Matières premières, énergie : 2022, l’année de tous les emballements      L’invasion de l’Ukraine par la Russie a engendré bouleversements et craintes de pénurie dans le domaine des céréales et du gaz.          Par Laurence Girard et Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 05h11, mis à jour à 08h16    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des grains de blé stockés dans une ferme près d’Izmaïl (Ukraine), dans la région d’Odessa, le 14 juin 2022.  OLEKSANDR GIMANOV / AFP               « L’année du gaz et des céréales ». Telle est la formule employée par Philippe Chalmin, professeur à l’université Paris-Dauphine, pour qualifier 2022. Un millésime qui restera gravé dans les annales des matières premières. Rarement les tensions auront été aussi fortes sur ces marchés, avec des flambées spéculatives qui se sont traduites par des records de prix historiques, puis des replis marqués.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : pétrole, blé, colza, aluminium, nickel… les prix de certaines matières premières flambent                 « Par leur volatilité, les marchés reflètent les angoisses de la planète », commente M. Chalmin. Et des angoisses, les habitants de la planète en ont – réelles mais aussi parfois amplifiées par les acteurs financiers ou politiques. Déjà, en 2021, les cours des matières premières avaient le vent en poupe, propulsés par les emplettes chinoises ainsi que par la reprise économique postpandémique, ce qui avait provoqué des tensions d’approvisionnement. L’invasion de l’Ukraine par les troupes russes, le 24 février, a donné un coup d’accélérateur à ces hausses.          Ainsi, dans le domaine de l’énergie, les prix du gaz ont bondi de manière inédite, sous l’effet du tarissement des livraisons russes vers l’Europe. Sur les marchés à terme, ils ont atteint en moyenne entre 100 et 125 euros le mégawattheure, avec des pics à plus de 300 euros à l’été, alors qu’ils évoluaient entre 20 euros et 30 euros avant la crise.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Union européenne : le plafonnement du prix du gaz, un mécanisme complexe obtenu à l’issue de semaines de négociations                 Un léger répit s’est cependant installé en décembre sur ce front en Europe, où les températures en deçà des normales saisonnières, le remplissage élevé des stocks de gaz et le racornissement de la demande provoqué par une sobriété subie ont permis un repli des prix autour de 85 euros, soit les niveaux d’avant le 24 février. Dans la foulée, les cours de l’électricité, qui s’étaient, eux aussi, emballés tout au long de l’année, ont été divisés par deux sur le seul mois de décembre et sont revenus sous les 300 euros le mégawattheure.            








<article-nb="2022/12/29/19-20">
<filnamedate="20221229"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221229"><AAMMJJHH="2022122919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’explosion des cas fait redouter des arrêts de production et des réquisitions dans le pays, où sont fabriqués une grande part des principes actifs contenus dans les produits consommés en France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie ExxonMobil veut empêcher la taxation des « superprofits » des géants énergétiques en Europe                   Économie  Article réservé aux abonnés Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Touche pas à mes tresses ! »   Natacha Lesellier Avocate associée, Flichy Grangé Avocats                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les auditeurs RSE souhaitent passer du pur contrôle à une action de conseil »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Société Les images après les coups de feu près d’un centre culturel kurde à Paris                   Vidéos Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Le déclin de l’OMC, une menace pour la stabilité mondiale                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Tribune  Article réservé aux abonnés Crise climatique : « Les mots des décideurs ne coïncident plus avec la rapidité des bouleversements du monde »   Olivier Hamant Biologiste                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Dans « Joyland », Saim Sadiq envoie valser le système patriarcal pakistanais                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée Fabre, à Montpellier, Djamel Tatah plonge dans l’abstraction de son temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Senteurs d’ambre et d’ailleurs                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pantin, un ancien collège transformé en cour de création                   Le Goût du Monde Le naturel sans fard, de Pauline Grasset et Alice Roche, créatrices de la marque de maquillage Pace                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Santé           Covid-19 : l’aggravation de l’épidémie en Chine fait craindre des pénuries de médicaments en France      L’explosion des cas fait redouter des arrêts de production et des réquisitions dans le pays, où sont fabriqués une grande part des principes actifs contenus dans les produits consommés en France.          Par Pascale Santi et Zeliha Chaffin         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 16h17    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un pharmacien saisit des boîtes de Dafalgan, à Toulouse, le 9 décembre 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP               La flambée de Covid-19 en Chine va-t-elle avoir des conséquences sur l’approvisionnement des médicaments en France ? Le contexte est déjà marqué depuis plusieurs semaines par de fortes tensions d’approvisionnement des médicaments pédiatriques, notamment le paracétamol et l’amoxicilline. « Plus de 70 % des officines déclarent être en pénurie d’amoxicilline pédiatrique », soulignait un communiqué de presse des syndicats et du Conseil national de l’ordre des pharmaciens, vendredi 23 décembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paracétamol, amoxicilline : les pénuries de médicaments pédiatriques inquiètent les professionnels                 « Oui, nous sommes inquiets sur les conséquences que le contexte chinois pourrait avoir sur le manque de médicaments mais aussi sur les masques et autres matériaux, indique Philippe Besset, président de la Fédération des syndicats pharmaceutiques de France, qui exerce à Limoux, dans l’Aude. Cela s’ajoute aux problèmes sur les médicaments pédiatriques. Nous n’avons pas de visibilité sur les semaines à venir. »          Pierre-Olivier Variot, président de l’Union des syndicats de pharmaciens d’officine, craint lui aussi que les tensions s’aggravent. D’autant plus que ces problèmes d’approvisionnement ne cessent de croître depuis une dizaine d’années. Ils concernent de plus en plus les médicaments importants, dits d’intérêt thérapeutique majeur, qui ne disposent pas d’alternatives appropriées.          Les ruptures de stock en hausse          Pas moins de 3 000 ruptures ou risques de ruptures de stock ont été signalés en 2022, soit une hausse de 15 % par rapport à l’année précédente. Au ministère de la santé, on juge qu’il « est encore trop tôt pour évaluer avec précision le risque de tension dans les prochaines semaines au regard des incertitudes actuelles sur le contexte », mais « à ce stade, ce risque ne peut être écarté ».          La crise sanitaire liée au Covid-19 et les effets collatéraux de la guerre en Ukraine, notamment sur la production de verre, de carton et d’aluminium, nécessaires à l’empaquetage des médicaments, pèsent sur la production de ces derniers. A cela s’ajoute la très forte demande sur certains produits de santé. Le paracétamol, un incontournable des armoires à pharmacie, en fait les frais. Depuis le début de la pandémie, en 2020, ses ventes explosent. Au point que les chaînes de fabrication peinent à suivre le rythme effréné des commandes. La triple épidémie hivernale de Covid-19, bronchiolite et grippe, en dépit des prévisions des laboratoires pharmaceutiques, a surpris par sa virulence. Et les tensions d’approvisionnement se sont accumulées.          A Lisieux (Calvados), l’usine de Doliprane de Sanofi tourne pourtant à plein régime. Tout comme à Agen (Lot-et-Garonne), chez son concurrent UPSA, fabricant du Dafalgan et de l’Efferalgan, et numéro deux du marché français avec 28,5 % des ventes de paracétamol sur ordonnance. Pour pallier les tensions d’approvisionnement, ce dernier a réalloué mi-décembre au marché national 500 000 flacons de paracétamol pédiatrique initialement destinés à l’export.        Il vous reste 53.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/29/l-aggravation-de-l-epidemie-de-covid-19-en-chine-fait-craindre-des-penuries-de-medicaments-en-france_6155947_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019aggravation de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en Chine fait craindre des p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments en France","dateCreated":"2022-12-29T05:00:25+01:00","datePublished":"2022-12-29T05:00:25+01:00","dateModified":"2022-12-29T16:17:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019explosion des cas fait redouter des arr\u00eats de production et des r\u00e9quisitions dans le pays, o\u00f9 sont fabriqu\u00e9s une grande part des principes actifs contenus dans les produits consomm\u00e9s en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
,{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/157/0/3961/1980/1342/671/60/0/db5a6c3_1672268427160-447796.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  
